<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.8" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">iat</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>Iatreia</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Iatreia</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="ppub">0121-0793</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Universidad de Antioquia</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="doi">10.17533/udea.iatreia.07</article-id>
			<article-id pub-id-type="publisher-id">00001</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Investigación original</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title><bold>Resultados del Protocolo ACHOP 2006 en los niños con leucemia linfoblástica aguda en la Fundación HOMI Hospital de la Misericordia de Bogotá, en el periodo 2007 - 2012</bold><xref ref-type="fn" rid="fn2">**</xref>
				</article-title>
				<trans-title-group xml:lang="en">
					<trans-title>Results of the 2006 ACHOP protocol on children with acute lymphoblastic leukemia at the HOMI Hospital of Misericordia Foundation in Bogotá in the period 2007 to 2012</trans-title>
				</trans-title-group>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Sarmiento-Urbina</surname>
						<given-names>Isabel Cristina</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Linares-Ballesteros</surname>
						<given-names>Adriana</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1_1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Contreras-Acosta</surname>
						<given-names>Agustín</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1_2"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>CabreraBernal</surname>
						<given-names>Edgar Vladimir</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1_3"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Pardo-González</surname>
						<given-names>Carlos Alberto</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1_4"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Uribe-Botero</surname>
						<given-names>Gloria Inés</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Aponte-Barrios</surname>
						<given-names>Nelson Hernando</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1_5"><sup>1</sup></xref>
					<xref ref-type="corresp" rid="c1">*</xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
			<aff id="aff1">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Oncohematólogo Pediatra, Fundación Hospital de la Misericordia. Universidad Nacional de Colombia. Bogotá, Colombia.</institution>
				<institution content-type="normalized">Fundación Hospital de la Misericordia</institution>
				<institution content-type="orgname">Fundación Hospital de la Misericordia</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Bogotá</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CO">Colombia</country>
			</aff>
			<aff id="aff1_1">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Oncohematólogo Pediatra, Fundación Hospital de la Misericordia. Universidad Nacional de Colombia. Bogotá, Colombia.</institution>
				<institution content-type="normalized">Fundación Hospital de la Misericordia</institution>
				<institution content-type="orgname">UFundación Hospital de la Misericordia</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Bogotá</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CO">Colombia</country>
			</aff>
			<aff id="aff1_2">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Oncohematólogo Pediatra, Fundación Hospital de la Misericordia. Universidad Nacional de Colombia. Bogotá, Colombia.</institution>
				<institution content-type="normalized">Fundación Hospital de la Misericordia</institution>
				<institution content-type="orgname">Fundación Hospital de la Misericordia</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Bogotá</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CO">Colombia</country>
			</aff>
			<aff id="aff1_3">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Oncohematólogo Pediatra, Fundación Hospital de la Misericordia. Universidad Nacional de Colombia. Bogotá, Colombia.</institution>
				<institution content-type="normalized">Fundación Hospital de la Misericordia</institution>
				<institution content-type="orgname">Fundación Hospital de la Misericordia</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Bogotá</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CO">Colombia</country>
			</aff>
			<aff id="aff1_4">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Oncohematólogo Pediatra, Fundación Hospital de la Misericordia. Universidad Nacional de Colombia. Bogotá, Colombia.</institution>
				<institution content-type="normalized">Fundación Hospital de la Misericordia</institution>
				<institution content-type="orgname">Fundación Hospital de la Misericordia</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Bogotá</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CO">Colombia</country>
			</aff>
			<aff id="aff1_5">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Oncohematólogo Pediatra, Fundación Hospital de la Misericordia. Universidad Nacional de Colombia. Bogotá, Colombia.</institution>
				<institution content-type="normalized">Fundación Hospital de la Misericordia</institution>
				<institution content-type="orgname">Fundación Hospital de la Misericordia</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Bogotá</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CO">Colombia</country>
				<email>drnelsonaponte@hotmail.com</email>
			</aff>
			<aff id="aff2">
				<label>2</label>
				<institution content-type="original">Bacterióloga, Especialización en Bioética, Fundación Hospital de la Misericordia. Universidad Nacional de Colombia. Bogotá, Colombia.</institution>
				<institution content-type="normalized">Fundación Hospital de la Misericordia</institution>
				<institution content-type="orgname">Fundación Hospital de la Misericordia</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Bogotá</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CO">Colombia</country>
			</aff>
			<author-notes>
				<corresp id="c1">
					<label>*</label><bold>Correspondencia:</bold> Nelson Hernando Aponte Barrios; <email>drnelsonaponte@hotmail.com</email>
				</corresp>
				<fn fn-type="conflict" id="fn1">
					<label>CONFLICTOS DE INTERESES</label>
					<p> Ninguno por declarar.</p>
				</fn>
			</author-notes>
			<pub-date pub-type="epub-ppub">
				<season>Apr-Jun</season>
				<year>2019</year>
			</pub-date>
			<volume>32</volume>
			<issue>2</issue>
			<fpage>71</fpage>
			<lpage>81</lpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>09</day>
					<month>05</month>
					<year>2018</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>16</day>
					<month>07</month>
					<year>2018</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/" xml:lang="es">
					<license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia Creative Commons</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<abstract>
				<title>RESUMEN</title>
				<sec>
					<title>Introducción:</title>
					<p> la leucemia aguda es la neoplasia más común en niños, constituye aproximadamente el 25 % de todos los tumores en la infancia. En Colombia la proporción de curación, alrededor del 50 %, es inferior a lo informado en países desarrollados. <bold>Objetivo:</bold> el objetivo principal es determinar la supervivencia global y libre de eventos, la proporción de abandono y recaída de los niños con el diagnóstico de leucemia linfoide aguda tratados con el Protocolo ACHOP 2006.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Materiales y métodos:</title>
					<p> estudio descriptivo de tipo cohorte de 183 pacientes menores de 18 años, con el diagnóstico confirmado de leucemia linfoide aguda, que recibieron tratamiento en la Fundación HOMI desde el 2007 hasta el 2012. Los análisis de supervivencia se obtuvieron con curvas de Kaplan-Meier.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Resultados:</title>
					<p> se analizó la supervivencia global a 2, 3 y 5 años con resultados de 89 %, 87,3 % y 74,7 % (IC 95 % 67-80,9), respectivamente. A los 5 años la supervivencia para el grupo de riesgo estándar fue de 78,6 % (IC 95 % 68,3 - 85,1) y para el de riesgo alto 61,9 % (IC 95 % 50,7- 73). La supervivencia libre de evento, al considerar el abandono y traslado a otra institución como evento, fue de 56,3 % (IC 95 % 45,5-65,8) a los 5 años. La mortalidad en inducción fue de 3,8 %, la mortalidad relacionada con el tratamiento fue 3,4 %. Treinta y dos pacientes (17 %) recayeron, el abandono fue de 16,4 % y los traslados de 10,4 %. La principal complicación del tratamiento fueron las infecciones.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusiones:</title>
					<p> la supervivencia global es aceptable para un país de recursos limitados. Los eventos de abandono y traslado son muy altos. Deben aunarse esfuerzos para disminuir estas situaciones que empeoran el pronóstico de la enfermedad.</p>
				</sec>
			</abstract>
			<trans-abstract xml:lang="en">
				<title>SUMMARY</title>
				<sec>
					<title>Introduction:</title>
					<p> Acute leukemia is the most common neoplasm in children, accounting for approximately 25% of all tumors in childhood. In Colombia the cure proportion, around 50%, are lower than reported in developed countries.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objective:</title>
					<p> The main objective is to determine the global and event-free survival of children with diagnosis of lymphoblastic leukemia, all treated with the ACHOP Protocol 2006, from 2007 to 2012. The secondary objectives are to describe mortality, abandonment, relapse and major complications related to treatment.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Material and methods:</title>
					<p> A descriptive cohort study of 183 patients under 18 years of age, with a confirmed diagnosis of acute lymphoblastic leukemia, who were treated at the Foundation of the Misericordia (HOMI) from 2007 to 2012, was performed. The survival dates were obtained by analysis with Kaplan-Meier curves.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Results:</title>
					<p> We analyzed overall survival at 2, 3 and 5 years with results of 89%, 87.3% and 74.7 % (95% CI 67 - 80.9) respectively. At 5 years survival for the standard risk group was 78.6 % (95 % CI 68.3-85.1) and 61.9 % (95 % CI 50.7-73) for the high risk group. The event-free survival, considering the abandonment and transfer to another institution as an event, was 56.3 % (95% CI 45.5 - 65.8) at 5 years. Mortality in induction was 3.8 %, mortality related to treatment was 3.4 %, 32 patients (17 %) relapsed, abandonment was 16.4 % and transfers 10.4 %. The main complication of the treatment was infections.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusions:</title>
					<p> Overall survival is acceptable for a country with limited resources, the events of abandonment and transfers are very high. Efforts should be made to reduce these situations that worsen the prognosis of the disease.</p>
				</sec>
			</trans-abstract>
			<kwd-group xml:lang="es">
				<title>PALABRAS CLAVE:</title>
				<kwd>Leucemia Linfoide Aguda</kwd>
				<kwd>Niños</kwd>
				<kwd>Supervivencia</kwd>
				<kwd>Tratamiento</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>KEY WORDS:</title>
				<kwd>Acute Lymphoid Leukemia</kwd>
				<kwd>Child</kwd>
				<kwd>Survival</kwd>
				<kwd>Treatment</kwd>
			</kwd-group>
			<counts>
				<fig-count count="2"/>
				<table-count count="5"/>
				<equation-count count="0"/>
				<ref-count count="23"/>
				<page-count count="11"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<sec sec-type="intro">
			<title>INTRODUCCIÓN</title>
			<p>Cada año en Estados Unidos se diagnostican con cáncer aproximadamente 16.400 pacientes menores de 20 años, 12.000 entre 0-14 años y 4.400 entre 15-19 años. El cáncer es la principal causa de muerte relacionada con enfermedad en los niños entre 1-14 años y cerca de 1.300 muertes en menores de 15 años ocurrieron durante el 2010 en Estados Unidos <xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>. La leucemia es la neoplasia más común en niños, constituye el 25 % de todos los tumores y la leucemia linfoide aguda (LLA) corresponde al 72 %. de las leucemias agudas. Anualmente se diagnostican de 3 a 4 casos nuevos por cada 100.000 habitantes, con un pico de incidencia entre los 2-5 años de edad <xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>. El síndrome de Bloom, de Li Fraumeni, de Nijmegen y la anemia de Fanconi <xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref>, pueden predisponer a su aparición en asociación, posiblemente, con un factor desencadenante del medio ambiente. Esto lleva a la mutación en los puntos claves del control en la proliferación, diferenciación y apoptosis de los precursores linfoides que llevan al desarrollo de la enfermedad <xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref>. Los resultados del tratamiento de esta enfermedad han pasado de una supervivencia de 0 en 1950 a una supervivencia libre de evento del 75 al 85 % en la actualidad, gracias al desarrollo de agentes de quimioterapia, a la optimización de dosis, combinaciones e intensidad en el tratamiento, profilaxis al sistema nervioso central con quimioterapia intratecal y terapia dirigida al riesgo de la enfermedad, entre otros. <xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B11"><sup>11</sup></xref>. En Colombia se diagnostican cerca de 500 casos nuevos de LLA en menores de 18 años cada año, con una incidencia aproximada de 2 a 5 casos por 100.000 por año, en menores de 15 años <xref ref-type="bibr" rid="B12"><sup>12</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref>, con un pico de incidencia entre los 2 a 5 años. La supervivencia global y libre de la enfermedad es menor de 50 % por múltiples razones: altas tasas de abandono, toxicidad del tratamiento, falta de intensidad de quimioterapia y falla de tratamiento <xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B17"><sup>17</sup></xref>. Los resultados del tratamiento para LLA en Colombia, según el Registro Poblacional de Cáncer de Cali, mostraron supervivencia global entre 1992-1996, a 5 años, de 25 %, entre 1997 a 2001 de 38 % y entre 2002 a 2006 de 52 % <xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>. Otros desenlaces informados fueron la muerte en la inducción 7,8 %, recaída 44 % y abandono del tratamiento 35 % <xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B12"><sup>12</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B13"><sup>13</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B15"><sup>15</sup></xref>. Como problema de salud pública la enfermedad ha tenido cambios en el país. Desde 2008 debe hacerse una notificación obligatoria de los casos de leucemia y esta es considerada una enfermedad trazadora de la calidad de atención del sistema de salud. Actualmente, dentro del plan decenal de cáncer del país 2012-2021, está como objetivo aumentar la supervivencia de los niños con LLA <xref ref-type="bibr" rid="B18"><sup>18</sup></xref>. En el servicio de oncología de la Fundación HOMI Hospital de la Misericordia, centro de referencia para el tratamiento de cáncer infantil, se diagnostican en promedio 180 casos nuevos al año y el 25 % son casos de leucemia linfoide aguda. Durante el periodo de marzo de 2007 a noviembre de 2012, los pacientes diagnosticados con LLA fueron tratados con la estrategia BFMIntercontinental 2002, modificada para Colombia, llamado protocolo ACHOP 2006. El objetivo principal de este trabajo fue determinar la supervivencia global y libre de eventos de los pacientes pediátricos con el diagnóstico de LLA, tratados con el Protocolo ACHOP 2006 en la Fundación HOMI, durante el período de marzo de 2007 a noviembre de 2012. Los objetivos secundarios fueron describir la mortalidad en inducción y en remisión completa, el abandono, la recaída y sus características y las complicaciones más frecuentes relacionadas con el tratamiento. </p>
		</sec>
		<sec sec-type="methods">
			<title>METODOLOGÍA</title>
			<p>Se realizó un estudio descriptivo y retrospectivo con seguimiento de una cohorte de pacientes que recibieron tratamiento en la Fundación HOMI desde el 2007 hasta el 2012.</p>
		</sec>
		<sec>
			<title>CRITERIOS DE INCLUSIÓN</title>
			<p>Pacientes menores de 14 años con diagnóstico nuevo y confirmado de LLA en la Fundación HOMI. Haber recibido, al menos, el primer mes de tratamiento en la Institución. Tener la autorización de parte de los padres o cuidadores para iniciar el tratamiento.</p>
		</sec>
		<sec>
			<title>CRITERIOS DE EXCLUSIÓN</title>
			<sec>
				<title>Pacientes con LLA como segunda neoplasia</title>
				<p>El protocolo de tratamiento ACHOP 2006, está basado en el protocolo BFM-Intercontinental 2002, fue adaptado para nuestro país con el acompañamiento de un grupo de expertos que integran el Comité del Protocolo BFM. En esta estrategia de tratamiento está considerada la estratificación de los pacientes según dos categorías de riesgo: estándar y alto. Esta estratificación de riesgo definió el tratamiento que recibió cada paciente (<xref ref-type="table" rid="t1">Tabla 1</xref>).</p>
				<p>
					<table-wrap id="t1">
						<label>Tabla 1</label>
						<caption>
							<title><bold>Clasificación del riesgo</bold></title>
						</caption>
						<graphic xlink:href="0121-0793-iat-32-02-00071-gt1.png"/>
						<table-wrap-foot>
							<fn id="TFN1">
								<p>Evaluación del día 15 y 33, se hace con el recuento de blastos expresado en médula ósea en porcentaje: M1 menos de 5 %, M2 entre 5 % y menos del 25 % y, M3 como 25 % o más blastos. Fuente: elaboración propia.</p>
							</fn>
						</table-wrap-foot>
					</table-wrap>
				</p>
				<p>Se definió el compromiso de sistema nervioso central (SNC) de la siguiente manera:</p>
				<p><bold>SNC 1:</bold> no hay evidencia clínica de enfermedad, ni compromiso de pares craneanos que pueda ser atribuible a leucemia, no hay imágenes (tomografía axial computarizada [TAC] o resonancia magnética [RNM]) con evidencia de anormalidad del SNC atribuible a la leucemia; fondo de ojo normal o líquido cefalorraquídeo (LCR) sin blastos y no hay otra evidencia de leucemia del SNC.</p>
				<p><bold>SNC 2:</bold> células blásticas claramente identificables en un centrifugado de LCR con recuento &lt; 5/uL y una relación en el LCR de glóbulos rojos (GR): leucocitos (LEU) ≤ 100:1; con esta relación entre GR y LEU la punción lumbar (PL) se considera no traumática y el LCR no contaminado con sangre. Linfoblastos en un citocentrifugado de LCR y la relación GR: LEU &gt; 100:1; con esta relación entre eritrocitos y leucocitos la PL se considera traumática y el LCR contaminado con sangre o una PL traumática asociada con un recuento de leucocitos inicial &gt; 50000/uL.</p>
				<p><bold>SNC 3</bold>: masa tumoral en el cerebro y/o meninges detectada por TAC o RNM. Parálisis del nervio craneal. Compromiso de la retina diagnosticado por la evaluación oftalmológica. Recuento de células blásticas en LCR &gt; 5/uL en el citocentrifugado.</p>
			</sec>
			<sec>
				<title>DESENLACES</title>
				<p>Muerte en la inducción: ocurre en la fase IA (33 primeros días) o hasta una semana después de finalizada. Muerte relacionada con el tratamiento: sucede después de haber alcanzado una remisión completa (RC), sin evidencia de recaída de en la enfermedad. Falla de la inducción: más del 5 % de los blastos en la médula ósea al final de la inducción.</p>
				<sec>
					<title>Recaída</title>
					<p>Hematológica: aparición de blastos en la médula ósea (más del 25 %) después de haber alcanzado RC al final de la inducción (se tomó la fecha en que se realiza el aspirado de la médula ósea que confirma presencia de blastos). En SNC: aparición de blastos en el LCR (se tomó la fecha en la que se confirman los blastos en el LCR), después de remisión. Testicular: aparición de enfermedad testicular (se tomó la fecha de biopsia que confirma recaída testicular). Traslado: cambio a otro centro de tratamiento por la decisión del asegurador (se tomó la fecha en la que el paciente sale del Hospital de La Misericordia hacia otra institución). Abandono del tratamiento: inasistencia o incumplimiento del tratamiento por 8 semanas continúas a partir de la fecha de la última quimioterapia recibida. Supervivencia libre de evento (SLE): tiempo transcurrido entre la fecha en que se realizó el diagnóstico y el inicio del tratamiento hasta la fecha de presentación de situaciones, como la falla de remisión (fecha del aspirado de la medula en el día 33 con persistencia de blastos), recaída, traslado, abandono de tratamiento, aparición de segunda neoplasia, muerte por cualquier causa o, del último control vivo. Supervivencia global (SG): es el tiempo transcurrido desde la fecha en que se realizó el diagnóstico hasta la fecha de la muerte por cualquier causa o, del último control vivo. En la <xref ref-type="table" rid="t2">Tabla 2</xref> se describen las características del tratamiento del protocolo ACHOP 2006. Análisis estadístico: en el estudio descriptivo las variables cualitativas se presentaron con frecuencias absolutas y relativas y las cuantitativas con medidas de tendencia central y de dispersión, de acuerdo con la distribución de los datos. Se realizó un análisis de supervivencia utilizando curvas de Kaplan-Meier para evaluar SG y SLE. Este estudio fue aprobado por el Comité de Ética Institucional.</p>
					<p>
						<table-wrap id="t2">
							<label>Tabla 2</label>
							<caption>
								<title><bold>Protocolo del tratamiento ACHOP 2006, adaptado para Colombia</bold></title>
							</caption>
							<graphic xlink:href="0121-0793-iat-32-02-00071-gt2.png"/>
							<table-wrap-foot>
								<fn id="TFN2">
									<p>* L-asparaginasa de E. coli. (La dosis de metotrexate IT varía según los grupos de edad: menores de 2 años 8 mg, 2-3 años 10 mg y mayores de 3 años 12 mg. Fuente: elaboración propia VO Via Oral, IV Via endovenosa, IT Terapia Intratecal, IM Intramuscular.</p>
								</fn>
							</table-wrap-foot>
						</table-wrap>
					</p>
				</sec>
			</sec>
		</sec>
		<sec sec-type="results">
			<title>RESULTADOS</title>
			<p>Del total de los 206 pacientes con diagnóstico de LLA en el periodo del estudio, se incluyeron 183 para análisis. De los 23 excluídos, 14 no recibieron la inducción en la Institución y 9 recibieron un protocolo diferente a ACHOP 2006. En las Tablas <xref ref-type="table" rid="t3">3</xref>, <xref ref-type="table" rid="t4">4</xref>y <xref ref-type="table" rid="t5">5</xref> se presentan las características demográficas, clínicas, de laboratorio y desenlaces de los pacientes que recibieron tratamiento con el protocolo ACHOP 2006.</p>
			<p>
				<table-wrap id="t3">
					<label>Tabla 3</label>
					<caption>
						<title><bold>Características demográficas de los pacientes</bold></title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0121-0793-iat-32-02-00071-gt3.png"/>
					<table-wrap-foot>
						<fn id="TFN3">
							<p>RE: riesgo estándar, RA: riesgo alto</p>
						</fn>
					</table-wrap-foot>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>
				<table-wrap id="t4">
					<label>Tabla 4</label>
					<caption>
						<title><bold>Resultados paraclínicos de los pacientes</bold></title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0121-0793-iat-32-02-00071-gt4.png"/>
					<table-wrap-foot>
						<fn id="TFN4">
							<p>RE: riesgo estándar, RA: riesgo alto. SNC 1: no identificación de células blásticas en LCR, SNC 3: Más de 5 células/uL, la mayoría blastos, compromiso de retina, compromiso de pares craneanos, masa en parénquima cerebral. M1, M2, M3: ver <xref ref-type="table" rid="t1">Tabla 1</xref>
							</p>
						</fn>
					</table-wrap-foot>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>
				<table-wrap id="t5">
					<label>Tabla 5</label>
					<caption>
						<title><bold>Resultados clínicos de los pacientes</bold></title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0121-0793-iat-32-02-00071-gt5.png"/>
					<table-wrap-foot>
						<fn id="TFN5">
							<p>RE: riesgo estándar, RA: riesgo alto. MO: médula ósea. SNC: sistema nervioso central</p>
						</fn>
					</table-wrap-foot>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>La SG a 2, 3 y 5 años fue de 89 %, 87,3 % y 74,7 % (IC 95 % 67 - 80,9), respectivamente. En el grupo de riesgo estándar (RE) fue de 78,6 % (95 % IC 68,3-85,1) y, para el riesgo alto (RA), de 61,9 % (IC 95 % 50,7 - 73). La SLE fue de 56,3 % (IC 95 % 45,5 - 65,8) a 5 años para toda la población evaluada (<xref ref-type="fig" rid="f1">Figuras 1</xref> y <xref ref-type="fig" rid="f2">2</xref>).</p>
			<p>
				<fig id="f1">
					<label>Figura 1</label>
					<caption>
						<title><bold>Supervivencia Global a 5 años</bold></title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0121-0793-iat-32-02-00071-gf1.jpg"/>
				</fig>
			</p>
			<p>
				<fig id="f2">
					<label>Figura 2</label>
					<caption>
						<title><bold>Supervivencia libre de evento a 5 años</bold></title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0121-0793-iat-32-02-00071-gf2.jpg"/>
				</fig>
			</p>
			<p>Siete pacientes murieron durante la fase de inducción, tres presentaron colitis neutropénica, tres choque séptico por una infección con bacilos gram negativos con los siguientes microorganismos: Escherichia coli, Serratia marcescens, Enterobacter cloacae, y uno falleció por varicela complicada.</p>
			<p>Los 6 pacientes que fallecieron posterior a la inducción y que estaban en remisión completa, todos lo hicieron por infecciones graves: dos al finalizar la fase IB, uno durante la fase M, después del primer ciclo de dosis de metotrexate, y tres durante las fases de reinducción. Dos pacientes con enfermedad refractaria fallecieron por progresión de la enfermedad.</p>
			<p>Se presentaron 30 abandonos (16,4 %) y 20 sucedieron al terminar la inducción IA, 3 durante la fase M, 2 durante las reinducciones y 5 durante el mantenimiento largo. Todos se encontraban en remisión completa, 50 % pertenecían al grupo de riesgo estándar y 60 % estaban asegurados en el régimen subsidiado.</p>
			<p>De los 19 pacientes trasladados, 15 lo hicieron durante la inducción, uno iniciada la fase M y tres durante las reinducciones. Se trasladaron más pacientes del régimen subsidiado (61 %). Treinta y dos pacientes presentaron recaída: 20 fueron recaída hematológica y 56 % de las recaídas fueron durante el tratamiento. Las complicaciones se presentaron con mayor frecuencia durante el período de inducción, neutropenia febril en el 51 % de los pacientes, el 25 % de ellos con soporte en la unidad de cuidado intensivo. Los procesos infecciosos fueron las complicaciones más importantes durante todo el tratamiento, principalmente durante la fase de inducción y durante las reinducciones. De los 10 pacientes con complicaciones hemorrágicas, 8 fueron en el período de inducción IA: una hemorragia intraparenquimatosa, dos hemorragias de vías digestivas altas, una metrorragia y cuatro epistaxis de difícil control. De los 7 pacientes que presentaron episodios trombóticos, cuatro fueron de seno venoso cerebral, uno intraparenquimatoso, uno de vena iliaca externa y femoral común y uno de trombosis de vena axilar, todas durante la fase de inducción. Las complicaciones cardiovasculares se presentaron durante la inducción en protocolo IB, en 11 pacientes relacionadas con medicamentos como la ciclofosfamida, antraciclinas e infecciones principalmente. Las infecciones más frecuentes fueron de la piel y de los tejidos blandos. El período donde se requirió mayor soporte transfusional fue el de la inducción, en el 93 % de los pacientes. El soporte transfusional con crioprecipitados para manejo de la hipofibrinogenemia (menor de 100 mg/dL) relacionada con el uso de L-asparaginasa, fue necesario en el 51 % de los pacientes. Los otros períodos de mayor requerimiento del soporte transfusional fueron la fase IB de la inducción y las reinducciones 1 y 2.</p>
		</sec>
		<sec sec-type="discussion">
			<title>DISCUSIÓN</title>
			<p>En la Fundación HOMI, centro de referencia para el manejo de cáncer pediátrico, se diagnostican aproximadamente de 60 a 70 casos de LLA cada año. Durante el período de 2007 a 2012 se usó la estretagia de tratamiento ACHOP 2006, basado en el BFM-Intercontinental 2002 y modificado para Colombia. Tres especialistas integrantes del panel central del protocolo BFM (Giusseppe Massera, George Mann y Helmut Gardner) estuvieron en Colombia en 2006 para acompañar la decisión de cuáles modificaciones hacer al protocolo original, estas estaban dirigidas a disminuir su toxicidad e implementarlo a nivel nacional. La probabilidad de SG a los 5 años fue del 74,7 %, para el riesgo estándar 78,6 % y para el riesgo alto 61,9 %. La SLE a los 5 años, incluyendo el abandono y traslado como evento, fue del 56,3 %. Al excluir el abandono la supervivencia libre de evento fue del 70 %. El Instituto Nacional de Cancerología de Colombia (INC) publicó los resultados de los tratamientos con este mismo protocolo en el 2015, con supervivencia global y libre de evento a 2 años de 80 % y 65 %, respectivamente. Las diferencias de tiempo de seguimiento, 2 años para el INC y 5 para HOMI, deben tenerse en cuenta <xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B19"><sup>19</sup></xref>. Resultados previos de SG a 3 años de pacientes con LLA en Colombia (70,7 %) fueron publicados por el Registro Poblacional de Cáncer de Cali, del 2007 al 2011 <xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>, y no hay datos de seguimiento a los 5 años de este grupo de pacientes. La muerte en la inducción disminuyó en este protocolo de tratamiento. La estrategia de tratamiento derivada del BFM es el tratamiento de LLA en la Fundación HOMI desde 1996. En la primera cohorte evaluada se evidenció el 9 % por muerte en inducción, en el protocolo ACHOP 2006 fue de 3,8 % y la última evaluación en el 2015 mostró el 1,7 % <xref ref-type="bibr" rid="B20"><sup>20</sup></xref>. Los resultados del INC muestran muerte en la inducción del 7 % para el protocolo ACHOP 2006 <xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref> y 7,3 % para un protocolo previo basado en BFM <xref ref-type="bibr" rid="B19"><sup>19</sup></xref>. Los 7 pacientes que fallecieron en la inducción fue debido a una infección. Dos pacientes no entraron en remisión y fallecieron por progresión de la enfermedad. La muerte relacionada con el tratamiento fue del 3,4 %, en todos la causa fue infecciosa en etapas intensivas. La muerte en remisión completa para el protocolo ACHOP en INC fue del 3 % y previamente con una estrategia basada en BFM había sido del 14 % <xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B19"><sup>19</sup></xref>. Los resultados de esta cohorte son similares a los de la última publicación del INC. Igualmente, al revisar los datos de muerte en la inducción y en la remisión completa en Latinoamérica, se hallaron similitudes con la evaluación del tratamiento de AHOPCA <xref ref-type="bibr" rid="B21"><sup>21</sup></xref>, la cual tuvo el 3 % de muerte en la inducción y 3,3 % en la remisión completa.</p>
			<p>Este protocolo de tratamiento muestra mejores resultados comparado con el primer protocolo basado en BFM que se llevó a cabo en la Fundación HOMI del 1996 al 2000. La muerte en la inducción se redujo de 9 % a 3,8 % y la muerte relacionada con el tratamiento del 10 % a 3,7 %. Atribuimos que la mejoría de algunos desenlaces con este protocolo se debe al uso de un solo tratamiento institucional para los pacientes con leucemia; a la posibilidad de administrar quimioterapia intensiva, especialmente para quienes se consideren están en alto riesgo. Esta institución presta, además, servicios de consulta ambulatoria y de urgencias, cuenta un área hospitalaria dedicada a la oncología pediátrica y tiene un mayor número de especialistas, enfermeras y personal auxiliar entrenado, tanto en complicaciones como en el manejo de profilaxis contra enfermedades oportunistas. Eventos como el abandono y los traslados son factores que hacen que los resultados no sean mejores, esta es una situación única en Colombia. En otros países latinoamericanos está centralizada la atención de los niños con cáncer en pocos centros de tratamiento y el traslado entre centros por razones contractuales o administrativas no se presenta. El abandono es una situación que se presenta en Latinoamérica que, sin embargo, viene en descenso a lo largo de la región; en la evaluación del tratamiento de pacientes con LLA en Centroamérica en el 2014, se encontró una tasa de abandono de 9,6 % <xref ref-type="bibr" rid="B21"><sup>21</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B23"><sup>23</sup></xref>, inferior a nuestra evaluación que fue de 16,4 %. Dentro de la Institución se han tomado medidas para disminuir estos eventos, soporte a las familias con psicología y trabajo social <xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B16"><sup>16</sup></xref>. Al interior de la Fundación HOMI se implementó un gestor interno para acompañar a los pacientes con diagnóstico de cáncer, para de esta manera contribuir a disminuir el abandono y el aplazamiento del tratamiento. La principal fortaleza del estudio es que fue realizado en un hospital exclusivamente pediátrico con una población cautiva, lo que facilita el seguimiento a pesar de los traslados y abandonos que se presentaron. Además, tenemos un tiempo adecuado de seguimiento e incluso los oncólogos del servicio manejaban la información tanto en medios físicos como magnéticos, lo cual permitió confirmar los datos obtenidos. Como limitante, se trató de un estudio retrospectivo, pero podría servir de base para aquellos de tipo prospectivos. </p>
		</sec>
		<sec sec-type="conclusions">
			<title>CONCLUSIÓN </title>
			<p>El protocolo ACHOP 2006 se constituyó en Colombia como el primero de índole colaborativo nacional para el tratamiento de los niños con LLA. Estratificar según el riesgo lleva a disminuir los efectos secundarios de la quimioterapia para el subgrupo estándar e intensificar la terapia en el grupo de alto riesgo, lo cual conlleva mejores resultados. Se debe continuar con la mejora de las medidas de soporte al paciente para disminuir la muerte en RC y reducir las tasas de abandono, a fin de seguir el trabajo de fortalecer las condiciones del sistema de salud que favorezca al niño con cáncer y lograr en el futuro resultados similares a los de los países desarrollados.</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<ref-list>
			<title>REFERENCIAS BIBLIOGRÁFICAS</title>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation>1. Pizzo PA, Poplack DG. Principles and Practice of Pediatric Oncology. Philadelphia: Wolters Kluwer Health; 2015.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Pizzo</surname>
							<given-names>PA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Poplack</surname>
							<given-names>DG</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Principles and Practice of Pediatric Oncology</source>
					<publisher-loc>Philadelphia</publisher-loc>
					<publisher-name>Wolters Kluwer Health</publisher-name>
					<year>2015</year>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation>2. Bravo LE, García LS, Collazos P, Aristizabal P, Ramirez O. Descriptive epidemiology of childhood cancer in Cali: Colombia 1977-2011. Colomb Med (Cali). 2013 Sep;44(3):155-64.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Bravo</surname>
							<given-names>LE</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>García</surname>
							<given-names>LS</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Collazos</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Aristizabal</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Ramirez</surname>
							<given-names>O</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Descriptive epidemiology of childhood cancer in Cali: Colombia 1977-2011</article-title>
					<source>Colomb Med (Cali)</source>
					<month>09</month>
					<year>2013</year>
					<volume>44</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>155</fpage>
					<lpage>164</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation>3. Hutter JJ. Childhood leukemia. Pediatr Rev. 2010 Jun;31(6):234-41. DOI 10.1542/pir.31-6-234.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Hutter</surname>
							<given-names>JJ</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Childhood leukemia</article-title>
					<source>Pediatr Rev</source>
					<month>06</month>
					<year>2010</year>
					<volume>31</volume>
					<issue>6</issue>
					<fpage>234</fpage>
					<lpage>241</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1542/pir.31-6-234</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation>4. Hunger SP, Mullighan CG. Acute Lymphoblastic Leukemia in Children. N Engl J Med. 2015 Oct;373(16):1541- 52. DOI 10.1056/NEJMra1400972.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Hunger</surname>
							<given-names>SP</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Mullighan</surname>
							<given-names>CG</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Acute Lymphoblastic Leukemia in Children</article-title>
					<source>N Engl J Med</source>
					<month>10</month>
					<year>2015</year>
					<volume>373</volume>
					<issue>16</issue>
					<fpage>1541</fpage>
					<lpage>1 52</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1056/NEJMra1400972</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation>5. Orkin SH, Nathan DG, Ginsburg D, Look AT, Fisher DE, Lux S. Nathan and Oski’s Hematology and Oncology of Infancy and Childhood. Amsterdam: Elsevier Health Sciences; 2014.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Orkin</surname>
							<given-names>SH</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Nathan</surname>
							<given-names>DG</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Ginsburg</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Look</surname>
							<given-names>AT</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Fisher</surname>
							<given-names>DE</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lux</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Nathan and Oski’s Hematology and Oncology of Infancy and Childhood</source>
					<publisher-loc>Amsterdam</publisher-loc>
					<publisher-name>Elsevier Health Sciences</publisher-name>
					<year>2014</year>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation>6. Brisson GD, Alves LR, Pombo-de-Oliveira MS. Genetic susceptibility in childhood acute leukaemias: a systematic review. Ecancermedicalscience. 2015 May;9:539. DOI 10.3332/ecancer.2015.539.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Brisson</surname>
							<given-names>GD</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Alves</surname>
							<given-names>LR</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pombo-de-Oliveira</surname>
							<given-names>MS</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Genetic susceptibility in childhood acute leukaemias: a systematic review</article-title>
					<source>Ecancermedicalscience</source>
					<month>05</month>
					<year>2015</year>
					<volume>9</volume>
					<fpage>539</fpage>
					<lpage>539</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.3332/ecancer.2015.539</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7</label>
				<mixed-citation>7. Suarez A, Piña M, Nichols-Vinueza DX, Lopera J, Rengifo L, Mesa M, et al. A strategy to improve treatmentrelated mortality and abandonment of therapy for childhood ALL in a developing country reveals the impact of treatment delays. Pediatr Blood Cancer. 2015 Aug;62(8):1395-402. DOI 10.1002/pbc.25510.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Suarez</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Piña</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Nichols-Vinueza</surname>
							<given-names>DX</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lopera</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rengifo</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Mesa</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>A strategy to improve treatmentrelated mortality and abandonment of therapy for childhood ALL in a developing country reveals the impact of treatment delays</article-title>
					<source>Pediatr Blood Cancer</source>
					<month>08</month>
					<year>2015</year>
					<volume>62</volume>
					<issue>8</issue>
					<fpage>1395</fpage>
					<lpage>1402</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1002/pbc.25510</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8</label>
				<mixed-citation>8. Linares A, Vizcaino M, Martínez L. Guía de Práctica Clínica para la detección oportuna, diagnóstico y seguimiento de leucemia linfoide aguda y leucemia mieloide aguda en niños, niñas y adolescentes. Bogotá: CINET; 2013.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Linares</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Vizcaino</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Martínez</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Guía de Práctica Clínica para la detección oportuna, diagnóstico y seguimiento de leucemia linfoide aguda y leucemia mieloide aguda en niños, niñas y adolescentes</source>
					<publisher-loc>Bogotá</publisher-loc>
					<publisher-name>CINET</publisher-name>
					<year>2013</year>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9</label>
				<mixed-citation>9. Möricke A, Reiter A, Zimmermann M, Gadner H, Stanulla M, Dördelmann M, et al. Risk-adjusted therapy of acute lymphoblastic leukemia can decrease treatment burden and improve survival: treatment results of 2169 unselected pediatric and adolescent patients enrolled in the trial ALL-BFM 95. Blood. 2008 May;111(9):4477- 89. DOI 10.1182/blood-2007-09-112920.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Möricke</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Reiter</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Zimmermann</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gadner</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Stanulla</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Dördelmann</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Risk-adjusted therapy of acute lymphoblastic leukemia can decrease treatment burden and improve survival: treatment results of 2169 unselected pediatric and adolescent patients enrolled in the trial ALL-BFM 95</article-title>
					<source>Blood</source>
					<month>05</month>
					<year>2008</year>
					<volume>111</volume>
					<issue>9</issue>
					<fpage>4477</fpage>
					<lpage>4 89</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1182/blood-2007-09-112920</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<label>10</label>
				<mixed-citation>10. Pui CH, Carroll WL, Meshinchi S, Arceci RJ. Biology, risk stratification, and therapy of pediatric acute leukemias: an update. J Clin Oncol. 2011 Feb;29(5):551-65. DOI 10.1200/JCO.2010.30.7405. Erratum in: J Clin Oncol . 2011 Dec;29(36):4847.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Pui</surname>
							<given-names>CH</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Carroll</surname>
							<given-names>WL</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Meshinchi</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Arceci</surname>
							<given-names>RJ</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Biology, risk stratification, and therapy of pediatric acute leukemias: an update</article-title>
					<source>J Clin Oncol</source>
					<month>02</month>
					<year>2011</year>
					<volume>29</volume>
					<issue>5</issue>
					<fpage>551</fpage>
					<lpage>565</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1200/JCO.2010.30.7405</pub-id>
					<comment>Erratum in: J Clin Oncol . 2011 Dec;29(36):4847</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B11">
				<label>11</label>
				<mixed-citation>11. Cooper SL, Brown PA. Treatment of pediatric acute lymphoblastic leukemia. Pediatr Clin North Am. 2015 Feb;62(1):61-73. DOI 10.1016/j.pcl.2014.09.006.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Cooper</surname>
							<given-names>SL</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Brown</surname>
							<given-names>PA</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Treatment of pediatric acute lymphoblastic leukemia</article-title>
					<source>Pediatr Clin North Am</source>
					<month>02</month>
					<year>2015</year>
					<volume>62</volume>
					<issue>1</issue>
					<fpage>61</fpage>
					<lpage>73</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.pcl.2014.09.006</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B12">
				<label>12</label>
				<mixed-citation>12. Piñeros M, Pardo C, Otero J, Suarez A, Vizcaíno M, García S, et al. Protocolo de vigilancia centinela en salud pública de las leucemias agudas pediátricas [Internet]. Bogotá: Instituto Nacional de Salud, Instituto Nacional de Cancerología, Ministerio de Protección Social [consultado 2016 Oct 17]. Disponible en: <comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.saludcapital.gov.co/sitios/VigilanciaSaludPublica/Todo%20Cronicas/Leucemias%20Agudas%201.pdf">http://www.saludcapital.gov.co/sitios/VigilanciaSaludPublica/Todo%20Cronicas/Leucemias%20Agudas%201.pdf</ext-link>
					</comment>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="webpage">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Piñeros</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pardo</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Otero</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Suarez</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Vizcaíno</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>García</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<source>Protocolo de vigilancia centinela en salud pública de las leucemias agudas pediátricas</source>
					<publisher-loc>Bogotá</publisher-loc>
					<publisher-name>Instituto Nacional de Salud, Instituto Nacional de Cancerología, Ministerio de Protección Social</publisher-name>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2016-10-17">2016 Oct 17</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.saludcapital.gov.co/sitios/VigilanciaSaludPublica/Todo%20Cronicas/Leucemias%20Agudas%201.pdf">http://www.saludcapital.gov.co/sitios/VigilanciaSaludPublica/Todo%20Cronicas/Leucemias%20Agudas%201.pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B13">
				<label>13</label>
				<mixed-citation>13. Vera AM, Pardo C, Duarte MC, Suárez A. Análisis de la mortalidad por leucemia aguda pediátrica en el Instituto Nacional de Cancerología. Biomedica. 2012 Sep;32(3):355-64. DOI 10.1590/S0120-41572012000300006.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Vera</surname>
							<given-names>AM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pardo</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Duarte</surname>
							<given-names>MC</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Suárez</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Análisis de la mortalidad por leucemia aguda pediátrica en el Instituto Nacional de Cancerología</article-title>
					<source>Biomedica</source>
					<month>09</month>
					<year>2012</year>
					<volume>32</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>355</fpage>
					<lpage>364</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1590/S0120-41572012000300006</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B14">
				<label>14</label>
				<mixed-citation>14. Ospina-Romero M, Portilla CA, Bravo LE, Ramirez O; VIGICANCER working group. Caregivers’ Self-Reported Absence of Social Support Networks is Related to Treatment Abandonment in Children With Cancer. Pediatr Blood Cancer . 2016 May;63(5):825-31. DOI 10.1002/pbc.25919.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Ospina-Romero</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Portilla</surname>
							<given-names>CA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bravo</surname>
							<given-names>LE</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Ramirez</surname>
							<given-names>O</given-names>
						</name>
						<collab>VIGICANCER working group</collab>
					</person-group>
					<article-title>Caregivers’ Self-Reported Absence of Social Support Networks is Related to Treatment Abandonment in Children With Cancer</article-title>
					<source>Pediatr Blood Cancer</source>
					<month>05</month>
					<year>2016</year>
					<volume>63</volume>
					<issue>5</issue>
					<fpage>825</fpage>
					<lpage>831</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1002/pbc.25919</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B15">
				<label>15</label>
				<mixed-citation>15. Pardo Ramos C, Cendales Duarte R. Incidencia, mortalidad y prevalencia de cáncer en Colombia, 2007-2011 [Internet]. Bogotá: Instituto Nacional de Cancerología; 2015 [consultado 2016 Oct 17]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http:// www.cancer.gov.co/files/libros/archivos/incidencia1.pdf">http:// www.cancer.gov.co/files/libros/archivos/incidencia1.pdf</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Pardo Ramos</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cendales Duarte</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Incidencia, mortalidad y prevalencia de cáncer en Colombia, 2007-2011</source>
					<publisher-loc>Bogotá</publisher-loc>
					<publisher-name>Instituto Nacional de Cancerología</publisher-name>
					<year>2015</year>
					<day>17</day>
					<month>10</month>
					<year>2016</year>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http:// www.cancer.gov.co/files/libros/archivos/incidencia1.pdf">http:// www.cancer.gov.co/files/libros/archivos/incidencia1.pdf</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B16">
				<label>16</label>
				<mixed-citation>16. Suarez A, Lagos Ibarra JJ, Rengifo L, Piña M. Evaluación del tratamiento ACHOP 2006 para leucemia linfoblástica aguda en niño del Instituto Nacional de Cancerología. Bogotá: Instituto Nacional de Cancerología ; 2014 [consultado 2015 Ago 3]. Disponible en: <comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://repository.unimilitar.edu.co/handle/10654/12232">http://repository.unimilitar.edu.co/handle/10654/12232</ext-link>
					</comment>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Suarez</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lagos Ibarra</surname>
							<given-names>JJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rengifo</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Piña</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Evaluación del tratamiento ACHOP 2006 para leucemia linfoblástica aguda en niño del Instituto Nacional de Cancerología</source>
					<publisher-loc>Bogotá</publisher-loc>
					<publisher-name>Instituto Nacional de Cancerología</publisher-name>
					<year>2014</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2015-08-03">2015 Ago 3</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://repository.unimilitar.edu.co/handle/10654/12232">http://repository.unimilitar.edu.co/handle/10654/12232</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B17">
				<label>17</label>
				<mixed-citation>17. de la Hoz F, Martínez Duran ME, Pacheco García OE, Quijada Bonilla H. Protocolo de Vigilancia en Salud Pública [Internet]. [consultado 2016 Oct 18]. Disponible en: <comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://cuentadealtocosto.org/site/images/Publicaciones/guias%20cancer/INS%20Protocolo%20Vigilancia%20Cancer%20Infantil.pdf">https://cuentadealtocosto.org/site/images/Publicaciones/guias%20cancer/INS%20Protocolo%20Vigilancia%20Cancer%20Infantil.pdf</ext-link>
					</comment>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="webpage">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>de la Hoz</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Martínez Duran</surname>
							<given-names>ME</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pacheco García</surname>
							<given-names>OE</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Quijada Bonilla</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Protocolo de Vigilancia en Salud Pública</source>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2016-10-18">2016 Oct 18</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://cuentadealtocosto.org/site/images/Publicaciones/guias%20cancer/INS%20Protocolo%20Vigilancia%20Cancer%20Infantil.pdf">https://cuentadealtocosto.org/site/images/Publicaciones/guias%20cancer/INS%20Protocolo%20Vigilancia%20Cancer%20Infantil.pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B18">
				<label>18</label>
				<mixed-citation>18. Ministerio de Salud y Protección Social. Plan decenal para el control del cáncer en Colombia 2012-2021 2012 [Internet]. Bogotá: MinSalud [consultado 2016 Oct 17]. Disponible en: <comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.minsalud.gov.co/sites/rid/Lists/BibliotecaDigital/RIDE/IA/INCA/plannacional-control-cancer.pdf">https://www.minsalud.gov.co/sites/rid/Lists/BibliotecaDigital/RIDE/IA/INCA/plannacional-control-cancer.pdf</ext-link>
					</comment>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Ministerio de Salud y Protección Social</collab>
					</person-group>
					<source>Plan decenal para el control del cáncer en Colombia 2012-2021</source>
					<year>2012</year>
					<publisher-loc>Bogotá</publisher-loc>
					<publisher-name>MinSalud</publisher-name>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2016-10-17">2016 Oct 17</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.minsalud.gov.co/sites/rid/Lists/BibliotecaDigital/RIDE/IA/INCA/plannacional-control-cancer.pdf">https://www.minsalud.gov.co/sites/rid/Lists/BibliotecaDigital/RIDE/IA/INCA/plannacional-control-cancer.pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B19">
				<label>19</label>
				<mixed-citation>19. Buendia MT, Lozano JM, Suarez GE, Saavedra C, Guevara G. The impact of acute lymphoblastic leukemia treatment on central nervous system results in Bogota, Colombia. J Pediatr Hematol Oncol. 2008 Sep;30(9):643- 50. DOI 10.1097/MPH.0b013e31817e4a7d.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Buendia</surname>
							<given-names>MT</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lozano</surname>
							<given-names>JM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Suarez</surname>
							<given-names>GE</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Saavedra</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Guevara</surname>
							<given-names>G</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>The impact of acute lymphoblastic leukemia treatment on central nervous system results in Bogota, Colombia</article-title>
					<source>J Pediatr Hematol Oncol</source>
					<month>09</month>
					<year>2008</year>
					<volume>30</volume>
					<issue>9</issue>
					<fpage>643</fpage>
					<lpage> 50</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1097/MPH.0b013e31817e4a7d</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B20">
				<label>20</label>
				<mixed-citation>20. Trujillo AM, Linares A, Sarmiento IC. Intensive chemotherapy in children with acute lymphoblastic leukemia. Interim analysis in a referral center in Colombia. Rev Fac Med. 2016 Jul;64(3):417-25. DOI 10.15446/revfacmed.v64n3.53961.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Trujillo</surname>
							<given-names>AM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Linares</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Sarmiento</surname>
							<given-names>IC</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Intensive chemotherapy in children with acute lymphoblastic leukemia. Interim analysis in a referral center in Colombia</article-title>
					<source>Rev Fac Med</source>
					<month>07</month>
					<year>2016</year>
					<volume>64</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>417</fpage>
					<lpage>425</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.15446/revfacmed.v64n3.53961</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B21">
				<label>21</label>
				<mixed-citation>21. Navarrete M, Rossi E, Brivio E, Carrillo JM, Bonilla M, Vasquez R, et al. Treatment of childhood acute lymphoblastic leukemia in central America: a lowermiddle income countries experience. Pediatr Blood Cancer . 2014 May;61(5):803-9. DOI 10.1002/pbc.24911.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Navarrete</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rossi</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Brivio</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Carrillo</surname>
							<given-names>JM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bonilla</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Vasquez</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Treatment of childhood acute lymphoblastic leukemia in central America: a lowermiddle income countries experience</article-title>
					<source>Pediatr Blood Cancer</source>
					<month>05</month>
					<year>2014</year>
					<volume>61</volume>
					<issue>5</issue>
					<fpage>803</fpage>
					<lpage>809</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1002/pbc.24911</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B22">
				<label>22</label>
				<mixed-citation>22. Locatelli F, Schrappe M, Bernardo ME, Rutella S. How I treat relapsed childhood acute lymphoblastic leukemia. Blood . 2012 Oct;120(14):2807-16. DOI 10.1182/blood-2012-02-265884.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Locatelli</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Schrappe</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bernardo</surname>
							<given-names>ME</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rutella</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>How I treat relapsed childhood acute lymphoblastic leukemia</article-title>
					<source>Blood</source>
					<month>01</month>
					<year>2012</year>
					<volume>120</volume>
					<issue>14</issue>
					<fpage>2807</fpage>
					<lpage>2816</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1182/blood-2012-02-265884</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B23">
				<label>23</label>
				<mixed-citation>23. Ko RH, Ji L, Barnette P, Bostrom B, Hutchinson R, Raetz E, et al. Outcome of patients treated for relapsed or refractory acute lymphoblastic leukemia: a Therapeutic Advances in Childhood Leukemia Consortium study. J Clin Oncol . 2010 Feb;28(4):648-54. DOI 10.1200/JCO.2009.22.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Ko</surname>
							<given-names>RH</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Ji</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Barnette</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bostrom</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hutchinson</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Raetz</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Outcome of patients treated for relapsed or refractory acute lymphoblastic leukemia: a Therapeutic Advances in Childhood Leukemia Consortium study</article-title>
					<source>J Clin Oncol</source>
					<month>02</month>
					<year>2010</year>
					<volume>28</volume>
					<issue>4</issue>
					<fpage>648</fpage>
					<lpage>654</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1200/JCO.2009.22</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
		<fn-group>
			<fn fn-type="other" id="fn2">
				<label>**</label>
				<p><bold>Cómo citar:</bold> Sarmiento-Urbina IC, Linares-Ballesteros A, Contreras-Acosta A, Cabrera-Bernal EV, Pardo-González CA, Uribe-Botero GI, Aponte-Barrios NH. Resultados del Protocolo ACHOP 2006 en los niños con leucemia linfoblástica aguda en la Fundación HOMI Hospital de la Misericordia de Bogotá, en el periodo 2007 - 2012. Iatreia. 2019 Abr-Jun; 32(2):71-81. DOI 10.17533/udea.iatreia.07.</p>
			</fn>
		</fn-group>
	</back>
</article>