<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model type="application/xml-dtd" href="http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1d3/JATS-journalpublishing1.dtd"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1d3 20150301//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1d3/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:ali="http://www.niso.org/schemas/ali/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" dtd-version="1.1d3" specific-use="Marcalyc 1.2" article-type="research-article" xml:lang="es">
<front>
<journal-meta>
<journal-id journal-id-type="redalyc">843</journal-id>
<journal-title-group>
<journal-title specific-use="original" xml:lang="es">Biomédica</journal-title>
<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher" xml:lang="es">Biomédica</abbrev-journal-title>
</journal-title-group>
<issn pub-type="ppub">0120-4157</issn>
<publisher>
<publisher-name>Instituto Nacional de Salud</publisher-name>
<publisher-loc>
<country>Colombia</country>
<email>biomedica@ins.gov.co</email>
</publisher-loc>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id pub-id-type="art-access-id" specific-use="redalyc">84344266013</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">http://dx.doi.org/10.7705/biomedica.v36i1.2600</article-id>
<article-categories>
<subj-group subj-group-type="heading">
<subject>Sin sección</subject>
</subj-group>
</article-categories>
<title-group>
<article-title xml:lang="es">
<bold>Epidemiología de las infecciones
bacterianas 

en pacientes con cirrosis hepática, experiencia de un 

centro español de atención terciaria</bold> </article-title>
<trans-title-group>
<trans-title xml:lang="en">Epidemiology of bacterial infections in patients with
liver cirrhosis. Experience in a Spanish tertiary health center 

 </trans-title>
</trans-title-group>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author" corresp="yes">
<name name-style="western">
<surname> Klímová</surname>
<given-names>Katerina </given-names>
</name>
<xref ref-type="corresp" rid="corresp1"/>
<xref ref-type="aff" rid="aff1"/>
<email>katerina_klimova@yahoo.com</email>
</contrib>
<contrib contrib-type="author" corresp="no">
<name name-style="western">
<surname>
Padilla</surname>
<given-names> Camilo</given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="aff2"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author" corresp="no">
<name name-style="western">
<surname> Ávila</surname>
<given-names>Juan Carlos</given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="aff3"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author" corresp="no">
<name name-style="western">
<surname>Clemente</surname>
<given-names>Gerardo</given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="aff4"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author" corresp="no">
<name name-style="western">
<surname> Ochoa</surname>
<given-names> Alejandra </given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="aff5"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="aff1">
<institution content-type="original">Servicio Aparato Digestivo,
Hospital General Universitario Gregorio Marañón, Madrid, España</institution>
<institution content-type="orgname">Hospital General Universitario Gregorio Marañón </institution>
<country country="es">España</country>
</aff>
<aff id="aff2">
<institution content-type="original">Servicio Aparato Digestivo,
Hospital General Universitario Gregorio Marañón, Madrid, España</institution>
<institution content-type="orgname"> Hospital General Universitario Gregorio Marañón</institution>
<country country="es">España</country>
</aff>
<aff id="aff3">
<institution content-type="original">Servicio Aparato Digestivo,
Hospital General Universitario Gregorio Marañón, Madrid, Españ</institution>
<institution content-type="orgname"> Hospital General Universitario Gregorio Marañón</institution>
<country country="es">España</country>
</aff>
<aff id="aff4">
<institution content-type="original">Servicio Aparato Digestivo,
Hospital General Universitario Gregorio Marañón, Madrid, España</institution>
<institution content-type="orgname">Hospital General Universitario Gregorio Marañón</institution>
<country country="es">España</country>
</aff>
<aff id="aff5">
<institution content-type="original">Servicio Aparato Digestivo,
Hospital General Universitario Gregorio Marañón, Madrid, España</institution>
<institution content-type="orgname">Hospital General Universitario Gregorio Marañón</institution>
<country country="es">España</country>
</aff>
<author-notes>
<corresp id="corresp1">
<email> Servicio Aparato Digestivo,
Hospital General Universitario Gregorio Marañón, Calle Dr. Esquerdo 46, 280 07,
Madrid, España 

Teléfono:
(34) 915 86 80 00 katerina_klimova@yahoo.com</email>
</corresp>
</author-notes>
<pub-date pub-type="epub-ppub">
<season>Marzo</season>
<year>2016</year>
</pub-date>
<volume>36</volume>
<issue>1</issue>
<fpage>121</fpage>
<lpage>132</lpage>
<history>
<date date-type="received" publication-format="dd mes yyyy">
<day>05</day>
<month>11</month>
<year>2014</year>
</date>
<date date-type="accepted" publication-format="dd mes yyyy">
<day>21</day>
<month>08</month>
<year>2015</year>
</date>
</history>
<permissions>
<copyright-year>no</copyright-year>
<ali:free_to_read/>
</permissions>
<abstract xml:lang="es">
<title>Resumen</title>
<p> <bold>Introducción</bold>. Las infecciones bacterianas representan una complicación grave de la cirrosis. En los últimos años se han observado cambios en el espectro microbiológico de estas infecciones, fundamentalmente, el aumento de infecciones por gérmenes multirresistentes. </p>
<p> <bold>Objetivo</bold>. Establecer la proporción de infecciones por microorganismos multirresistentes en pacientes cirróticos ingresados en un centro de atención de Madrid, y analizar su epidemiología, factores de riesgo e impacto clínico. </p>
<p> <bold>Materiales y métodos</bold>. Se hizo un estudio retrospectivo en el cual se evaluaron 294 pacientes hospitalizados por infección bacteriana en el Hospital General Universitario Gregorio Marañón de Madrid, entre junio de 2011 y junio de 2013. </p>
<p> <bold>Resultados</bold>. Se aislaron 310 microorganismos de 223 pacientes; 109 (35,2 %) eran Gram positivos, 167 (53,9 %), Gram negativos, y 34 (11 %), hongos. El agente etiológico más frecuente fue Escherichia coli (98 aislamientos). Las infecciones se habían adquirido en la comunidad en 22,9 % de los casos, se asociaron con la atención de salud en 38,1 % y se adquirieron durante la estancia hospitalaria en 39 %. Los pacientes con aislamientos multirresistentes desarrollaron con más frecuencia choque séptico (p=0,05), y presentaron peor función hepática y alta mortalidad durante la estancia hospitalaria (p=0,017). El ingreso previo, el uso de antibióticos en los 60 días anteriores, la adquisición de la infección en el hospital o asociada a un ingreso reciente y el aislamiento de bacterias en los cultivos de control, se determinaron como posibles factores de riesgo para el desarrollo de la infección multirresistente.</p>
<p>
<bold>Discusión</bold>. Los resultados del estudio confirmaron que el espectro microbiológico de las infeccionesbacterianas en pacientes con cirrosis ha sufrido importantes cambios. Las infecciones por gérmenes multirresistentes causan infecciones con gran morbimortalidad y el fracaso del tratamiento antibióticohabitual. Para controlarlas de forma eficaz, es imprescindible detectar precozmente a aquellospacientes con factores de riesgo.</p>
</abstract>
<trans-abstract xml:lang="en">
<title>Abstract</title>
<p> <bold>Introduction:</bold> Bacterial infections represent a serious complication of liver cirrhosis. Traditionally, Gram negative bacteria have been described as the microorganisms responsible for the majority of the infections. However, in the past few years, changes in the microbiological spectrum have been described, and multiresistant bacteria are observed more frequently. </p>
<p> <bold>Objective</bold>: To assess the proportion of patients with infections caused by multiresistant bacteria admitted to our hospital, and to obtain information about their epidemiology, risk factors and clinical impact. </p>
<p> <bold>Materials and methods</bold>: We performed a retrospective evaluation of 294 cirrhotic patients admitted to our unit due to infection between June, 2011, and June, 2013. </p>
<p> <bold>Results</bold>: We isolated 310 microorganisms from 294 patients; 109 (35.2%) were Gram positive, 167 (53.9%), Gram negative, and 34, fungi (11%). As for the microbiological agents, the most frequent was Escherichia coli (98 isolations). The infection was community-acquired in 22.9% of cases, healthcare- associated in 38.1% and nosocomial in 39%. Worse liver infections and septic shock were more frequent among patients with multiresistant isolates (p=0.05); and intrahospital mortality was also higher among them (p=0.017). Previous hospital admission, antibiotic treatment 60 days before, nosocomial or healthcare-associated acquisition and bacterial isolation in control cultures were identified as possible risk factors for the development of multiresistant infection. </p>
<p> <bold>Discussion</bold>: The results of our study confirm that important changes have ocurred in the microbiological spectrum of bacterial infections in patients with liver cirrhosis. Multiresistant bacteria are associated with high morbidity and mortality, as well as failure of traditional antibiotic treatment. Successfull control of the infection requires an early identification of patients at risk.</p>
</trans-abstract>
<kwd-group xml:lang="es">
<title>Palabras clave</title>
<kwd>infecciones bacterianas</kwd>
<kwd>epidemiología</kwd>
<kwd> cirrosis hepática</kwd>
<kwd> farmacorresistencia bacteriana múltiple</kwd>
<kwd> antibacterianos</kwd>
<kwd> factores de riesgo</kwd>
</kwd-group>
<kwd-group xml:lang="en">
<title>Keywords</title>
<kwd>Bacterial infections</kwd>
<kwd>epidemiology</kwd>
<kwd> liver cirrhosis</kwd>
<kwd> drug resistance</kwd>
<kwd> multiple</kwd>
<kwd> bacterial</kwd>
<kwd> anti-bacterial agents</kwd>
<kwd> risk factors</kwd>
</kwd-group>
<counts>
<fig-count count="7"/>
<table-count count="2"/>
<equation-count count="0"/>
<ref-count count="19"/>
</counts>
</article-meta>
</front>
<body>
		
		<sec>
            <title/>
			<p>Las infecciones bacterianas
representan una complicación grave
y frecuente de la cirrosis hepática con una alta morbimortalidad y, además, tienen una incidencia elevada comparada con la población general (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref1">1</xref>). De hecho, son una
de las causas más frecuentes de
hospitalización y, también, una de
las principales razones de la progresión y las complicaciones de esta
enfermedad (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref2">2</xref>).
                
			</p>
		<p>En estudios recientes se ha
demostrado que entre 32 y 34 % de los pacientes cirróticos desarrollan una infección
al ingreso o durante su hospitalización, mientras que
la incidencia de infecciones en la población general es de 5 a 7 %, lo que
corrobora que la cirrosis es una enfermedad que determina un estado de
inmunodeficiencia adquirida (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref3">3</xref>). Además, se han establecido
otros mecanismos patogénicos responsables del aumento del riesgo de infección
en estos enfermos, como son la disbacteriosis de la flora intestinal y el proliferación bacteriana excesiva (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref4">4</xref>).Se estima que la mortalidad de los
pacientes hospitalizados con cirrosis que desarrollan una infección bacteriana,
es hasta cinco veces superior a la de los pacientes cirróti- cos no infectados
(<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref5">5</xref>). La mortalidad acumulada después de cualquier infección en pacientes
con cirrosis es de 43,5 % (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref6">6</xref>).</p>
<p>Las infecciones más frecuentes son
la peritonitis bacteriana espontánea (25 %), la infección urinaria (20 %), las infecciones
pulmonares consolidadas (15 %), la celulitis y la bacteriemia espontánea (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref7">7</xref>).</p>
<p>Los gérmenes aerobios Gram
negativos, principalmente Escherichia coli, se han descrito como los
responsables de la mayoría de las infecciones. No obstante, en los
últimos años la epidemiología de las infecciones bacterianas en pacientes con cirrosis ha cambiado. Existe un aumento de la incidencia de infecciones
causadas por microorganismos Gram negativos resistentes a cefalosporinas de
tercera generación y quinolonas, y por cocos Gram positivos, sobre todo en las infecciones hospitalarias o de pacientes que han estado recientemente en contacto con el ambiente hospitalario (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref8">8</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref9">9</xref>).</p>
<p>En la práctica clínica, las
cefalosporinas de tercera generación se han establecido como el tratamiento estándar de la peritonitis bacteriana y la bacteriemia
espontánea (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref10">10</xref>). Sin embargo, la eficacia de este tratamiento antibiótico
empírico en las infecciones hospitalarias es muy baja en el contexto de las
infecciones por bacterias multirresistentes que, además, se asocian más
frecuentemente a la descompensación de la cirrosis y el aumento de la mortalidad.</p>
<p>La administración correcta y
temprana de los antibióticos resulta en una mejoría de la supervivencia. Por ello, se ha sugerido que las infecciones
hospitalarias deberían tratarse con antibióticos de amplio espectro, como los carbapenems y la
tigeciclina (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref8">8</xref>).</p>
<p>Es importante tener en cuenta que
la presentación clínica de la infección en enfermos de cirrosis, puede ser diferente a la de la población
general. Muchas veces los enfermos no presentan síntomas típicos de infección como la fiebre, pero sí signos de encefalopatía hepática o, incluso, deterioro de la función renal o hepática comprobado por los análisis.</p>
<p> El objetivo del presente estudio fue estimar la prevalencia de las infecciones por gérmenes multirresistentes, los factores de riesgo y su impacto clínico en el pronóstico de los pacientes con cirrosis hepática, así como la prevalencia, la epidemiología, los factores de riesgo y el impacto clínico de las infecciones por bacterias multirresistentes en pacientes cirróticos ingresados en nuestro centro.</p>
</sec>
	<sec>
<title>
<bold>Materiales y métodos</bold>
</title>
<p>Se llevó a cabo un estudio
retrospectivo en el cual se evaluaron
329 pacientes con cirrosis hepática de diferentes etiologías y con sospecha de
infección bacteriana, que ingresaron al Servicio
Aparato Digestivo del Hospital Gregorio Marañón, entre junio de 2011 y junio de 2013. Los pacientes con
trasplante hepático o con infección por HIV,
con CD4+ de menos de 500 células/dl u otro tipo de inmunodeficiencia (35
casos), se excluyeron del estudio, por lo que finalmente se analizaron 294 pacientes. Para el análisis
estadístico se incluyeron únicamente los 223 enfermos con infección confirmada
mediante cultivos microbiológicos positivos, en los que se aisló un total de 310
microorganismos. Los pacientes con varios episodios de infección durante una misma estancia, solo se valoraron en el
primero. En la <xref ref-type="fig" rid="gf1">figura 1 </xref>se muestra un diagrama de flujo que explica la selección de pacientes
para el estudio.</p>
<p>El diagnóstico de cirrosis se
estableció histoló- gicamente o por la combinación de hallazgos clínicos, de
laboratorio y radiológicos.</p>
<p>El diagnóstico de infección se basó
en los siguientes criterios:</p>
<p>
<list list-type="order">
<list-item>
<p>
<italic>peritonitis bacteriana espontánea o empiema espontáneo:</italic> recuento
de leucocitos polimorfonucleares en líquido ascítico o pleural de
250/mm³ o más, independientemente del
resultado de los cultivos correspondientes;</p>
</list-item>
<list-item>
<p> <italic>bacteriemia espontánea del paciente cirrótico</italic>: hemocultivos positivos en ausencia de foco primario de la infección;</p>
</list-item>
<list-item>
<p> <italic>infección urinaria</italic>: síntomas
urinarios asociados a más de 10 leucocitos por campo en sedimento urinario o
urocultivo positivo, o</p>
</list-item>
<list-item>
<p> <italic>neumonía</italic>: síntomas y
signos de infección respiratoria leve, como fiebre, disnea y dolor torácico,
con auscultación pulmonar también sugestiva, así como infiltrado o
consolidación en la radiografía de tórax. El diagnóstico de otros tipos de
infección se hizo según los criterios convencionales (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref11">11</xref>)</p>
</list-item>
</list>
</p>
<p>Las infecciones diagnosticadas en
el momento del ingreso o durante los
primeros dos días de hospitalización, se clasificaron como relacionadas con la atención de salud en aquellos pacientes que habían estado previamente hospitalizados (ingreso
reciente, ingreso durante al menos 48 horas en los 90 días anteriores, ingreso
en residencia de rehabilitación, o larga estancia). Las infecciones
diagnosticadas a partir de las primeras 48 horas de ingreso, se consideraron como hospitalarias. Las infecciones presentes al ingreso o
en el curso de las primeras 48 horas de hospitalización, se definieron como adquiridas en la comunidad.</p>
<p>Las siguientes bacterias se consideraron multirre-
sistentes: productoras de betalactamasas de espectro extendido (BLEE) (por
ejemplo, <italic>E. coli o Klebsiella
pneumoniae</italic>), enterobacterias sin represión
de la AmpC cromosómica (<italic>Enterobacter spp.
o Citrobacter </italic>spp.), <italic>Pseudomonas aeruginosa</italic> resistente a más de tres grupos de antibióticos, <italic>Stenotrophomonas maltophilia</italic>, <italic>Acinetobacter
baumanii</italic>, <italic>Staphylococcus aureus</italic> resistente
a meticilina (SARM) y<italic> Enterococcus faecium</italic>.</p>
<p>
<fig id="gf1">
<label> Figura 1</label>
<caption>
<title/>
<p>Diagrama de flujo de la selección de los pacientes para el estudio</p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266013_gf1.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>Se consideró que la infección había remitido cuando se cumplía
alguno de los siguientes criterios:</p>
<p>
<list list-type="order">
<list-item>
<p> ausencia de
manifestaciones clínicas de infección;</p>
</list-item>
<list-item>
<p> en caso de
peritonitis bacteriana espontánea o empiema espontáneo, reducción del recuento de polimorfonucleares
a menos de 250/mm³;</p>
</list-item>
<list-item>
<p> en caso de
peritonitis bacteriana espontánea o empiema espontáneo, infección urinaria o bacteriemia, resultado
negativo en cultivos previamente positivos, o</p>
</list-item>
<list-item>
<p>en neumonía, resolución de la imagen radiológica.</p>
</list-item>
</list>
</p>
<p>La presencia de insuficiencia
renal, sepsis y cualitativas. Se consideró estadísticamente significativo todo
valor de p menor de 0,05. Se hizo un
análisis de regresión logística univariado con las variables consideradas como
potenciales factores de riesgo de mortalidad y,
posteriormente, un análisis multivariado con las variables que resultaron
estadísticamente significativas en el primer análisis. El análisis estadístico se hizo con el programa SPSS Statistics 19.0® (SPSS Inc, Chicago, IL).</p>
<p>En todos los pacientes con aislamiento
microbiológico,se evaluó la información epidemiológica,clínica y la de los
análisis: sexo, edad, etiologíade la cirrosis, presencia de diabetes
mellitus,insuficiencia renal crónica, bilirrubina total,creatinina y la International
Normalized Ratio(INR) al ingreso y al alta, la escala de Child-Pugh,los modelos
de enfermedad hepática terminalsola (Model for End-stage Liver Disease, MELD)y
con sodio sérico (MELD-Na) al ingreso y alalta, antecedente de ingreso
reciente, profilaxisantibiótica con norfloxacino, uso de rifaximina
ysintomatología al ingreso, así como el tratamientoantibiótico administrado, la
dosis diaria definitiva,la duración del tratamiento, los motivos de sucambio y
la idoneidad del tratamiento antibióticosegún el antibiograma final.</p>
<sec>
<title>
<italic>Análisis estadístico</italic>
</title>
<p>El análisis estadístico se hizo
empleando la pruebat de Student para muestras independientes convariables
continuas de distribución paramétrica,la prueba U de Mann-Whitney para
variablescuantitativas con distribución no paramétrica y lade ji al cuadrado de
Pearson para las variables Análisis estadísticoEl análisis estadístico se hizo
empleando la pruebat de Student para muestras independientes convariables
continuas de distribución paramétrica,la prueba U de Mann-Whitney para
variablescuantitativas con distribución no paramétrica y lade ji al cuadrado de
Pearson para las variables cualitativas. Se
consideró estadísticamente significativotodo valor de p menor de 0,05. Se hizo unanálisis de regresión logística univariado
con lasvariables consideradas como potenciales
factoresde riesgo de mortalidad y, posteriormente, unanálisis multivariado con
las variables que resultaronestadísticamente significativas en el primer
análisis.El análisis estadístico se hizo con el programa SPSS Statistics 19.0®
(SPSS Inc, Chicago, IL).</p>
</sec>
</sec>
<sec>
<title>
<bold>Resultados</bold>
</title>
<sec>
<title>
<bold>
<italic>Características basales de los pacientes</italic>
</bold>
</title>
<p>Las características basales de los
pacientes se resumen en el <xref ref-type="table" rid="gt1">cuadro 1</xref>. Se destaca el hecho de que 149 de los 223 pacientes incluidos eran hombres (66,8 %),
con una edad media de 64,77 años (desviación estándar, DE=12,65). En cuanto a la etiología, la causa más
frecuente de la cirrosisfue el alcoholismo crónico en 110 pacientes yla hepatitis
C en 90 casos. Al ingreso, la mediadel MELD fue de 14,6
(DE=5,9), con bilirrubinamedia de 3,5 (DE=4,9), y creatinina media de
1,6(DE=4,0).</p>
<p>
<table-wrap id="gt1">
<label>Cuadro 1.</label>
<caption>
<title>Características
básicas de los pacientes</title>
</caption>
<alt-text>Cuadro 1. Características
básicas de los pacientes</alt-text>
<graphic xlink:href="84344266013_gt1.png" position="anchor" orientation="landscape"/>
<table-wrap-foot>
<fn-group>
<fn id="fn1" fn-type="other">
<label/>
<p> MELD: Model for End-stage Liver Disease; VHC:
virus de la hepatitis C; VHB: virus de la hepatitis B</p>
</fn>
</fn-group>
</table-wrap-foot>
</table-wrap>
</p>
<p>El signo clínico de infección que predominó en elmomento
del ingreso fue la fiebre en 99 pacientes(44,4 %),
seguido por la encefalopatía hepáticaen 61 pacientes (27,4 %).</p>
<sec>
<title>
<bold>
<italic>Infecciones bacterianas</italic>
</bold>
</title>
<p>De los 310 aislamientos, 109 gérmenes (35,2 %)eran Gram positivos, 167 (53,9 %) eran Gramnegativos, y 34 eran hongos (11 %). Se obtuvoaislamiento de 157 urocultivos (50,6 % de todoslos aislamientos), 59 hemocultivos (19 %), 43líquidos ascíticos (13,9 %), 31 muestras de esputoo broncoaspirado (10 %), y 20 muestras de piel otejidos blandos (6,5 %). En cuanto a los agentesetiológicos, el más frecuente fue E. coli. Lainformación sobre los aislamientos se resume en la <xref ref-type="fig" rid="gf2">figura 2</xref>.</p>
<p>Al excluir las infecciones fúngicas, se
observóresistencia clínicamente significativa en 101 bacterias (36,2 % del total). Se determinó
laresistencia a la amoxicilina-ácido clavulánico en98 bacterias de las 196 potencialmente
sensibles(50,0 %), a piperacilina-tazobactam en 54 de 159(34,0 %), a quinolonas
en 148 de 240 (61,7 %), acarbapenems en 17 de 197 (8,6 %), a vancomicinaen uno
de 100 (1,0 %) y a enterobacteriasproductoras de BLEE en 41 de 163 (25,2 %),
asícomo presencia de AmpC en 11 de 162 (6,8 %) yresistencia a meticilina en 12
de 23 aislamientosde Streptococcus aureus (52,2 %).</p>
<p>Las infeccones habían sido adquiridas en lacomunidad en
22,9 % de los casos, se asociaroncon la atención de salud en 38,1 %, y se debierona
infección hospitalaria en 39 %. Más de lamitad de los pacientes referió haber
tenidouna hospitalización en los 90 días anteriores,y 42,6 % había recibido
antibióticos en los 60días previos (<xref ref-type="fig" rid="gf3">figura 3</xref>); asimismo, 18,8 % de lospacientes
con aislamiento microbiológico habíaestado tomando rifaximina para
contrarrestar laencefalopatía hepática recurrente durante másde seis semanas.</p>
<p>Las cefalosporinas de tercera generación seemplearon
como tratamiento empírico inicial en35 % de los pacientes, seguidas por los
carbapenemsen 28,3 %. En 78 enfermos fue necesario
cambiar el tratamiento debido a una mala evolución clínicadurante las primeras
48 horas después del ingresoo ajustarlo según el
antibiograma. Se añadió uncarbapenem en 25,6 % de los casos y, vancomicina,en
23,8%, en tanto que 28 pacientes recibieron untercer antibiótico, sobre todo
debido a la evoluciónclínica desfavorable a pesar de un primer cambiode
antibiótico.</p>
<p>
<fig id="gf2">
<label>Figura 2</label>
<caption>
<title/>
<p>Todos los aislamientos microbiológicos, incluidos los aislamientos fúngicos (se expresan en números absolutos en el ejede las X)</p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266013_gf2.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>Al ingreso, en 20,2 % de los pacientes se
describióinsuficiencia renal aguda, en 28,4 % la informaciónera indicativa de
sepsis, y en 10,2 % se determinóla presencia de choque séptico. La
mortalidadglobal por infección hospitalaria fue de 12,9
%.En la <xref ref-type="fig" rid="gf4">figura 4</xref> se compara el efecto clínico de las diferentes infecciones.</p>
<sec>
<title>
<italic>
<bold>Aislamientos
bacterianos y focos de infección</bold>
</italic>
</title>
<p>
<italic>Infección urinaria.</italic> Hubo 153 casos con sospechade infección urinaria. Se aislaron 141
bacterias en115 pacientes; 103 microorganismos eran Gramnegativos y 38 eran
Gram positivos. Escherichiacoli fue la bacteria más frecuentemente aislada (61
pacientes; 52 %); 55 gérmenes (38,5 %)cumplían con los criterios de
multirresistencia; 22enterobacterias eran productoras de BLEE (22/103;21,4 %),
y se detectó resistencia a quinolonas en89 de 138 pacientes (64,5 %), y, a
amoxicilinaácido clavulánico, en 51 de 107 (47,7 %).</p>
<p>En 40,0 % de los casos el
antibiótico inicial fue unaceflosporina de tercera generación y en 22,0 %se
emplearon carbapenems. Cuarenta pacientesnecesitaron cambio de antibiótico: en
50 % de ellos,por mala evolución clínica durante las
primeras48 horas después del ingreso y, en 35 %, porajuste del tratamiento con
base en los resultados del antibiograma.</p>
<p>
<italic>Peritonitis </italic>bacteriana espontánea. Se obtuvo elaislamiento microbiológico en 31
episodios deperitonitis bacteriana espontánea de 84 casos conrecuento irregular
de polimorfonucleares (tasa deaislamiento microbiológico de 36,9 %). Se aislaron43 bacterias, 27 de ellas Gram positivas
(62,8 %)y, nuevamente, E. coli fue la más frecuente
(14casos; 32,6 %), seguida por S. aureus (7; 16,3 %).Llama la atención que
también hubo un caso deinfección por Listeria monocitogenes y otro por <italic>Streptococcus bovis</italic>.</p>
<p>El 34,8 % de las bacterias
cumplía con los criteriosde multirresistencia. Más de la mitad de
lasenterobacterias eran productoras de BLEE (9/16;56,3
%) y tres de los siete aislamientos de S.aureus eran resistentes a meticilina.</p>
<p>
<fig id="gf3">
<label>Figura 3.</label>
<caption>
<title/>
<p> Antibióticos administrados con mayor frecuencia durante los 60 días
previos al ingreso (expresados en números absolutos en el  eje de las X)</p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266013_gf3.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>
<fig id="gf4">
<label>Figura 4</label>
<caption>
<title/>
<p> Impacto clínico de los diferentes tipos de infección. Laproporcion de pacientes con insuficiencia renal aguda, sepsis,choque septico o muerta durante la estancia hospitalaria seexpresa en porcentajes en el eje de las Y.</p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266013_gf4.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>Los
antibióticos empleados inicialmente en estegrupo de pacientes fueron los
carbapenems en 14pacientes y las cefalosporinas de tercera generaciónen nueve,
medicamentos que no fueronefectivos en 12 pacientes, los cuales recibieron
unsegundo antimicrobiano con base en los resultadosdel antibiograma.</p>
<p>
<italic>Bacteriemia</italic>. Se hicieron hemocultivos en 112pacientes
(55,2 %), con aislamiento microbiológicoen 43 de ellos. Se detectaron 52
bacterias, 50,9% de las cuales eran Gram positivas; E. coli fue lamás frecuente
(18 casos). En nueve hemocultivosse aisló <italic>Staphylococcus
epidermidis</italic> y, en seis,S. aureus. Dieciocho
microorganismos (30,5 %) cumplían con los criterios de multirresistencia; ocho
de 24 enterobacterias eran productorasde BLEE y cuatro S. aureus tenían
resistencia ameticilina (66,7 %).</p>
<p>Al igual
que en la peritonitis bacteriana espontánea, los
carbapenems y las cefalosporinas de tercerageneración fueron el tratamiento
inicial de elecciónen 16 de los casos de bacteriemia, en tanto queen 22
pacientes tuvo que añadirse otro antibióticoal tratamiento.</p>
<p>
<italic>Neumonía</italic>.
Con respecto a las infecciones pulmonaresconsolidadas (con empiema asociado
encuatro casos), que fueron el motivo de ingresode 67 pacientes, se obtuvieron
30 aislamientosmicrobiológicos en 19 de ellos, 12 Gram positivos,10 Gram negativos y 8 hongos; los microorganismosmás
frecuentes fueron S. aureus (8 casos),P. aeruginosa (5 casos) y E. coli (3
casos). Seclasificaron 11 bacterias como multirresistentes(36,67
%); cuatro de ocho fueron SARM y, cuatrode 13, Gram negativas con
carbapenemasas.</p>
<p>Llamó la atención que en 58,1 % de los casos laadquisición fue hospitalaria. Los antimicrobianoshabitualmente administrados de forma empíricafueron los carbapenems (seis casos) y las cefalosporinasde tercera generación (<xref ref-type="fig" rid="gf5">5</xref>). También,cabe destacar que se presentó insuficiencia renalasociada en 69,6 % de los casos, sepsis en 82,6 %y choque séptico en 43,5 %. La mortalidad durantela estancia hospitalaria alcanzó el 40,0 %.</p>
<sec>
<title>
<italic>Análisis
según la forma de adquisición</italic>
</title>
<p>Las formas
de adquisición de los diferentes tipos de infección se resumen en la figura 5.</p>
<p>
<fig id="gf5">
<label>Figura 5</label>
<caption>
<title/>
<p>Proporción de infecciones adquiridas en la comunidad,infecciones relacionadas con la atención de salud y hospitalariasen cada tipo de infección (expresada en porcentaje en el ejede las Y</p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266013_gf5.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>
<italic>Infecciones de adquisición comunitaria. </italic>En 67 delos pacientes la infección había
sido adquirida enla comunidad, en la mayoría de ellos, causadapor bacilos Gram
negativos (64,2 % del total; 43gérmenes). La mayoría de los microorganismosse
aislaron en urocultivos (49,3 %) y en sangre(26,9 %).
Los aislamientos fueron multirresistentesen 16,4 % de los casos; solo cuatro de
40 enterobacteriaseran productoras de BLEE y uno decuatro aislamientos de S. Aureus fue resistentea meticilina. Hubo
mortalidad durante la estanciahospitalaria en 14,6 % de los casos.</p>
<p>
<italic>Infecciones hospitalarias</italic>. Ciento tres microorganismosse
adquirieron durante la estanciahospitalaria. Los microorganismos Gram
negativosrepresentaron 49,7 % del total, los Gram positivos,33,8
%, y los hongos, 16,5 %; 46 se aislaron deurocultivos, 18 de hemocultivos, 15
de muestrasde las vías respiratorias, 16 de líquido ascíticoy ocho de piel.
Cuarenta y siete bacterias eranmultirresistentes (45,6 %): la resistencia
aquinolonas se observó en 45,0 % de las bacteriaspotencialmente sensibles, las
BLEE, en 24,1 %,y los SARM, en 54,5 %; 21,4 % de los
pacientescon infección hospitalaria fallecieron durantela estancia.</p>
<p>
<italic>Infecciones relacionadas</italic> con la atención de salud.La adquisición
de 118 microorganismos se relacionócon el contacto con el medio hospitalario.
Losorganismos Gram negativos fueron las bacteriasmás frecuentes (64,2 %). Los
aislamientos bacterianosse obtuvieron de urocultivos (64 casos),de hemocultivos (21 casos), de líquido ascítico(19 casos) y
de broncoaspirado o cultivo deesputo (4 casos); 39,4 % de las bacterias
eranmultirresistentes: 69,47 % tenía resistencia aquinolonas, 34,8 % de las
enterobacterias eranproductoras de BLEE y 62,5 % de los aislamientosde S.
aureus fueron resistentes a la meticilina. Lamortalidad global durante la
estancia hospitalariafue de 19,3 % (<xref ref-type="table" rid="gt3">cuadro 2</xref>). </p>
<sec>
<title>
<bold>
<italic>Impacto clínico
de las infecciones multirresistentes</italic>
</bold>
</title>
<p>
<bold>
<italic>Aislamientos
multirresistentes. </italic>
</bold>En el
subgrupo depacientes con aislamientos multirresistentes (91),se
aislaron 101 microorganismos; 34,7 % de lasbacterias eran Gram positivas y,
65,3 %, Gramnegativas. En 23,8 % se trató del aislamiento decontrol; 55
bacterias se aislaron en urocultivo, 18en hemocultivos, 13 en líquido ascítico
y 11 enesputo o broncoaspirado (<xref ref-type="fig" rid="gf6">figura 6</xref>).</p>
<p>La adquisición de la infección se
relacionó con el ámbito hospitalario (durante la estancia en estudio o
relacionada con un ingreso reciente) en 75,3 % de los pacientes, y 59,0 % de
ellos había recibido tratamiento con antibióticos en los 60 días previos al
ingreso.</p>
<p>El patrón de resistencia
a los antibióticos se resume en el <xref ref-type="table" rid="gt3">cuadro 2</xref>. Se destaca que 86,0 % de los microorganismos fueron resistentes a quinolonas, todos los aislamientos de S. aureus fueron resistentes a
meticilina, y 61,5 % de las enterobacterias eran productoras de BLEE.</p>
<p>Se inició el tratamiento empírico
con antibiótico de
amplio espectro (carbapenems o vancomicina) en 53,9 % de los pacientes (46,2 y
7,7 %, respectivamente). En 40 pacientes hubo que añadir un segundo antibiótico por los motivos anotados previamente, siendo la
vancomicina y los carbapenems los más usados (12 y 9 casos, respectivamente).
Por último, en 10 pacientes se añadió un tercer antimicrobiano; 42,3 % de los pacientes desarrolló sepsis y, 28,3 %, choque
séptico, en tanto que 27 pacientes fallecieron durante la estancia en el
hospital (26,7 %).</p>
<p>
<italic>Aislamientos sin multirresistencia</italic>. En 132 pacientes se aislaron 178 bacterias que
no cumplían con los criterios de
multirresistencia: 88 se aislaron en urocultivos, 39 en hemocultivos,
30 en líquido ascítico, 14 en esputo o broncoaspirado y 7 en muestras cutáneas.
En la<xref ref-type="fig" rid="gf7"> figura 7</xref> se muestran las bacterias aisladas con mayor frecuencia.</p>
<p>En 28,7 % de los casos la
infección se había adquirido en la comunidad, 35,9 % se relacionó con la
atención de salud y 35,4 % se adquirió en el ámbito hospitalario; 47,1 % de los
pacientes había recibido al menos un antibiótico en los dos meses previos al ingreso y 18,4 % tomaba rifaximina como tratamiento de la encefalopatía hepática crónica.</p>
<p>
<table-wrap id="gt3">
<label>Cuadro 2</label>
<caption>
<title>Proporción de bacterias multirresistentes en los aislamientos
bacterianos en todas las infecciones y según el tipo de infección, y
comparación de las diferentes formas de adquisición</title>
</caption>
<alt-text>Cuadro 2 Proporción de bacterias multirresistentes en los aislamientos
bacterianos en todas las infecciones y según el tipo de infección, y
comparación de las diferentes formas de adquisición</alt-text>
<graphic xlink:href="84344266013_gt2.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
<table-wrap-foot>
<fn-group>
<fn id="fn3" fn-type="other">
<label/>
<p>p&lt;0.05 se considera significativo (números
en negrilla); SARM: Staphylococcus aureus
resistente a la meticilina; BLEE: betalactamasas de espectro extendido;
AmpC: betalacta masas de tipo AmpC; NS: no significativo; n: número absoluto de
bacterias multirresistentes; %: número sobre valor total de las bacterias
aisladas que pueden tener este mecanismo de Resistencia</p>
</fn>
</fn-group>
</table-wrap-foot>
</table-wrap>
</p>
<p>
<fig id="gf6">
<label>Figura 6</label>
<caption>
<title/>
<p>Aislamientos multirresistentes más
frecuentes (expresados en números absolutos en el eje de las X).</p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266013_gf6.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>
<fig id="gf7">
<label>Figura 7</label>
<caption>
<title/>
<p>Aislamientos más frecuentes que no
cumplían con los criterios de multirresistencia (expresados en numeros
absolutos)</p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266013_gf7.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>En 51 enfermos se administró
tratamiento antibiótico empírico con
cefalosporinas de tercera generación, en 34, con carbapenemas, y en 15, con
amoxicilina-ácido clavulánico. En 38 pacientes
hubo que ampliar la cobertura antibiótica debido a una mala evolución clínica (18
pacientes) o con base en el resultado del antibiograma (20
pacientes). La sepsis asociada con el ingreso se observó en 32,3 % de los pacientes y, el
choque séptico, en 9,3 %. La mortalidad durante la estancia hospitalaria fue
de 15,2 %.</p>
<sec>
<title>
<italic>
<bold>Impacto clínico y mortalidad durante la estancia
hospitalaria</bold>
</italic>
</title>
<p>Los pacientes con aislamientos
multirresistentes desarrollaron choque séptico en 28,3 % de los casos, es decir, con mayor frecuencia que aquellos con
aislamientos sin multirresistencia (p=0,045), y la mortalidad por infección
hospitalaria fue mayor (p=0,017). Además, la proporción de pacientes con
insuficiencia renal y sepsis fue más alta (56,5 y 53,3
% Vs. 51,8 y 37,8 %).</p>
<p>Los pacientes cuyos aislamientos
fueron multirre- sistentes, presentaron peor función hepática, con niveles
mayores de bilirrubina, creatinina y MELD (p=0,04,
p=0,03 y p=0,01, respectivamente).</p>
<p>La duración del tratamiento
antibiótico fue mayor en el grupo con multirresistencia (20,37
días frente a 15,34 días), aunque la diferencia no alcanzó a ser significativa.
Además, fue necesario cambiar el tratamiento antibiótico empírico con mayor
frecuencia en el grupo de pacientes con multirresistencia (p=0,049), quienes,
además, recibieron mayor número de antibióticos (p=0,04).</p>
<sec>
<title>
<italic>
<bold>Factores de
riesgo para la multirresistencia</bold>
</italic>
</title>
<p>En el análisis univariado, el
ingreso previo, el uso de antibióticos en los 60 días
anteriores, la adquisición de infección hospitalaria o asociada a un ingreso
reciente y el aislamiento microbiológico en el cultivo de control, se
determinaron como posibles factores
de riesgo para el desarrollo de infecciones multirresistentes. En el
análisis multivariado se confirmó que el ingreso previo y los resultados
positivos en los cultivos de control eran factores de riesgo (p=0,032 y 0,04, con una razón de probabilidades de 2,46 y 1,93, y un
intervalo de confianza de 1,02-7,84 y de 1,72-6,24,
respectivamente). La administración continua de rifaximina no resultó ser
factor de riesgo para el desarrollo de infección multirresistente.</p>
</sec>
</sec>
</sec>
</sec>
</sec>
</sec>
</sec>
</sec>
<sec>
<title>Discusión</title>
<p>La infecciones bacterianas son una
causa importante de morbilidad y mortalidad en pacientes con cirrosis hepática (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref12">12</xref>). En los últimos años se han observado importantes cambios en la epidemiología de las
infecciones bacterianas en este grupo de pacientes.</p>
<p>En primer lugar, ha habido un
aumento de las infecciones por microorganismos resistentes a
quinolonas como consecuencia directa  del
uso prolongado de norfloxacina en la peritonitis bacteriana espontánea. A pesar
de ello, estas infecciones en pacientes con cirrosis se tratan exitosamente con cefalosporinas de tercera generación. Sin embargo, últimamente ha
aumentado la resistencia a estos antibióticos, lo que
dificulta el tratamiento empírico inicial.</p>
<p>Otro cambio importante ha sido el
aumento de infecciones por gérmenes Gram positivos, asociado sobre todo al uso de
dispositivos intravasculares y pruebas invasivas.</p>
<p>El
tercer cambio consiste en un aumento de la incidencia de infecciones por
bacterias multirre- sistentes, en este caso, por S. aureus resistente a meticilina, enterobacterias
productoras de BLEE, P. aeruginosa y E. faecium (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref8">8</xref>). Es  importante saber
que estos microorganismos se encuentran en el ámbito hospitalario y que su
aislamiento en la población general es cada vez más frecuente (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref13">13</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref15">14</xref>).</p>
<p>En el presente estudio se demostró
un importante porcentaje de infecciones por gérmenes multirresistentes (36,2 %), lo cual concuerda con los datos encontrados en la literatura científica (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref16">15</xref>).</p>
<p>En cuanto a la eficacia del tratamiento antibiótico empírico, debe mencionarse que las cefalosporinas de tercera generación
siguen siendo el tratamiento más utilizado,
sobre todo en las infecciones urinarias. En 48,3 % de los pacientes con peritonitis
bacteriana espontánea, se administraron empíricamente
carbapenems antes de obtener el resultado del antibiograma, lo cual demuestra
que, ante la sospecha de un microorganismo multirresistente o de infección grave, se considera el uso
empírico de un antimicrobiano de amplio espectro.</p>
<p>Se identificaron los siguientes
factores de riesgo para el desarrollo de infecciones por microorganismos
multirresistentes: ingreso hospitalario durante los 90 días previos; uso de antibióticos en los
60 días anteriores al ingreso; adquisición en el ámbito hospitalario o
relacionada con este o con el
aislamiento de control. Estos hallazgos concuerdan con los de otros estudios
publicados (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref18">16</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref19">17</xref>) y respalda la aparición de un nuevo
tipo de adqusición de la infección asociada con la atención de salud, ya que el
perfil microbiológico en este grupo se superpone al de la adquisición en el
ámbito hospitalario, por lo que deberían considerarse de la misma forma.</p>
<p>Con base en los
resultados del presente estu- dio, se
introdujeron cambios en el tratamiento empírico en el grupo de enfermos con
alto riesgo de infección por las bacterias multirresistentes encontradas,
reservándose las cefalosporinas de tercera generación para las infecciones
adquiridas en el ámbito comunitario o para aquellas sin signos
de gravedad clínica o respaldadas por los análisis (función hepática y renal
normales, estabilidad hemodinámica y ausencia de síntomas como encefalopatía
hepática o hemorragia digestiva).</p>
<p>En los pacientes con una infección
reciente (en los 60 días
anteriores), se podría administrar el tratamiento antimicrobiano con base en el antibiograma
previo. En aquellos enfermos con ingreso reciente o
contacto con el ámbito hospitalario y uso de antibiótico profiláctico, que
además presenten un deterioro de la función hepática o alteración de la situación hemodinámica o clínica,
se debería recurrir al tratamiento empírico con antibióticos de amplio espectro: un carbapenem y, en caso de ausencia de mejoría en las siguientes 24 o
48 horas o de sospecha de bacteriemia asociada, se añadiría un glucopéptido.</p>
<p>Este cambio del
tratamiento establecido debería resultar en mejoría clínica en las infecciones
por bacterias multirresistentes, con la consecuente disminución de la mortalidad y de la sepsis asociadas. Se necesitan estudios
prospectivos para evaluar si
efectivamente se producen tales resultados.</p>
<p>Otro hallazgo significativo fue la
disminución de la incidencia de las infecciones por bacterias Gram positivas,
lo que podría explicarse por un mayor uso de la
profilaxis antibiótica antes de acudir a pruebas invasivas y un empleo más
racional de los dispositivos intravasculares.</p>
<p>Las infecciones por bacterias multirresistentes se asociaron a una mayor tasa de
sepsis,choque séptico y mortalidad durante la estancia hospitalaria. Además, la duración de la estancia y del tratamiento antibiótico, y el número de antibióticos
administrados, fueron significativamente mayores en este grupo de pacientes.
Cabe destacar que, a menudo, en nuestro centro se inicia el tratamiento
empírico con antibióticos de amplio espectro (carbapenems o glucopéptidos) en
pacientes con infecciones adquiridas en el ámbito hospitalario o con una mala
evolución clínica tras las primeras 48 horas del ingreso.</p>
<p>Con base en los resultados del
estudio, con una incidencia de gérmenes multirresistentes en las infecciones adquiridas en el medio hospitalario de 45,6 %, se recomienda introducir cambios en el manejo de
este tipo de infecciones o de las relacionadas con la atención de salud.
Además, una vez obtenido el aislamiento de los cultivos, debe cambiarse el tratamiento según la sensibilidad demostrada en el antibiograma.</p>
<p>En cuanto a las limitaciones del estudio, cabe mencionar, en primer lugar, que se trató
de un estudio retrospectivo en un único centro de atención, lo que significa que los resultados no se pueden generalizar, pues el ambiente de
cada centro presenta características microbiológicas diferentes. Sin embargo,
se han publicado datos similares de otros centros y países (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref9">9</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref10">10</xref>).</p>
<p>El uso, y en muchas ocasiones el
abuso, de los antibióticos sistémicos y la profilaxis a largo plazo con
norfloxacina, así como la adqusición de infecciones hospitalarias o relacionadas con la atención
de salud, probablemente son los factores de riesgo más importantes de la
multirresistencia.</p>
<p>Llama la atención que no se haya
encontrado una asociación entre las infecciones multirresistentes y la
administración de rifaximina, un antibiótico bactericida de muy baja absorción
intestinal que, de acuerdo con otro estudio publicado recientemente, se
utiliza cada vez más para tratar la encefalopatía hepática recurrente (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref10">10</xref>).
Se trata de un dato prometedor y se está
valorando la posibilidad de usar dicho bactericida para la profilaxis primaria
o secundaria de la peritonitis bacteriana espontánea, o para tratar otras
complicaciones de la cirrosis (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref20">18</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266013_ref21">19</xref>) en reemplazo de la norfloxacina. No
obstante, hay que confirmar estos
datos en futuros trabajos prospectivos.</p>
<p>En resumen, los resultados
confirman que han ocurrido cambios importantes en el espectro microbiológico de las infecciones bacterianas en
pacientes con cirrosis hepática, principalmente por la emergencia cada vez más
frecuente de gérmenes multirresistentes, como E. coli productor de BLEE o E.
faecium. Es importante determinar potenciales factores predictores de la
multirresistencia y reconocer precozmente el tipo de pacientes que presenta
mayor riesgo, con el fin de iniciar un tratamiento antibiótico adecuado para el
control eficaz de la infección. Asimismo, es importante evitar el uso
indiscriminado de antibióticos para contrarrestar el desarrollo de bacterias multirresistentes.</p>
</sec>
<sec>
<title>
<bold>Conflicto
de intereses</bold>
</title>
<p>Declaramos que ningún autor tiene ningún conflicto de intereses.</p>
</sec>
<sec>
<title>
<bold>Financiación</bold>
</title>
<p> Los autores no recibieron financiación para este estudio. </p>
</sec>
</body>
<back>
<ref-list>
<title>Referencias</title>
<ref id="redalyc_84344266013_ref1">
<mixed-citation> 1. Gustot T, Durand F, Lebrec D, Vincent JL, Moreau R. Severe sepsis in cirrhosis. Hepatology. 2009;50:2022-33.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1002/hep.23264">http://dx.doi.org/10.1002/hep.23264</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Gustot</surname>
<given-names>T</given-names>
</name>
<name>
<surname>Durand</surname>
<given-names> F</given-names>
</name>
<name>
<surname>Lebrec</surname>
<given-names>D</given-names>
</name>
<name>
<surname> Vincent</surname>
<given-names>JL</given-names>
</name>
<name>
<surname>Moreau </surname>
<given-names> R</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Hepatology.</source>
<year>2009</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1002/hep.23264">http://dx.doi.org/10.1002/hep.23264</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266013_ref2">
<mixed-citation> 2. Jalan R, Fernández J, Wiest R, Schnabl B, Moreau R, Angeli P, et al. Bacterial infections in cirrhosis: A position statement based on the EASL Special Conference 2013. Hepatology. 2014;60:1310-24.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.jhep.2014.08.010">http://dx.doi.org/10.1016/j.jhep.2014.08.010</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Jalan</surname>
<given-names>R</given-names>
</name>
<name>
<surname>Fernández</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Wiest</surname>
<given-names>R</given-names>
</name>
<name>
<surname>Schnabl</surname>
<given-names>B</given-names>
</name>
<name>
<surname>Moreau</surname>
<given-names>R</given-names>
</name>
<name>
<surname>Angeli</surname>
<given-names> P</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Hepatology</source>
<year>2014</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.jhep.2014.08.010">http://dx.doi.org/10.1016/j.jhep.2014.08.010</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266013_ref3">
<mixed-citation> 3.  Borzio M, Salerno F,  Piantoni L, Cazzaniga M, Angeli  P, Bissoli F, et al. Bacterial infection in patients with advanced cirrhosis: A multicentre prospective study. Dig Liver Dis. 2001;33:41-8.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S1590-8658(01)80134-1">http://dx.doi.org/10.1016/S1590-8658(01)80134-1</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Borzio</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Salerno</surname>
<given-names>F </given-names>
</name>
<name>
<surname>Piantoni</surname>
<given-names>L</given-names>
</name>
<name>
<surname>Cazzaniga</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Angeli</surname>
<given-names> P</given-names>
</name>
<name>
<surname>Bissoli</surname>
<given-names> F</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Dig Liver Dis</source>
<year>2001</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S1590-8658(01)80134-1">http://dx.doi.org/10.1016/S1590-8658(01)80134-1</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266013_ref4">
<mixed-citation> 4. Bauer TM, Steinbruckner B, Brinkmann FE,  Ditzen  AK, Schwacha H, Aponte JJ, et al. Small intestinal bacterial overgrowth in patients with cirrhosis: Prevalence and relation with spontaneous bacterial peritonitis. Am J Gastroenterol. 2001;96:2962-7.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/j.1572-0241.2001.04668">http://dx.doi.org/10.1111/j.1572-0241.2001.04668</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Bauer</surname>
<given-names>TM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Steinbruckner</surname>
<given-names>B</given-names>
</name>
<name>
<surname>Brinkmann </surname>
<given-names> FE</given-names>
</name>
<name>
<surname>Ditzen</surname>
<given-names>AK</given-names>
</name>
<name>
<surname>Schwacha</surname>
<given-names>H</given-names>
</name>
<name>
<surname>Aponte</surname>
<given-names>JJ</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Am J Gastroenterol.</source>
<year>2001</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/j.1572-0241.2001.04668">http://dx.doi.org/10.1111/j.1572-0241.2001.04668</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266013_ref5">
<mixed-citation> 5. Caly WR, Strauss E. A prospective study of bacterial infections in patients with cirrhosis. J Hepatol. 1993;18: 353-8.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S0168-8278(05)80280-6">http://dx.doi.org/10.1016/S0168-8278(05)80280-6</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Caly</surname>
<given-names>WR</given-names>
</name>
<name>
<surname>Strauss</surname>
<given-names>E</given-names>
</name>
</person-group>
<source>J Hepatol.</source>
<year>1993</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S0168-8278(05)80280-6">http://dx.doi.org/10.1016/S0168-8278(05)80280-6</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266013_ref6">
<mixed-citation> 6. Pleguezuelo M, Benítez JM, Jurado  J,  Montero  JL,  De la Mata M. Diagnosis and management of bacterial infections in descompensated cirrhosis. World J Hepatol. 2013;5:16-25.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.4254/wjh.v5.i1.16">http://dx.doi.org/10.4254/wjh.v5.i1.16</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Pleguezuelo </surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname> Benítez</surname>
<given-names>JM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Jurado</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname> Montero</surname>
<given-names>JL</given-names>
</name>
<name>
<surname>De la Mata</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
</person-group>
<source>World J Hepatol.</source>
<year>2013</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.4254/wjh.v5.i1.16">http://dx.doi.org/10.4254/wjh.v5.i1.16</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266013_ref7">
<mixed-citation> 7. Fernández J, Navasa  M,  Gómez  J,  Colmenero  J,  Vila J, Arroyo V, et al. Bacterial infections in cirrhosis: Epidemiological changes with invasive procedures and norfloxacin prophylaxis. Hepatology. 2002;35:140-8.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10/S0270913902984429">http://dx.doi.org/10/S0270913902984429</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Fernández</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Navasa</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Gómez</surname>
<given-names> J</given-names>
</name>
<name>
<surname> Colmenero </surname>
<given-names> J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Vila</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Arroyo</surname>
<given-names>V</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Hepatology</source>
<year>2002</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10/S0270913902984429">http://dx.doi.org/10/S0270913902984429</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266013_ref8">
<mixed-citation> 8. Fernández J, Acevedo J, Castro M, García O, Rodríguez- de Lope C, Roca D, et al. Prevalence and risk factors of infections by multiresistant bacteria in cirrosis: A prospective study. Hepatology. 2012;55:1551-61.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1002/hep.25532">http://dx.doi.org/10.1002/hep.25532</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Fernández </surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Acevedo</surname>
<given-names>J </given-names>
</name>
<name>
<surname> Castro</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>García</surname>
<given-names>O</given-names>
</name>
<name>
<surname>Rodríguez-
de Lope</surname>
<given-names>C </given-names>
</name>
<name>
<surname>Roca </surname>
<given-names>D</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Hepatology</source>
<year>2012</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1002/hep.25532">http://dx.doi.org/10.1002/hep.25532</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266013_ref9">
<mixed-citation> 9. Tandon P, Delisle A, Topal JE, García-Tsao G. High prevalence of antibiotic-resistant bacterial  infections among patients with cirrhosis at a US Liver Center. Clin Gastroenterol Hepatol. 2012;10:1291-8.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.cgh.2012.08.017">http://dx.doi.org/10.1016/j.cgh.2012.08.017</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Tandon</surname>
<given-names>P</given-names>
</name>
<name>
<surname>Delisle </surname>
<given-names> A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Topal</surname>
<given-names>JE</given-names>
</name>
<name>
<surname> García-Tsao</surname>
<given-names>G</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Clin Gastroenterol Hepatol</source>
<year>2012</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.cgh.2012.08.017">http://dx.doi.org/10.1016/j.cgh.2012.08.017</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266013_ref10">
<mixed-citation> 10. European Association for the Study of the Liver. EASL clinical practice guidelines on the management of ascites, spontanous bacterial peritonitis, and hepatorenal syndrome in cirrhosis. J Hepatol. 2010;53:397-417.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.jhep.2010.05.004">http://dx.doi.org/10.1016/j.jhep.2010.05.004</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<collab> European Association for the Study of the Liver</collab>
</person-group>
<source>European Association for the Study of the Liver</source>
<year>2010</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.jhep.2010.05.004">http://dx.doi.org/10.1016/j.jhep.2010.05.004</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266013_ref11">
<mixed-citation> 11. Mandell GL, Bennet JE, Dolin R. Principles and Practice of Infectious Diseases. 7th edition. Philadelphia, PA: Churchill Livingstone Elsevier; 2010.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Mandell </surname>
<given-names>GL</given-names>
</name>
<name>
<surname> Bennet</surname>
<given-names>JE</given-names>
</name>
<name>
<surname> Dolin</surname>
<given-names>R</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Principles and Practice of Infectious Diseases</source>
<year>2010</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266013_ref12">
<mixed-citation> 12. Tandon P, García-Tsao G. Bacterial infections, sepsis, and multiorgan failure in cirrhosis. Semin Liver Dis. 2008;28:26- 42.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1055/s-2008-1040319">http://dx.doi.org/10.1055/s-2008-1040319</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Tandon</surname>
<given-names>P</given-names>
</name>
<name>
<surname> García-Tsao</surname>
<given-names> G</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Semin Liver Dis</source>
<year>2008</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1055/s-2008-1040319">http://dx.doi.org/10.1055/s-2008-1040319</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266013_ref13">
<mixed-citation>13. Hawkey PM, Jones AM. The changing epidemiology ofresistance. J Antimicrob Chemother. 2009;64(Suppl.1):i3-10.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1093/jac/dkp256">http://dx.doi.org/10.1093/jac/dkp256</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Hawkey</surname>
<given-names>PM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Jones</surname>
<given-names> AM</given-names>
</name>
</person-group>
<source>J Antimicrob Chemother</source>
<year>2009</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1093/jac/dkp256">http://dx.doi.org/10.1093/jac/dkp256</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266013_ref15">
<mixed-citation> 14. Rodríguez-Baño J, Alcalá J, Cisneros JM, Grill F, Oliver A, Horcajada JP. Escherichia coli producing SHV-type extended-spectrum beta-lactamase is a significant cause of community-acquired infection. J Antimicrob Chemother. 2009;63:781-4.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1093/jac/dkp028">http://dx.doi.org/10.1093/jac/dkp028</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Rodríguez-Baño</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Alcalá</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Cisneros </surname>
<given-names>JM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Grill </surname>
<given-names> F</given-names>
</name>
<name>
<surname>Oliver</surname>
<given-names> A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Horcajada</surname>
<given-names>JP</given-names>
</name>
</person-group>
<source>J Antimicrob Chemother.</source>
<year>2009</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1093/jac/dkp028">http://dx.doi.org/10.1093/jac/dkp028</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266013_ref16">
<mixed-citation>15. Umgelter A, Reindl W, Miedanes M, Schmid RM, HuberW. Failure of current antibiotic first-line regimens andmortality in hospitalized patiens with spontaneous bacterialperitonitis. Infection. 2009;37:2-8.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1007/s15010-008-8060-9">http://dx.doi.org/10.1007/s15010-008-8060-9</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Umgelter</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
<name>
<surname> Reindl</surname>
<given-names> W</given-names>
</name>
<name>
<surname>Miedanes</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Schmid</surname>
<given-names>RM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Huber</surname>
<given-names>W</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Infection.</source>
<year>2009</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1007/s15010-008-8060-9">http://dx.doi.org/10.1007/s15010-008-8060-9</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266013_ref18">
<mixed-citation> 16. Rodríguez-Baño J, Pascual A. Clinical significance of extended-spectrum-beta-lactamases. Expert Rev Anti Infect Ther. 2008;6:671-83.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1586/14787210.6.5.671">http://dx.doi.org/10.1586/14787210.6.5.671</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Rodríguez-Baño</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname> Pascual </surname>
<given-names> A</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Expert Rev Anti Infect Ther</source>
<year>2008</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1586/14787210.6.5.671">http://dx.doi.org/10.1586/14787210.6.5.671</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266013_ref19">
<mixed-citation> 17. Martínez-Martínez L, Calvo J. El problema creciente de la resistencia antibiótica en bacilos gramnegativos: situación actual. Infecc Microbiol Clin. 2010;28(Supl.2):25-31.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S0213-005X(10)70027-6">http://dx.doi.org/10.1016/S0213-005X(10)70027-6</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Martínez-Martínez</surname>
<given-names> L</given-names>
</name>
<name>
<surname> Calvo</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Infecc Microbiol Clin</source>
<year>2010</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1586/14787210.6.5.671">http://dx.doi.org/10.1586/14787210.6.5.671</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266013_ref20">
<mixed-citation> 18. Kalambokis GN, Mouzaki A, Tsianos EV. Rifaximin for the prevention of spontaneous bacterial peritonitis. World  J Gastroenterol. 2012;18:1700-2.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.3748/wjg.v18.i14.1700">http://dx.doi.org/10.3748/wjg.v18.i14.1700</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Kalambokis</surname>
<given-names>GN</given-names>
</name>
<name>
<surname>Mouzaki </surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Tsianos</surname>
<given-names> EV</given-names>
</name>
</person-group>
<source>World J Gastroenterol</source>
<year>2012</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.3748/wjg.v18.i14.1700">http://dx.doi.org/10.3748/wjg.v18.i14.1700</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266013_ref21">
<mixed-citation> 19. Kalambokis GN, Mouzaki A, Rodi M, Pappas K, Fotopoulos A, Xourgia X, et al. Rifaximin improves systemic hemodynamic and renal function  in  patients  with alcohol related cirrhosis. Clin Gastroenterol Hepatol. 2012;10:815-8.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.cgh.2012.02.025">http://dx.doi.org/10.1016/j.cgh.2012.02.025</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Kalambokis </surname>
<given-names>GN</given-names>
</name>
<name>
<surname>Mouzaki</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Rodi</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Pappas</surname>
<given-names>K</given-names>
</name>
<name>
<surname> Fotopoulos</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Xourgia</surname>
<given-names>X</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Clin Gastroenterol Hepatol.</source>
<year>2012</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.cgh.2012.02.025">http://dx.doi.org/10.1016/j.cgh.2012.02.025</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>