<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.8" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">bio</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>Biomédica</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Biomed.</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="ppub">0120-4157</issn>
			<issn pub-type="epub">2590-7379</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Instituto Nacional de Salud</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="publisher-id">00015</article-id>
			<article-id pub-id-type="doi">10.7705/biomedica.5122</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Artículo original</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Evaluación de las características fisicoquímicas y de la actividad antimicrobiana del aceite del árbol de té contra <italic>Cutibacterium acnes (Propionibacterium acnes)</italic> ATCC 6919</article-title>
				<trans-title-group xml:lang="en">
					<trans-title>Evaluation of tea tree oil physicochemical features and its antimicrobial activity against <italic>Cutibacterium acnes (Propionibacterium acnes)</italic> ATCC 6919</trans-title>
				</trans-title-group>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Ossa-Tabares</surname>
						<given-names>Johana Carolina</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Llanos</surname>
						<given-names>Claudia Jimena</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>García</surname>
						<given-names>Ana María</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref>
					<xref ref-type="corresp" rid="c1">*</xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
			<aff id="aff1">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original"> Facultad de Ciencias Farmacéuticas y Alimentarias, Departamento de Farmacia, Universidad de Antioquia, Medellín, Colombia</institution>
				<institution content-type="normalized">Universidad de Antioquia</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Facultad de Ciencias Farmacéuticas y Alimentarias</institution>
				<institution content-type="orgdiv2">Departamento de Farmacia</institution>
				<institution content-type="orgname">Universidad de Antioquia</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Medellín</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CO">Colombia</country>
			</aff>
			<aff id="aff2">
				<label>2</label>
				<institution content-type="original"> Unidad de Biología Celular y Molecular, Corporación para Investigaciones Biológicas, Medellín, Colombia</institution>
				<institution content-type="normalized">Corporación para Investiga. Biológicas</institution>
				<institution content-type="orgname">Corporación para Investigaciones Biológicas</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Medellín</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CO">Colombia</country>
			</aff>
			<aff id="aff3">
				<label>3</label>
				<institution content-type="original"> Dirección Médico-Científica, Tecnoquímicas, S.A., Medellín, Colombia</institution>
				<institution content-type="orgname">Tecnoquímicas, S.A</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Medellín</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CO">Colombia</country>
			</aff>
			<author-notes>
				<corresp id="c1">
					<label>*</label><bold>Correspondencia:</bold> Ana María García, Departamento de Farmacia, Facultad de Ciencias Farmacéuticas y Alimentarias, Universidad de Antioquia, Calle 67 N° 53-108, bloque 1, oficina 413, Medellín, Colombia Teléfono (574) 219 8462 <email>ana.garciac@udea.edu.co</email>
				</corresp>
			</author-notes>
			<!--<pub-date pub-type="epub">
				<day>11</day>
				<month>12</month>
				<year>2020</year>
			</pub-date>
			<pub-date pub-type="collection">-->
			<pub-date pub-type="epub-ppub">
				<season>Oct-Dec</season>
				<year>2020</year>
			</pub-date>
			<volume>40</volume>
			<issue>4</issue>
			<fpage>693</fpage>
			<lpage>701</lpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>20</day>
					<month>08</month>
					<year>2019</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>26</day>
					<month>06</month>
					<year>2020</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" xml:lang="es">
					<license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia Creative Commons</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<abstract>
				<title>Resumen</title>
				<sec>
					<title>Introducción. </title>
					<p>El aceite del árbol de té es un aceite esencial reconocido por sus propiedades antimicrobianas.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objetivos. </title>
					<p>Evaluar la composición, características y efecto antimicrobiano del aceite al 2 % del árbol de té y su concentración inhibitoria mínima (CIM) contra <italic>Cutibacterium acnes (Propionibacterium acnes).</italic></p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Materiales y métodos. </title>
					<p>Se evaluó el quimiotipo en tres lotes diferentes de este aceite mediante cromatografía de gases, así como su actividad antimicrobiana en concentración al 2 % v/v y la CIM contra <italic>C. acnes</italic> mediante ensayo de difusión en agar (guía M11-A8 CLSI). </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Resultados. </title>
					<p>Los lotes evaluados presentaron los quimiotipos ajustados a la norma ISO 4730, lo que indicó la alta calidad del producto. Los lotes contenían de 30 a 40 % de terpinen-4-ol, compuesto que favorece la actividad antimicrobiana, la cual presentó en todos los lotes un efecto dependiente de la concentración contra <italic>C. acnes,</italic> con una inhibición del crecimiento microbiano en concentración al 2 % v/v en todas las pruebas. La concentración inhibitoria mínima fue de 0,25 % v/v. La actividad antimicrobiana del aceite del árbol de té contra este microorganismo ya ha sido reportada con una concentración inhibitoria mínima entre 0,05 y 1,25 % v/v, rango que cobija la obtenida en este estudio. </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusiones. </title>
					<p>Los resultados evidenciaron la gran calidad de este producto y su capacidad como agente antibacteriano contra <italic>C. acnes.</italic> Se deben hacer estudios con otros aislamientos del microorganismo provenientes de pacientes con acné vulgar para confirmar su actividad general y la de cada uno de sus componentes.</p>
				</sec>
			</abstract>
			<trans-abstract xml:lang="en">
				<title>Abstract</title>
				<sec>
					<title>Introduction: </title>
					<p>Tea tree oil is an essential oil recognized for its antimicrobial properties. </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objective: </title>
					<p>To evaluate the composition, features, and antimicrobial effect at 2% v/v, and its minimal inhibitory concentration (MIC) against <italic>Cutibacterium acnes (Propionibacterium acnes).</italic></p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Materials and methods: </title>
					<p>Three different batches of tea tree oil were evaluated. We characterized its chemotype by gas chromatography and its 2% v/v antimicrobial activity against <italic>C. acnes</italic> by agar diffusion assay (guide M11-A8 CLSI).</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Results: </title>
					<p>The three batches of oil had the chemotypes required by the ISO 4730 standard, which indicates that it is a high-quality product. Additionally, they had 30% to 40% of terpinen-4-ol, a compound that favors its antimicrobial activity. Antimicrobial activity against <italic>C. acnes</italic> for all batches had a concentration-dependent effect with microbial growth inhibitory activity in all assays at 2% v/v. The MIC obtained against <italic>C. acnes</italic> for all batches was 0.25% v/v. The antimicrobial activity of tea tree oil against this microorganism has been previously reported with a MIC between 0.05% and 1.25% v/v, a range that covers the one obtained in this study.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusion: </title>
					<p>These results show the high quality of the oil and its capacity as an antibacterial agent against <italic>C. acnes.</italic> New studies should be conducted to confirm its activity and that of its components in isolates of the microorganism from patients with acne vulgaris.</p>
				</sec>
			</trans-abstract>
			<kwd-group xml:lang="es">
				<title>Palabras clave:</title>
				<kwd>aceite del árbol de té</kwd>
				<kwd>Propionibacterium acnes</kwd>
				<kwd>pruebas de sensibilidad microbiana</kwd>
				<kwd>cromatografía de gases</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>Keywords:</title>
				<kwd>Tea tree oil</kwd>
				<kwd>Cutibacterium acnes (Propionibacterium acnes)</kwd>
				<kwd>microbial sensitivity tests</kwd>
				<kwd>chromatography, gas</kwd>
			</kwd-group>
			<counts>
				<fig-count count="1"/>
				<table-count count="3"/>
				<equation-count count="0"/>
				<ref-count count="25"/>
				<page-count count="9"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<p>El aceite del árbol de té es un aceite esencial que se obtiene por destilación de las hojas de gran variedad de plantas del género <italic>Melaleuca,</italic> especialmente de la especie <italic>Melaleuca alternifolia,</italic> planta nativa de Australia. Su potencial terapéutico ha sido reconocido y se destacan sus propiedades antinflamatorias y antimicrobianas <xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>. Debido a su gran producción y comercialización, la guía 4730 de la Organización Internacional para la Estandarización <italic>(International Organization for Standardization,</italic> ISO 4730) indica que la composición del aceite esencial disponible para la venta debe contener una concentración de terpinen-4-ol de 30 % o más y una concentración de 1,8 de cineole de 15 % o menos, además de establecer un rango máximo y mínimo para otros de sus componentes <xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref>.</p>
		<p>En diversos estudios se describe el amplio espectro antimicrobiano del aceite del árbol de té y de sus componentes, y se ha reportado su efectividad contra un gran número de microorganismos de importancia clínica, como <italic>Escherichia coli, Pseudomonas aeruginosa</italic> y <italic>Staphylococcus</italic> negativo para coagulasa e, incluso, contra cepas de este género resistentes a la meticilina (MRSA) <xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref>, bacterias anaerobias Gram positivas y Gram negativas, incluida <italic>Propionibacterium acnes</italic><xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B11"><sup>11</sup></xref>, virus como el herpes simple <xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B12"><sup>12</sup></xref>, y hongos de los géneros <italic>Candida, Aspergillus, Penicilliun</italic> y <italic>Trichophyton</italic><xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B13"><sup>13</sup></xref>. Asimismo, se ha demostrado que el efecto antibacteriano del aceite del árbol de té contra las bacterias anaerobias es más potente que en las aerobias <xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref>.</p>
		<p>El acné es una enfermedad de la piel causada por la combinación de varios factores de riesgo, incluida la producción excesiva de sebo, la hiperqueratosis y el bloqueo de los poros de la piel, así como la respuestainmunológica e inflamatoria por el crecimiento excesivo de microorganismos; <italic>Cutibacterium acnes (Propionibacterium acnes) es</italic> su principal agente etiológico y desempeña un papel importante en la patogenia de la enfermedad al inducir la producción de mediadores inflamatorios y comedogénicos <xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B15"><sup>15</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B16"><sup>16</sup></xref>. El aceite del árbol de té erradica esta bacteria gracias a su poder antibacteriano <xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B11"><sup>11</sup></xref>.</p>
		<p>El tratamiento para el acné incluye tratamientos tópicos con retinoides o antibióticos y sistémicos con antibióticos orales que, además de causar resistencia de los microorganismos, tienen varios efectos secundarios como irritación cutánea, fotosensibilidad, irritación gastrointestinal y nefrotoxicidad <xref ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref>. Por esto, en estudios recientes se han centrado los esfuerzos en buscar productos de origen natural poco irritantes y efectivos contra este padecimiento <xref ref-type="bibr" rid="B15"><sup>15</sup></xref>.</p>
		<p>Actualmente, hay varios productos cosméticos a base del aceite del árbol de té que se utilizan para el tratamiento del acné, por su poder antibacteriano, su actividad específica contra <italic>C. acnes</italic> y sus propiedades antiinflamatorias <xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B16"><sup>16</sup></xref>. La importación de este ingrediente activo se hace, sobre todo, de países asiáticos que ofrecen su venta al por mayor. Si bien en muchos casos dichos proveedores suministran información sobre la composición y los límites permitidos para los componentes activos, no proporcionan evidencia de su actividad antimicrobiana general ni de su actividad específica contra <italic>C. acnes.</italic></p>
		<p>En este contexto, el objetivo del estudio fue evaluar las características fisicoquímicas de tres lotes de aceite del árbol de té y su actividad antimicrobiana contra la cepa de <italic>C. acnes</italic> ATCC 6919, determinando su efecto en concentración al 2 % v/v y su concentración inhibitoria mínima (CIM).</p>
		<sec sec-type="materials|methods">
			<title>Materiales y métodos</title>
			<sec>
				<title><italic>Producto</italic></title>
				<p>Se evaluó la actividad antibacteriana de tres lotes diferentes de aceite del árbol de té producidos por Provital Group (<xref ref-type="table" rid="t1">cuadro 1</xref>) mediante la destilación por arrastre de vapor de las hojas y la corteza de <italic>Melaleuca alternifolia</italic><xref ref-type="bibr" rid="B17"><sup>17</sup></xref>.</p>
				<p>
					<table-wrap id="t1">
						<label>Cuadro 1</label>
						<caption>
							<title>Información del fabricante de los lotes de aceite del árbol de té evaluados</title>
						</caption>
						<table frame="hsides" rules="groups">
							<colgroup>
								<col/>
								<col/>
								<col/>
								<col/>
							</colgroup>
							<thead>
								<tr>
									<th align="left">Característica</th>
									<th align="left">Lote 1 1506107</th>
									<th align="left">Lote 2 1510251</th>
									<th align="left">Lote 3 1508336</th>
								</tr>
							</thead>
							<tbody>
								<tr>
									<td align="left">Fecha de producción (D/M/A)</td>
									<td align="left">09/02/2015</td>
									<td align="left">17/09/2015</td>
									<td align="left">25/06/2015</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Nombre científico</td>
									<td align="left"><italic>Melaleuca alternifolia</italic></td>
									<td align="left"><italic>Melaleuca alternifolia</italic></td>
									<td align="left"><italic>Melaleuca alternifolia</italic></td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Producción</td>
									<td align="left">Destilación de hojas del árbol del té</td>
									<td align="left">Destilación de hojas del árbol del té</td>
									<td align="left">Destilación de hojas del árbol del té</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Origen</td>
									<td align="left">Australia y Polinesia Francesa</td>
									<td align="left">Australia y Polinesia Francesa</td>
									<td align="left">Australia y Polinesia Francesa</td>
								</tr>
							</tbody>
						</table>
					</table-wrap>
				</p>
				<p><italic>Evaluación de las características fisicoquímicas y la composición del aceite del árbol de té.</italic> Las características físicas incluyeron el color, la densidad y el índice de refracción. La composición de los tres lotes se evaluó mediante cromatografía de gases acoplada a un detector de ionización de llama, con el fin de analizar el perfil cromatográfico y cuantificar los compuestos del tipo terpinen-4-ol del aceite de <italic>Melaleuca</italic> y de otros presentes en las muestras. Las condiciones de la cromatografía se describen en el <xref ref-type="table" rid="t2">cuadro 2</xref>.</p>
				<p>
					<table-wrap id="t2">
						<label>Cuadro 2</label>
						<caption>
							<title>Condiciones cromatográficas</title>
						</caption>
						<table frame="hsides" rules="groups">
							<colgroup>
								<col/>
								<col/>
							</colgroup>
							<tbody>
								<tr>
									<td align="left">Columna</td>
									<td align="left">Capilar de sílica fundida</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Longitud</td>
									<td align="left">50 m</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Diámetro interno</td>
									<td align="left">0,20 mm</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Fase estacionaria</td>
									<td align="left">Poli (dimetil siloxano) (OV-101)</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Grosor</td>
									<td align="left">0,25 µm</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Temperatura del horno</td>
									<td align="left">Programa de temperatura desde 70 °C a 220 °C con rampa de 2 °C/minuto</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Temperatura del inyector</td>
									<td align="left">230 °C</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Temperatura del detector</td>
									<td align="left">250 °C</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Detector</td>
									<td align="left">Tipo FID</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Gas portador</td>
									<td align="left">Helio</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Volumen de inyección</td>
									<td align="left">0,2 µl</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Flujo del gas portador</td>
									<td align="left">1,0 ml/minuto</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Relación de separación</td>
									<td align="left">1/100</td>
								</tr>
							</tbody>
						</table>
					</table-wrap>
				</p>
				<p>El perfil cromatográfico del aceite se calculó con el método de normalización de áreas. La cuantificación de los compuestos específicos se hizo comparando su valor con el del compuesto estándar correspondiente.</p>
			</sec>
			<sec>
				<title><italic>Cultivo y mantenimiento del microorganismo evaluado</italic></title>
				<p>Se evaluó la cepa <italic>C. acnes</italic> ATCC 6919 depositada en la <italic>American Type Culture Collection</italic> (ATCC) como <italic>Corynebacterium acnes</italic> (Gilchrist) Ebersony, más recientemente denominada <italic>Cutibacterium acnes Scholz and Kilian</italic> ATCC 6919™ <xref ref-type="bibr" rid="B18"><sup>18</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B19"><sup>19</sup></xref>. Se utilizó un inóculo preservado de un primer pase a -70 °C, el cual se reactivó en el medio de cultivo sólido agar Schaedler; a continuación, se hizo un nuevo pase en el mismo medio para el mantenimiento de la cepa.</p>
				<p>Los cultivos se incubaron en condición de anaerobiosis a una temperatura de 37 °C durante 96 horas. A partir de este cultivo, se preparó un inóculo diluido en solución salina estéril, ajustado a un patrón 0,5 de McFarland calculado por nefelometría, según lo descrito en los protocolos del <italic>Clinical and Laboratory Standards Institute</italic> (CLSI) <xref ref-type="bibr" rid="B20"><sup>20</sup></xref>.</p>
			</sec>
			<sec>
				<title><italic>Evaluación de la actividad antimicrobiana contra Cutibacterium acnes</italic></title>
				<p>La actividad antimicrobiana del aceite del árbol de té se evaluó mediante un ensayo de dilución en agar, tal como lo describe la guía M11-A8 del CLSI <xref ref-type="bibr" rid="B20"><sup>20</sup></xref>. Para este fin, se preparó agar Mueller-Hinton con suplemento al 5 % de sangre de carnero, 5 ug/ml de hemina y 1 ug/ml de vitamina k. En la evaluación inicial del aceite en concentración al 2 % v/v, se diluyó el producto puro en el medio de cultivo en una proporción adecuada para obtener la concentración correcta, y el medio de cultivo con el aceite embebido se sirvió en placas de Petri (placas de dilución). Para la determinación de la CIM, se hicieron diluciones adecuadas del aceite del árbol de té en aceite mineral y se obtuvieron concentraciones sucesivas del 2, 1, 0,5, 0,25, 0,125 y 0,0625 % v/v que, posteriormente, se añadieron al medio de cultivo y se sirvieron en placas de Petri <xref ref-type="bibr" rid="B20"><sup>20</sup></xref>.</p>
				<p>En todas las pruebas se incluyó un control de crecimiento en el medio de cultivo (inóculo microbiano), un control negativo (3 µg de ampicilina) y un control de crecimiento en el vehículo de dilución (aceite mineral), este último con el fin de descartar la inhibición del crecimiento por acción del aceite mineral. El microorganismo se sembró tomando 10 µl inóculo ajustado a un patrón de 0,5 de McFarland, depositándolo sobre el agar y dejándolo reposar en el medio de cultivo hasta que la gota de inóculo se secara.</p>
				<p>Los cultivos se incubaron en condición de anaerobiosis a una temperatura de 37 °C durante 96 horas, al cabo de las cuales se determinó la presencia o ausencia de crecimiento. La CIM se determinó como la menor concentración del producto que inhibiera el crecimiento visible del microorganismo <xref ref-type="bibr" rid="B21"><sup>21</sup></xref>.</p>
				<p>Las pruebas de actividad antimicrobiana en concentración al 2 % v/v y de la CIM, se realizaron con cada lote por triplicado y, en todos los casos, se trabajaron los respectivos controles.</p>
			</sec>
		</sec>
		<sec sec-type="results">
			<title>Resultados</title>
			<p>Las características descritas para los tres lotes de aceite del árbol de té: color, densidad e índice de refracción, cumplieron con lo establecido por la norma ISO 4730 <xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>. En cuanto a los componentes de los tres lotes de aceite del árbol de té y la cantidad de cada uno, se encontró que el terpinen-4-ol fue el principal componente, con una concentración entre 40,7 y 43,9 %. El segundo componente más abundante fue el y-terpineno, con valores entre 20,7 y 22,6 %, seguido del a-terpineno, con una concentración entre 9,5 y 10,5 %. También, el componente p-cineole representó una cantidad mínima de 2,3 a 3,0 %. Los demás componentes de los aceites se encontraron en mínimas cantidades y todos cumplieron con el rango establecido en la norma ISO 4730 <xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref>. La composición y las características de los lotes evaluados se presentan en el <xref ref-type="table" rid="t3">cuadro 3</xref>.</p>
			<p>
				<table-wrap id="t3">
					<label>Cuadro 3</label>
					<caption>
						<title>Características y composición de los lotes de aceite del árbol de té evaluados</title>
					</caption>
					<table frame="hsides" rules="groups">
						<colgroup>
							<col/>
							<col/>
							<col/>
							<col/>
							<col/>
						</colgroup>
						<thead>
							<tr>
								<th align="left">Característica</th>
								<th align="center">Valores estándar*</th>
								<th align="center">Lote 1 1506107</th>
								<th align="center">Lote 2 1510251</th>
								<th align="center">Lote 3 1508336</th>
							</tr>
						</thead>
						<tbody>
							<tr>
								<td align="left">Fecha de análisis</td>
								<td align="center">-</td>
								<td align="center">08/02/2017</td>
								<td align="center">18/09/2017</td>
								<td align="center">24/06/2017</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Color</td>
								<td align="center">Incoloro/amarillo pálido</td>
								<td align="center">Correcto</td>
								<td align="center">Correcto</td>
								<td align="center">Correcto</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Densidad (g/ml)</td>
								<td align="center">0,885-0,906</td>
								<td align="center">0,895</td>
								<td align="center">0,896</td>
								<td align="center">0,896</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Índice de refracción</td>
								<td align="center">1,4750-1,4820</td>
								<td align="center">1,4779</td>
								<td align="center">1,4771</td>
								<td align="center">1,4784</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Composición (%)</td>
								<td align="center"> </td>
								<td align="center"> </td>
								<td align="center"> </td>
								<td align="center"> </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">Terpinen-4-ol</td>
								<td align="center">39,0-45,0</td>
								<td align="center">43,9</td>
								<td align="center">40,7</td>
								<td align="center">42,9</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">α-pineno</td>
								<td align="center">1,0-6,0</td>
								<td align="center">2,4</td>
								<td align="center">2,4</td>
								<td align="center">2,3</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">Sabineno</td>
								<td align="center">0,0-3,5</td>
								<td align="center">0,6</td>
								<td align="center">0,1</td>
								<td align="center">0,3</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">α -terpineno</td>
								<td align="center">0,5-13,0</td>
								<td align="center">10,5</td>
								<td align="center">9,5</td>
								<td align="center">10,3</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">Limoneno</td>
								<td align="center">0,5-1,4</td>
								<td align="center">0,7</td>
								<td align="center">1,0</td>
								<td align="center">0,7</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">p-cimeno</td>
								<td align="center">0,5-4,0</td>
								<td align="center">2,0</td>
								<td align="center">2,0</td>
								<td align="center">3,7</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">p-cineol</td>
								<td align="center">0,0-5,0</td>
								<td align="center">2,7</td>
								<td align="center">3,0</td>
								<td align="center">2,3</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">y-terpineno</td>
								<td align="center">10,0-28-0</td>
								<td align="center">22,6</td>
								<td align="center">20,7</td>
								<td align="center">22,3</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">α -terpinoleno</td>
								<td align="center">1,5-5,0</td>
								<td align="center">3,2</td>
								<td align="center">3,5</td>
								<td align="center">3,4</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">a-terpineol</td>
								<td align="center">1,5-8,0</td>
								<td align="center">2,8</td>
								<td align="center">3,0</td>
								<td align="center">2,6</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">Aromadendreno</td>
								<td align="center">0,0-7,0</td>
								<td align="center">0,8</td>
								<td align="center">1,3</td>
								<td align="center">1,1</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">d-cadineno</td>
								<td align="center">0,0-8,0</td>
								<td align="center">1,0</td>
								<td align="center">1,0</td>
								<td align="center">1,3</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">Globulol</td>
								<td align="center">0,0-3,0</td>
								<td align="center">1,0</td>
								<td align="center">0,4</td>
								<td align="center">0,1</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">Viridiflorol</td>
								<td align="center">0,0-1,5</td>
								<td align="center">0,0</td>
								<td align="center">0,3</td>
								<td align="center">0,1</td>
							</tr>
						</tbody>
					</table>
					<table-wrap-foot>
						<fn id="TFN1">
							<p>* 5, 6</p>
						</fn>
					</table-wrap-foot>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>Para la evaluación de la actividad antimicrobiana del aceite del árbol de té, inicialmente se evaluó en una concentración de 2 % v/v contra la cepa de <italic>C. acnes</italic> ATCC 6919. En la prueba se observó un efecto inhibitorio del crecimiento del microorganismo en todos los platos de los diferentes lotes del aceite a esta concentración. Además, hubo crecimiento de <italic>C. acnes</italic> en los platos de control de crecimiento en el medio de cultivo y del vehículo de dilución (no se presentan los datos). Dados estos resultados, se evaluó la CIM teniendo en cuenta un valor máximo de la concentración de 2 % v/v.</p>
			<p>El resultado de la CIM contra <italic>C. acnes</italic> se presenta en la <xref ref-type="fig" rid="f1">figura 1</xref>. A los tres días de incubación, y en los tres lotes evaluados, se presentó crecimiento en los platos con aceite del árbol de té al 0,0625 y 0,125 % v/v, pero no hubo presencia del microorganismo en los platos con el aceite al 0,25, 0,5, 1 y 2 % v/v en ninguna de las tres repeticiones. Por consiguiente, la CIM contra <italic>C. acnes</italic> fue de 0,25 % v/v, sin diferencias en sus valores entre los tres lotes.</p>
			<p>
				<fig id="f1">
					<label>Figura 1</label>
					<caption>
						<title>Concentración inhibitoria mínima (CIM) para cada lote de aceite del árbol de té contra <italic>Cutibacterium acnes</italic> ATCC 6919 después de tres días de incubación. 1) Aceite del árbol de té, lote 1 (1506107). 2) Aceite del árbol de té, lote 2 (1510251). 3) Aceite del árbol de té, lote 2 (1508336): (a) 2 % v/v, (b) 1 % v/v, (c) 0,5 % v/v, (d) 0,25 % v/v, (e) 0,125 % v/v, (f) 0,0625 % v/v. 4) Controles de calidad: control de crecimiento en el medio de cultivo (g), control negativo (h), control de crecimiento en el vehículo de dilución (i)</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="2590-7379-bio-40-04-693-gf1.png"/>
				</fig>
			</p>
			<p>Al igual que en las pruebas con concentración al 2 % v/v, los controles utilizados tuvieron el comportamiento esperado: ausencia de crecimiento de <italic>C. acnes</italic> en el control negativo y crecimiento homogéneo del control de crecimiento en el medio de cultivo y en el vehículo de dilución (<xref ref-type="fig" rid="f1">figura 1</xref>).</p>
		</sec>
		<sec sec-type="discussion">
			<title>Discusión</title>
			<p>La norma ISO 4730 establece los criterios físicos y químicos que debe cumplir un aceite esencial del árbol de té que tenga el quimiotipo idóneo <xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref>. En la literatura especializada se describen varios quimiotipos de este aceite esencial, pero el que contiene entre 30 y 40 % del componente terpinen-4-ol es el que comúnmente se acepta para la comercialización. Los análisis evidenciaron que los tres lotes de aceite estudiados cumplían con dicha característica y que el porcentaje de este componente, principal responsable de la actividad antimicrobiana <xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref>, era ligeramente mayor (40,7, 42,9 y 43,9 %).</p>
			<p>En los últimos años, se ha incrementado el uso del aceite del árbol de té como alternativa terapéutica en diversas enfermedades, especialmente las de la piel como el acné vulgar, gracias a su efecto antimicrobiano contra <italic>C. acnes</italic><xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref>. Los resultados del presente estudio indican que el aceite del árbol de té tiene actividad antimicrobiana contra <italic>C. acnes,</italic> con un efecto dependiente de la concentración y una CIM de 0,25 % v/v, a partir de la cual se inhibió su crecimiento eficazmente. Este hallazgo es similar a los de estudios anteriores sobre la CIM del aceite del árbol de té contra <italic>C. acnes</italic> que utilizaron el mismo método y obtuvieron un rango entre 0,05 y 2,0 % v/v <xref ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B22"><sup>22</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B24"><sup>24</sup></xref>.</p>
			<p>En este sentido, en el estudio de Luangnarumitchai, <italic>et al.,</italic> sobre la actividad antibacteriana de 22 aceites esenciales, incluido el del árbol de té, se demostró una CIM del 1 % v/v para cinco cepas diferentes de <italic>C. acnes</italic><xref ref-type="bibr" rid="B23"><sup>23</sup></xref>. Asimismo, Griffin, <italic>et al.,</italic> estandarizaron un método de dilución en agar para la prueba de sensibilidad de dos aceites de <italic>M. alternifolia</italic> con diferentes concentraciones de terpinen-4-ol (37 y 45 % v/v) en una amplia gama de bacterias y hongos. Los autores reportaron una CIM para <italic>C. acnes</italic> de 0,5 % v/v para el aceite con 37 % del componente activo y entre 0,4 y 0,5 % v/v para el aceite con un 45 % de terpinen-4-ol <xref ref-type="bibr" rid="B24"><sup>24</sup></xref>. Por su parte Lee, <italic>et al.,</italic> exploraron la correlación de los componentes del aceite del árbol de té con su actividad antibacteriana contra <italic>C. acnes</italic> y S. <italic>aureus,</italic> y establecieron una CIM de 0,625 y 1,25 % v/v, respectivamente <xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>.</p>
			<p>En el presente estudio, se confirmó que el aceite del árbol de té evaluado presentaba una actividad antimicrobiana eficiente contra <italic>C. acnes</italic> y que el valor de la CIM era cercano al menor valor de los rangos reportados en la literatura, lo que respondería al contenido ligeramente mayor de terpinen-4-ol, dado que la actividad antimicrobiana del aceite se atribuye principalmente a este componente <xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>.</p>
			<p>Esta hipótesis se ve respaldada por un estudio que exploró las correlaciones de los componentes del aceite del árbol de té con su actividad contra el acné vulgar y la irritación de la piel. El aceite se probó contra S. <italic>aureus</italic> y <italic>C. acnes,</italic> y se comprobó que el terpinen-4-ol y el α-terpineol presentaban una acentuada actividad antimicrobiana contra <italic>C. acnes.</italic> En cuanto a p-cineole, este se encontró en una cantidad moderada en los tres lotes de aceite evaluados, lo cual resulta importante si se considera que los que se comercializan deben tener una cantidad menor del 15 % de dicho componente debido a que es irritante para la piel <xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>.</p>
			<p>Todos los estudios citados se llevaron a cabo utilizando el método de dilución en agar y, a pesar de que este se desarrolló para el trabajo con agentes antimicrobianos solubles en agua, ha sido el método de elección en muchos de los estudios de comparación de la actividad antimicrobiana de los aceites esenciales <xref ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B22"><sup>22</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B23"><sup>23</sup></xref>.</p>
			<p>En las investigaciones mencionadas y en el presente estudio, el desempeño de la prueba fue satisfactorio y el vehículo de dilución y los demás elementos del medio de cultivo no afectaron la acción antimicrobiana del aceite del árbol de té, lo que resultó en un crecimiento satisfactorio de <italic>C. acnes</italic> en las placas de Petri (control de crecimiento en el medio de cultivo y control de crecimiento en el vehículo de dilución) y en ausencia de crecimiento en el control negativo, lo que garantiza la calidad, la funcionalidad y la confiabilidad del método para evaluar la actividad antimicrobiana.</p>
			<p>Es importante mencionar que el tratamiento tópico del acné con aceite del árbol de té puede causar irritación de la piel y las mucosas y que las reacciones irritantes o alérgicas dependen de la concentración utilizada, según se ha reportado en diversos estudios <xref ref-type="bibr" rid="B25"><sup>25</sup></xref>. En uno realizado <italic>in vivo,</italic> se reporta que la irritación de la piel se redujo significativamente cuando las concentraciones del aceite fueron de 2,5 % v/v o menos <xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>.</p>
			<p>Lo anterior deja claro que, para el cuidado de la piel, es importante tener un producto seguro y eficaz al mismo tiempo. La CIM encontrada en los lotes de aceite evaluados en este estudio permite utilizarlos de manera más eficiente por la levemente elevada concentración de sus componentes y la consecuente disminución del riego de reacciones alérgicas o irritación. Sin embargo, es necesario hacer nuevos estudios con estos productos en las concentraciones de CIM halladas contra otras cepas de <italic>C. acnes</italic> y aislamientos provenientes de pacientes con lesiones de acné, para confirmar su actividad. Asimismo, deben hacerse estudios clínicos para comprobar la reducción de posibles efectos adversos, como la irritación, en las concentraciones formuladas.</p>
			<p>Los resultados aquí obtenidos indican que cualquiera de los tres lotes de aceite del árbol de té evaluados inhibiría eficazmente el crecimiento de <italic>C. acnes</italic> y que existe homogeneidad en su actividad antimicrobiana en concentraciones de 2 % v/v o menos y con una CIM de 0,25 % v/v, valor que se encuentra en el rango de 0,05 a 2 % v/v descrito en otros estudios.</p>
			<p>En conclusión, el aceite del árbol de té es un producto que inhibe eficazmente el crecimiento de <italic>C. acnes</italic> y tiene un importante potencial para su uso solo o incorporado en cosméticos y productos farmacéuticos.</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<ref-list>
			<title>Referencias</title>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation>1. Ahmad S, Popli H. A review on efficacy and tolerability of tea tree oil for acne. J Drug Deliv. 2019;9:609-12 <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.22270/jddt.v9i3.2838">https://doi.org/10.22270/jddt.v9i3.2838</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Ahmad</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Popli</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>A review on efficacy and tolerability of tea tree oil for acne</article-title>
					<source>J Drug Deliv</source>
					<year>2019</year>
					<issue>9</issue>
					<fpage>609</fpage>
					<lpage>612</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.22270/jddt.v9i3.2838">https://doi.org/10.22270/jddt.v9i3.2838</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation>2. Winkelman WJ. Aromatherapy, botanicals, and essential oils in acne. Clin Dermatol. 2018;36:299-305. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.clindermatol.2018.03.004">https://doi.org/10.1016/j.clindermatol.2018.03.004</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Winkelman</surname>
							<given-names>WJ</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Aromatherapy, botanicals, and essential oils in acne</article-title>
					<source>Clin Dermatol</source>
					<year>2018</year>
					<issue>36</issue>
					<fpage>299</fpage>
					<lpage>305</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.clindermatol.2018.03.004">https://doi.org/10.1016/j.clindermatol.2018.03.004</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation>3. Lee CJ, Chen LW, Chen LG, Chang TL, Huang CW, Wuang CC, <italic>et al</italic>. Correlations of the components of tea tree oil with its antibacterial effects and skin irritation. J Food Drug Anal. 2013;21:169-76. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.jfda.2013.05.007">https://doi.org/10.1016/j.jfda.2013.05.007</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Lee</surname>
							<given-names>CJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Chen</surname>
							<given-names>LW</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Chen</surname>
							<given-names>LG</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Chang</surname>
							<given-names>TL</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Huang</surname>
							<given-names>CW</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Wuang</surname>
							<given-names>CC</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Correlations of the components of tea tree oil with its antibacterial effects and skin irritation</article-title>
					<source>J Food Drug Anal</source>
					<year>2013</year>
					<issue>21</issue>
					<fpage>169</fpage>
					<lpage>176</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.jfda.2013.05.007">https://doi.org/10.1016/j.jfda.2013.05.007</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation>4. Wilkinson JM, Cavanagh HM. Antibacterial activity of essential oils from Australian native plants. Phytother Res. 2005;19:643-46. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1002/ptr.1716">https://doi.org/10.1002/ptr.1716</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Wilkinson</surname>
							<given-names>JM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cavanagh</surname>
							<given-names>HM</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Antibacterial activity of essential oils from Australian native plants</article-title>
					<source>Phytother Res</source>
					<year>2005</year>
					<issue>19</issue>
					<fpage>643</fpage>
					<lpage>646</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1002/ptr.1716">https://doi.org/10.1002/ptr.1716</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation>5. International Organization for Standardization. ISO 4730:2004. Oil of <italic>Melaleuca,</italic> terpinen-4-ol type (tea tree oil). International Organization for Standardization, Geneva: WHO; 2004. Fecha de consulta: 20 de junio de 2020. Disponible en: <comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.sis.se/api/document/preview/905205/">https://www.sis.se/api/document/preview/905205/</ext-link>
					</comment>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>International Organization for Standardization</collab>
					</person-group>
					<source>ISO 4730:2004. Oil of <italic>Melaleuca,</italic> terpinen-4-ol type (tea tree oil). International Organization for Standardization</source>
					<publisher-loc>Geneva</publisher-loc>
					<publisher-name>WHO</publisher-name>
					<year>2004</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2020-00-00">20 de junio de 2020</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.sis.se/api/document/preview/905205/">https://www.sis.se/api/document/preview/905205/</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation>6. Australian Standard. Oil of <italic>Melaleuca,</italic> terpinen-4-ol type (Tea Tree oil) AS 2782-1997 ISO 4730:1996. Fecha de consulta: 20 de junio de 2020. Disponible en: <comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.saiglobal.com/pdftemp/previews/osh/as/as2000/2700/2782.pdf">https://www.saiglobal.com/pdftemp/previews/osh/as/as2000/2700/2782.pdf</ext-link>
					</comment>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Australian Standard</collab>
					</person-group>
					<source>Oil of <italic>Melaleuca,</italic> terpinen-4-ol type (Tea Tree oil) AS 2782-1997 ISO 4730</source>
					<year>1996</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2020-00-00">20 de junio de 2020</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.saiglobal.com/pdftemp/previews/osh/as/as2000/2700/2782.pdf">https://www.saiglobal.com/pdftemp/previews/osh/as/as2000/2700/2782.pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7</label>
				<mixed-citation>7. Li WR, Li HL, Shi QS, Sun TL, Xie XB, Song B, <italic>et al</italic>. The dynamics and mechanism of the antimicrobial activity of tea tree oil against bacteria and fungi. Appl Microbiol Biotechnol. 2016;100:8865-75. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1007/s00253-016-7692-4">https://doi.org/10.1007/s00253-016-7692-4</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Li</surname>
							<given-names>WR</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Li</surname>
							<given-names>HL</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Shi</surname>
							<given-names>QS</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Sun</surname>
							<given-names>TL</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Xie</surname>
							<given-names>XB</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Song</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>The dynamics and mechanism of the antimicrobial activity of tea tree oil against bacteria and fungi</article-title>
					<source>Appl Microbiol Biotechnol</source>
					<year>2016</year>
					<issue>100</issue>
					<fpage>8865</fpage>
					<lpage>8875</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1007/s00253-016-7692-4">https://doi.org/10.1007/s00253-016-7692-4</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8</label>
				<mixed-citation>8. Zhang X, Guo Y, Guo L, Jiang H, JiIn Q. <italic>In vitro</italic> evaluation of antioxidant and antimicrobial activities of <italic>Melaleuca alternifolia</italic> essential oil. Biomed Res Int. 2018;2018:2396109. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1155/2018/2396109">https://doi.org/10.1155/2018/2396109</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Zhang</surname>
							<given-names>X</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Guo</surname>
							<given-names>Y</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Guo</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Jiang</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>JiIn</surname>
							<given-names>Q</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>In vitro evaluation of antioxidant and antimicrobial activities of Melaleuca alternifolia essential oil</article-title>
					<source>Biomed Res Int</source>
					<year>2018</year>
					<issue>2018</issue>
					<fpage>2396109</fpage>
					<lpage>2396109</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1155/2018/2396109">https://doi.org/10.1155/2018/2396109</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9</label>
				<mixed-citation>9. Brun P, Bernabé G, Filippini R, Piovan A. <italic>In vitro</italic> antimicrobial activities of commercially available tea tree <italic>(Melaleuca alternifolia)</italic> essential oils. Curr Microbiol. 2019;76:108-16. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1007/s00284-018-1594-x">https://doi.org/10.1007/s00284-018-1594-x</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Brun</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bernabé</surname>
							<given-names>G</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Filippini</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Piovan</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>In vitro antimicrobial activities of commercially available tea tree (Melaleuca alternifolia) essential oils</article-title>
					<source>Curr Microbiol</source>
					<year>2019</year>
					<issue>76</issue>
					<fpage>108</fpage>
					<lpage>116</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1007/s00284-018-1594-x">https://doi.org/10.1007/s00284-018-1594-x</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<label>10</label>
				<mixed-citation>10. Ziótkowska-Klinkosz M, Kedzia A, Meissner HO, Kedzia AW. Evaluation of the tea tree oil activity to anaerobic bacteria - <italic>in vitro</italic> study. Acta Pol Pharm. 2016;73:389-94.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Ziótkowska-Klinkosz</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kedzia</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Meissner</surname>
							<given-names>HO</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kedzia</surname>
							<given-names>AW</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Evaluation of the tea tree oil activity to anaerobic bacteria - in vitro study</article-title>
					<source>Acta Pol Pharm</source>
					<year>2016</year>
					<issue>73</issue>
					<fpage>389</fpage>
					<lpage>394</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B11">
				<label>11</label>
				<mixed-citation>11. Wulansari A, Jufri M, Budianti A. Studies on the formulation, physical stability, and <italic>in vitro</italic> antibacterial activity of tea tree oil <italic>(Melaleuca alternifolia)</italic> nanoemulsion gel. International Journal of Applied Pharmaceutics 2017;9:135-39 <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.22159/ijap.2017.v9s1.73 80">https://doi.org/10.22159/ijap.2017.v9s1.73 80</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Wulansari</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Jufri</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Budianti</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Studies on the formulation, physical stability, and in vitro antibacterial activity of tea tree oil (Melaleuca alternifolia) nanoemulsion gel</article-title>
					<source>International Journal of Applied Pharmaceutics</source>
					<year>2017</year>
					<issue>9</issue>
					<fpage>135</fpage>
					<lpage>139</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.22159/ijap.2017.v9s1.73 80">https://doi.org/10.22159/ijap.2017.v9s1.73 80</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B12">
				<label>12</label>
				<mixed-citation>12. Schnitzler P. Essential oils for the treatment of herpes simplex virus infections. Chemotherapy. 2019;64:1-7. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1159/000501062">https://doi.org/10.1159/000501062</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Schnitzler</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Essential oils for the treatment of herpes simplex virus infections</article-title>
					<source>Chemotherapy</source>
					<year>2019</year>
					<issue>64</issue>
					<fpage>1</fpage>
					<lpage>7</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1159/000501062">https://doi.org/10.1159/000501062</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B13">
				<label>13</label>
				<mixed-citation>13. Flores FC, Lima JA, Riberiro RF, Alves SH, Rolim CM, Beck RC, <italic>et al</italic>. Antifungal activity of nanocapsule suspensions containing tea tree oil on the growth of <italic>Trichophyton rubrum</italic>. Mycopathologia. 2013;175:281-6. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1007/s11046-013-9622-7">https://doi.org/10.1007/s11046-013-9622-7</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Flores</surname>
							<given-names>FC</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lima</surname>
							<given-names>JA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Riberiro</surname>
							<given-names>RF</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Alves</surname>
							<given-names>SH</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rolim</surname>
							<given-names>CM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Beck</surname>
							<given-names>RC</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Antifungal activity of nanocapsule suspensions containing tea tree oil on the growth of Trichophyton rubrum</article-title>
					<source>Mycopathologia</source>
					<year>2013</year>
					<issue>175</issue>
					<fpage>281</fpage>
					<lpage>286</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1007/s11046-013-9622-7">https://doi.org/10.1007/s11046-013-9622-7</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B14">
				<label>14</label>
				<mixed-citation>14. Zaenglein AL. Acne vulgaris. N Engl J Med. 2018;379:1343-52. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1056/NEJMcp1702493">https://doi.org/10.1056/NEJMcp1702493</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Zaenglein</surname>
							<given-names>AL</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Acne vulgaris</article-title>
					<source>N Engl J Med</source>
					<year>2018</year>
					<issue>379</issue>
					<fpage>1343</fpage>
					<lpage>1352</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1056/NEJMcp1702493">https://doi.org/10.1056/NEJMcp1702493</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B15">
				<label>15</label>
				<mixed-citation>15. Malhi HK, Tu J, Riley TV, Kumarasinghe SP. Tea tree oil gel for mild to moderate acne; a 12 week uncontrolled, open-label phase II pilot study. Australas J Dermatol. 2017.58:205-10. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/ajd.12465">https://doi.org/10.1111/ajd.12465</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Malhi</surname>
							<given-names>HK</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tu</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Riley</surname>
							<given-names>TV</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kumarasinghe</surname>
							<given-names>SP</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Tea tree oil gel for mild to moderate acne; a 12 week uncontrolled, open-label phase II pilot study</article-title>
					<source>Australas J Dermatol</source>
					<year>2017</year>
					<issue>58</issue>
					<fpage>205</fpage>
					<lpage>210</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/ajd.12465">https://doi.org/10.1111/ajd.12465</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B16">
				<label>16</label>
				<mixed-citation>16. Liu PF, Hsieh YD, Lin YC, Two A, Shu CW, Huang CM. <italic>Propionibacterium acnes</italic> in the pathogenesis and immunotherapy of acne vulgaris. Curr Drug Metab. 2015;16:245-54. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.2174/1389200216666150812124801">https://doi.org/10.2174/1389200216666150812124801</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Liu</surname>
							<given-names>PF</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hsieh</surname>
							<given-names>YD</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lin</surname>
							<given-names>YC</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Two</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Shu</surname>
							<given-names>CW</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Huang</surname>
							<given-names>CM</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Propionibacterium acnes in the pathogenesis and immunotherapy of acne vulgaris</article-title>
					<source>Curr Drug Metab</source>
					<year>2015</year>
					<issue>16</issue>
					<fpage>245</fpage>
					<lpage>254</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.2174/1389200216666150812124801">https://doi.org/10.2174/1389200216666150812124801</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B17">
				<label>17</label>
				<mixed-citation>17. Provital Group. Tea tree oil. Fecha de consulta: 19 de junio de 2020. Disponible en: <comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.weareprovital.com/es/products/skin-care/seboregulating/caremotives/tea-tree-oil">https://www.weareprovital.com/es/products/skin-care/seboregulating/caremotives/tea-tree-oil</ext-link>
					</comment>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="webpage">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Provital Group</collab>
					</person-group>
					<source>Tea tree oil</source>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2020-00-00">19 de junio de 2020</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.weareprovital.com/es/products/skin-care/seboregulating/caremotives/tea-tree-oil">https://www.weareprovital.com/es/products/skin-care/seboregulating/caremotives/tea-tree-oil</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B18">
				<label>18</label>
				<mixed-citation>18. ATCC. <italic>Cutibacterium acnes</italic> Scholz and Kilian (ATCC 6919). Fecha de consulta: 20 de junio de 2020. Disponible en: <comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.atcc.org/products/all/6919.aspx">https://www.atcc.org/products/all/6919.aspx</ext-link>
					</comment>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="webpage">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>ATCC</collab>
					</person-group>
					<source><italic>Cutibacterium acnes</italic> Scholz and Kilian (ATCC 6919)</source>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2020-00-00">20 de junio de 2020</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.atcc.org/products/all/6919.aspx">https://www.atcc.org/products/all/6919.aspx</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B19">
				<label>19</label>
				<mixed-citation>19. Dréno B, Pécastaings S, Corvec S, Veraldi S, Khammari A, Roques C. <italic>Cutibacterium acnes (Propionibacterium acnes)</italic> and acne vulgaris: A brief look at the latest updates. J Eur Acad Dermatol Venereol. 2018;32:5-14. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/jdv.15043">https://doi.org/10.1111/jdv.15043</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Dréno</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pécastaings</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Corvec</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Veraldi</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Khammari</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Roques</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Cutibacterium acnes (Propionibacterium acnes) and acne vulgaris: A brief look at the latest updates</article-title>
					<source>J Eur Acad Dermatol Venereol</source>
					<year>2018</year>
					<issue>32</issue>
					<fpage>5</fpage>
					<lpage>14</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/jdv.15043">https://doi.org/10.1111/jdv.15043</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B20">
				<label>20</label>
				<mixed-citation>20. CLSI. Clinical and Laboratory Standards Institute. Approved guideline M11-A8: Methods for antimicrobial susceptibility testing of anaerobic bacteria. Approved Standard. Eighth edition. Wayne, PA: CLSI; 2015.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>CLSI</collab>
					</person-group>
					<article-title>Clinical and Laboratory Standards Institute. Approved guideline M11-A8: Methods for antimicrobial susceptibility testing of anaerobic bacteria. Approved Standard</article-title>
					<source>Eighth edition. Wayne, PA: CLSI</source>
					<year>2015</year>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B21">
				<label>21</label>
				<mixed-citation>21. Chandra SP. Textbook of Microbiology &amp; Immunology. Third edition. India: Elsevier India. 2016.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Chandra</surname>
							<given-names>SP</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Textbook of Microbiology &amp; Immunology</source>
					<edition>Third edition</edition>
					<publisher-loc>India</publisher-loc>
					<publisher-name>Elsevier India</publisher-name>
					<year>2016</year>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B22">
				<label>22</label>
				<mixed-citation>22. Raman A, Weir U, Bloomfield SF. Antimicrobial effects of tea-tree oil and its major components on <italic>Staphylococcus aureus, Staph. epidermidis</italic> and <italic>Propionibacterium acnes</italic>. Lett Appl Microbiol.1995;21:242-5. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/j.1472-765x.1995.tb01051.x">https://doi.org/10.1111/j.1472-765x.1995.tb01051.x</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Raman</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Weir</surname>
							<given-names>U</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bloomfield</surname>
							<given-names>SF</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Antimicrobial effects of tea-tree oil and its major components on Staphylococcus aureus, Staph. epidermidis and Propionibacterium acnes</article-title>
					<source>Lett Appl Microbiol</source>
					<year>1995</year>
					<issue>21</issue>
					<fpage>242</fpage>
					<lpage>245</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/j.1472-765x.1995.tb01051.x">https://doi.org/10.1111/j.1472-765x.1995.tb01051.x</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B23">
				<label>23</label>
				<mixed-citation>23. Luangnarumitchai S, Lamlertthon S, Tiyaboonchai W. Antimicrobial activity of essential oils against five strains of <italic>Propionibacterium acnes</italic>. J Pharm Sci. 2007;34:60-4.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Luangnarumitchai</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lamlertthon</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tiyaboonchai</surname>
							<given-names>W</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Antimicrobial activity of essential oils against five strains of Propionibacterium acnes</article-title>
					<source>J Pharm Sci</source>
					<year>2007</year>
					<issue>34</issue>
					<fpage>60</fpage>
					<lpage>64</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B24">
				<label>24</label>
				<mixed-citation>24. Griffin SG, Markham JL, Leach DN. An agar dilution method for the determination of the minimum inhibitory concentration of essential oils. J Essent Oil Res. 2000 12:249-55. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1080/10412905.2000.9699509">https://doi.org/10.1080/10412905.2000.9699509</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Griffin</surname>
							<given-names>SG</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Markham</surname>
							<given-names>JL</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Leach</surname>
							<given-names>DN</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>An agar dilution method for the determination of the minimum inhibitory concentration of essential oils</article-title>
					<source>J Essent Oil Res</source>
					<year>2000</year>
					<issue>12</issue>
					<fpage>249</fpage>
					<lpage>255</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1080/10412905.2000.9699509">https://doi.org/10.1080/10412905.2000.9699509</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B25">
				<label>25</label>
				<mixed-citation>25. de Groot AC, Schmidt E. Tea tree oil: Contact allergy and chemical composition. Contact Dermatitis. 2016;75:129-43. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/cod.12591">https://doi.org/10.1111/cod.12591</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>de Groot</surname>
							<given-names>AC</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Schmidt</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Tea tree oil: Contact allergy and chemical composition</article-title>
					<source>Contact Dermatitis</source>
					<year>2016</year>
					<issue>75</issue>
					<fpage>129</fpage>
					<lpage>143</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/cod.12591">https://doi.org/10.1111/cod.12591</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
		<fn-group>
			<fn fn-type="other" id="fn1">
				<label>Citación:</label>
				<p> Ossa-Tabares JC, Llanos CJ, García AM. Evaluación de las características fisicoquímicas y de la actividad antimicrobiana del aceite del árbol de té contra Cutibacterium acnes (Propionibacterium acnes) ATCC 6919. Biomédica. 2020;40 (Supl.2):693-701. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.7705/biomedica.5122">https://doi.org/10.7705/biomedica.5122</ext-link>
				</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn2">
				<label>Contribución de los autores:</label>
				<p> Johana Carolina Ossa-Tabares: recolección y análisis de los datos y redacción del manuscrito Claudia Jimena Llanos: recolección de los datos y revisión crítica del manuscrito Ana María García: concepción y diseño, análisis e interpretación de los datos y revisión crítica del manuscrito</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn3">
				<label>Financiación:</label>
				<p> Este trabajo fue realizado gracias al apoyo económico de Tecnoquímicas, S. A.</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn4">
				<label>Conflicto de intereses:</label>
				<p> Los autores declaran que no existen conflictos de intereses.</p>
			</fn>
		</fn-group>
	</back>
</article>