<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.9" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="nlm-ta">Biomedica</journal-id>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">bio</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>Biomédica</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Biomed.</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="epub">2590-7379</issn>
			<issn pub-type="ppub">0120-4157</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Instituto Nacional de Salud</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="publisher-id">000011</article-id>
			<article-id pub-id-type="doi">10.7440/res64.2018.03</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Artículo original</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Evaluación de las características operativas de la versión 2.2018 del instrumento de evaluación del malestar emocional de la <italic>National Comprehensive Cancer Network</italic> en pacientes atendidos en el Instituto Nacional de Cancerología, Bogotá</article-title>
				<trans-title-group xml:lang="en">
					<trans-title>Assessment of the operational characteristics of the National Comprehensive Cancer Network distress management tool, v. 2.2018, in patients seen at the <italic>Instituto Nacional de Cancerología</italic>, Bogotá</trans-title>
				</trans-title-group>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Muñoz</surname>
						<given-names>Sofía Elizabeth</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref>
					<xref ref-type="corresp" rid="c1">*</xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Sánchez</surname>
						<given-names>Ricardo</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>del Toro</surname>
						<given-names>Ligia Elena</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
			<aff id="aff1">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original"> Grupo Área de Investigaciones, Instituto Nacional de Cancerología - E.S.E., Bogotá, D.C., Colombia</institution>
				<institution content-type="normalized">Instituto Nacional de Cancerología - E.S.E.</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Grupo Área de Investigaciones</institution>
				<institution content-type="orgname">Instituto Nacional de Cancerología - E.S.E.</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Bogotá</named-content>
                    <named-content content-type="state">D.C.</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CO">Colombia</country>
			</aff>
			<aff id="aff2">
				<label>2</label>
				<institution content-type="original"> Facultad de Medicina, Universidad Nacional de Colombia, Bogotá, D.C., Colombia</institution>
				<institution content-type="normalized">Universidad Nacional de Colombia</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Facultad de Medicina</institution>
				<institution content-type="orgname">Universidad Nacional de Colombia</institution>
				<institution content-type="orgdiv2">Bogotá</institution>
				<addr-line>
                    <named-content content-type="state">D.C.</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CO">Colombia</country>
			</aff>
			<aff id="aff3">
				<label>3</label>
				<institution content-type="original"> Grupo de Salud Mental, Instituto Nacional de Cancerología - E.S.E., Bogotá, D.C., Colombia</institution>
				<institution content-type="normalized">Instituto Nacional de Cancerología - E.S.E.</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Grupo de Salud Mental</institution>
				<institution content-type="orgname">Instituto Nacional de Cancerología - E.S.E.</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Bogotá</named-content>
					<named-content content-type="state">D.C.</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CO">Colombia</country>
			</aff>
			<author-notes>
				<corresp id="c1">
					<label>*</label><bold>Correspondencia:</bold> Sofia Elizabeth Muñoz, Oficina de Investigaciones, Instituto Nacional de Cancerología - E.S.E., Calle 1 No 9-85, Bogotá, D.C., Colombia Teléfono: (310) 233 2892 <email>semunozme@unal.edu.co</email>
				</corresp>
				<fn fn-type="equal" id="fn4">
					<p>Todos los autores participaron en el análisis y discusión de los resultados.</p>
				</fn>
				<fn fn-type="conflict" id="fn6">
					<label>Conflicto de intereses:</label>
					<p> Los autores declaran no tener ningún conflicto de intereses.</p>
				</fn>
			</author-notes>
			<!--<pub-date date-type="pub" publication-format="electronic">
				<day>15</day>
				<month>12</month>
				<year>2021</year>
			</pub-date>
			<pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">-->
			<pub-date pub-type="epub-ppub">
				<month>12</month>
				<year>2021</year>
			</pub-date>
			<volume>41</volume>
			<issue>4</issue>
			<fpage>721</fpage>
			<lpage>733</lpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>07</day>
					<month>05</month>
					<year>2021</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>15</day>
					<month>07</month>
					<year>2021</year>
				</date>
				<date date-type="pub">
					<day>28</day>
					<month>07</month>
					<year>2021</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" xml:lang="es">
					<license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia Creative Commons</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<abstract>
				<title>Resumen</title>
				<sec>
					<title>Introducción.</title>
					<p> Los pacientes con cáncer presentan niveles significativos de malestar emocional. La <italic>National Comprehensive Cancer Network</italic> (NCCN) desarrolló un instrumento (<italic>Distress Management</italic>) para evaluarlo de forma rápida en pacientes oncológicos. Para su utilización en Colombia, se hizo la adaptación transcultural y se validó.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objetivo.</title>
					<p>Determinar las características operativas del instrumento de malestar emocional, versión 2.2018, en pacientes atendidos en el Instituto Nacional de Cancerología.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Materiales y métodos. </title>
					<p>Previa autorización de la NCCN, se procedió a la traducción, adaptación transcultural y evaluación de las características operativas del instrumento. Se incluyeron 343 pacientes con diagnóstico de cáncer atendidos en el Instituto Nacional de Cancerología, quienes diligenciaron el instrumento adaptado transculturalmente. Se efectuó un estudio de prueba diagnóstica como patrón de referencia mediante una entrevista semiestructurada.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Resultados. </title>
					<p>Los pacientes tenían una edad promedio de 49,7 años (DE=15) y la mayoría (67 %) eran mujeres. El instrumento tuvo un área bajo la curva ROC de 0,81 (IC<sub>95%</sub> 0,77- 0,86); el punto de corte óptimo fue de 3,5, el cual se aproximó a 4; la sensibilidad fue de 0,81 (IC<sub>95%</sub> 0,76-0,85) y la especificidad de 0,69 (IC<sub>95%</sub> 0,64-0,74). El porcentaje de acuerdo entre el resultado de la entrevista y el instrumento fue de 73 % (kappa=0,64; p&lt;0,001).</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusiones. </title>
					<p>El instrumento de malestar emocional permitió detectar el malestar emocional moderado a grave que requiere intervención y manejo. Este instrumento fue adaptado y validado en pacientes con cáncer en Colombia, conservándose el punto de corte en ≥4 como en la versión original.</p>
				</sec>
			</abstract>
			<trans-abstract xml:lang="en">
				<title>Abstract</title>
				<sec>
					<title>Introduction: </title>
					<p>Cancer patients have significant levels of emotional distress. The National Comprehensive Cancer Network (NCCN) developed the distress management tool to quickly assess significant distress in oncological patients who require intervention. For its use in Colombia, we made its cross-cultural adaptation and validation.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objective: </title>
					<p>To determine the operative characteristics of the distress management tool, version 2.2018, in patients seen at the <italic>Instituto Nacional de Cancerología</italic> (INC) in Colombia. </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Materials and methods: </title>
					<p>Counting with the authorization from the NCCN, we translated, made the cross-cultural adaptation, and evaluated the operational characteristics of the tool. We included 343 cancer patients seen at the INC, who filled out the cross-culturally adapted instrument. A diagnostic test study was carried out with a semi-structured interview as a reference.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Results: </title>
					<p>The patients had an average age of 49.7 years (SD=15) and the majority were women (67%). The instrument had an area under the ROC curve of 0.81 (95% CI: 0.77 - 0.86); its optimal cut-off point was 3.5 approached to 4 when using integers on the scale; its sensitivity was 0.81 (95% CI: 0.76 - 0.85), and its specificity, 0.69 (95% CI: 0.64 - 0.74). The agreement percentage between the result of the interview and the instrument was 73% (kappa = 0.64; p&lt; 0.001).</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusions: </title>
					<p>The distress management tool allowed for the detection of moderate to severe distress requiring intervention and management. This instrument was adapted and validated in cancer patients in Colombia keeping the cutoff point at ≥ 4 as in the original version.</p>
				</sec>
			</trans-abstract>
			<kwd-group xml:lang="es">
				<title>Palabras clave:</title>
				<kwd>estudios de validación</kwd>
				<kwd>comparación transcultural</kwd>
				<kwd>escala del estado mental</kwd>
				<kwd>distrés psicológico</kwd>
				<kwd>neoplasia</kwd>
				<kwd>sensibilidad y especificidad</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>Keywords:</title>
				<kwd>Validation studies</kwd>
				<kwd>cross-cultural comparison</kwd>
				<kwd>mental status schedule</kwd>
				<kwd>psychological distress</kwd>
				<kwd>neoplasm</kwd>
				<kwd>sensitivity and specificity</kwd>
			</kwd-group>
			<counts>
				<fig-count count="1"/>
				<table-count count="4"/>
				<equation-count count="0"/>
				<ref-count count="34"/>
				<page-count count="13"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<p>Con el aumento de la incidencia de cáncer a nivel mundial en los últimos años, ha crecido el interés por el reconocimiento del malestar emocional (<italic>distress</italic>) en pacientes oncológicos. Teniendo en cuenta que el diagnóstico de cáncer y su tratamiento generan un impacto psicológico en ellos, estas manifestaciones clínicas y emocionales pueden ser adaptativas, asociadas a su proceso de enfermedad, o llegar a ser un trastorno psiquiátrico grave que requiere manejo, lo cual puede depender de características sociodemográficas, del diagnóstico oncológico, y del estadio de la enfermedad y del tratamiento, entre otros <xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>.</p>
		<p>En algunos estudios se ha determinado que entre el 20 y el 50 % de los pacientes con cáncer presenta alteraciones psicológicas, incluido el malestar emocional, siendo los trastornos de la adaptación, los de ansiedad y la depresión los más frecuentes <xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref>. A pesar de la alta prevalencia de malestar emocional, a menudo este no es detectado <xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref>; de ahí la importancia de detectarlo para brindar soporte emocional temprano y atención integral al paciente, ya que las necesidades psicosociales no resueltas producen efectos negativos en el tratamiento oncológico y el proceso de recuperación, afectando el cumplimiento del tratamiento, aumentando el sufrimiento del paciente y comprometiendo su calidad de vida y la de sus cuidadores <xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B12"><sup>12</sup></xref>.</p>
		<p>Las recomendaciones de la <italic>National Comprehesive Cancer Network</italic>, el <italic>Institute of Medicine</italic>, la <italic>Canadian Association of Psychosocial Oncology</italic> y la <italic>American College of Surgeons Commission on Cancer</italic> en cuanto a la atención psicosocial de pacientes con diagnósticos oncológicos, señalan la necesidad de establecer protocolos para estandarizar la evaluación de los aspectos psicosociales de la atención del paciente con cáncer. Dicha evaluación debe hacer parte integral de la rutina de la atención oncológica <xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B13"><sup>13</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B18"><sup>18</sup></xref>. Para evitar la estigmatización de los pacientes de cáncer con problemas psicológicos, la NCCN propuso usar el término <italic>distress,</italic> que en español se conoce como malestar emocional, para referirse a las dificultades a nivel psicológico, social o espiritual que interfieren con la capacidad de enfrentar su proceso de enfermedad, las cuales deben ser reconocidas y tratadas en todas sus etapas <xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>.</p>
		<p>En Colombia, la atención de los pacientes oncológicos presenta retos para los profesionales de salud, pues el número de enfermos atendidos diariamente es alto y el tiempo es limitado, lo que provoca que el profesional se centre en la enfermedad y no le sea fácil reconocer el malestar emocional, con la consecuente ausencia de estrategias para el diagnóstico y manejo de tales problemas <xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>. Es patente, entonces, la necesidad de contar con herramientas rápidas y eficaces de tamización para detectar estos problemas. Son muchas las herramientas que se han desarrollado para detectar síntomas psicológicos y psiquiátricos en condiciones específicas como la depresión o la ansiedad, por ejemplo, el inventario de depresión de Beck, la escala de Hamilton, la escala de ansiedad y depresión hospitalaria (<italic>Hospital Anxiety and Depression Scale</italic>, HADS), las escalas de calidad de vida <xref ref-type="bibr" rid="B16"><sup>16</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B19"><sup>19</sup></xref> y el listado de detección de problemas psicosociales (<italic>Severity Indices of Personality Problems</italic>, SIPP) <xref ref-type="bibr" rid="B20"><sup>20</sup></xref>, entre otros. Sin embargo, las herramientas cortas exploran solo una dimensión del malestar y tienen poca especificidad a la hora de detectarlo, en tanto que las herramientas más extensas pueden abarcar todas las dimensiones, pero son más difíciles de utilizar en el ámbito clínico por su duración y complejidad <xref ref-type="bibr" rid="B21"><sup>21</sup></xref>.</p>
		<p>En respuesta a dichos problemas, Roth, <italic>et al.</italic>, desarrollaron en 1998 un instrumento corto diligenciado por el propio paciente y similar a la escala visual análoga en la que 0 corresponde a la ausencia total de malestar y 10 a un malestar extremo. Esta herramienta, llamada “termómetro de malestar emocional” (<italic>Distress Thermometer</italic>), fue utilizada por primera vez para evaluar de manera rápida el malestar emocional significativo en pacientes con cáncer de próstata que asistían a consulta <xref ref-type="bibr" rid="B22"><sup>22</sup></xref>. Posteriormente, la NCCN agregó una lista de problemas en cinco dominios (problemas prácticos, familiares, emocionales, espirituales y físicos), con el fin de recabar la información mínima que permitiera hacer una remisión más específica a los servicios especializados de psicología, psiquiatría, trabajo social y servicio religioso, la cual se usa en todos los pacientes con cáncer en diferentes estadios y recibió el nombre de <italic>distress management</italic><xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>.</p>
		<p>La NCCN sugiere que una puntuación igual o mayor de 4 en la escala indica un malestar emocional clínicamente significativo que requiere atención y manejo <xref ref-type="bibr" rid="B23"><sup>23</sup></xref>. Este instrumento ha sido traducido y validado en diversos países, manteniendo características operativas similares, con un punto de corte que oscila entre 3 y 5, y un área bajo la curva entre 0,7 y 0,88, según los países y culturas <xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B23"><sup>23</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B24"><sup>24</sup></xref>. La mayoría de los estudios han reportado un resultado de 4, como en la versión original, lo que permite usar el instrumento en todas las enfermedades oncológicas en sus diferentes estadios y en diferentes tiempos, ya que indaga sobre el malestar presente durante la semana anterior, incluido el día del diligenciamiento del instrumento.</p>
		<p>Aunque existe una versión del 2013 en español en la NCCN <xref ref-type="bibr" rid="B25"><sup>25</sup></xref>, se consideró que el estilo de redacción y el vocabulario dificultaban su comprensión en la población colombiana, por lo que se sometió la versión 2 del 2018 del instrumento a un proceso de adaptación transcultural. Dado que no se conocían las propiedades del instrumento para clasificar correctamente a los pacientes con malestar emocional que requieren intervención, el objetivo del presente estudio fue determinar las características operativas de dicha versión en pacientes con diagnóstico de cáncer atendidos en el Instituto Nacional de Cancerología - E.S.E. en Bogotá utilizando la versión ya traducida y adaptada transculturalmente <xref ref-type="bibr" rid="B26"><sup>26</sup></xref>. Se revisó la última versión disponible de la NCCN del 2020 y no se encontraron cambios con respecto a la que se tradujo y validó (versión 2.2018).</p>
		<p>Este estudio contó con la aprobación del comité de ética del Instituto Nacional de Cancerología y con la autorización de los autores de la NCCN para usar el instrumento <italic>Distress Management</italic> (2018).</p>
		<sec sec-type="materials|methods">
			<title>Materiales y métodos</title>
			<sec>
				<title><italic>Diseño</italic></title>
				<p>Se hizo un estudio de evaluación de las características operativas de un instrumento de medición.</p>
			</sec>
			<sec>
				<title><italic>Población</italic></title>
				<p>Se trabajó con pacientes con diagnóstico de cáncer atendidos en los servicios de hospitalización y consulta externa en el Instituto Nacional de Cancerología. Se incluyeron hombres y mujeres mayores de 18 años, hispanohablantes, que supieran leer y escribir, y aceptaran participar en el estudio firmando el consentimiento informado.</p>
			</sec>
			<sec>
				<title><italic>Instrumento</italic></title>
				<p>El instrumento <italic>Distress Management</italic> tiene dos partes: la primera parte consta de las instrucciones para su diligenciamiento y el termómetro de malestar emocional en el que el paciente debe encerrar en un círculo el número de 0 a 10 que describa cuánto malestar ha experimentado en la semana anterior, incluido el día de la aplicación del instrumento, siendo 0 ningún malestar y 10 el malestar extremo:</p>
				<p>En la segunda parte se le pide al paciente que indique si algún ítem de la lista ha sido un problema para él en la semana anterior, incluido el día de trámite del instrumento, marcando Sí o No en cada opción de la lista de problemas agrupados en cinco dominios. Además, hay una pregunta final abierta para explorar otros problemas diferentes a los enunciados. El instrumento consta de un total de 41 ítems, incluida la pregunta abierta final (<xref ref-type="table" rid="t1">cuadro 1</xref>).</p>
				<p>
					<table-wrap id="t1">
						<label>Cuadro 1</label>
						<caption>
							<title>Versión colombiana del instrumento Distress Management, versión 2.2018</title>
						</caption>
						<table>
							<colgroup width="33.3%">
								<col/>
								<col/>
								<col/>
							</colgroup>
							<thead>
								<tr>
									<th align="left">Problemas prácticos</th>
									<th align="left">Sí</th>
									<th align="left">No</th>
								</tr>
							</thead>
							<tbody>
								<tr>
									<td align="left">Cuidado del hogar</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Cuidado de los niños</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Seguros o finanzas</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Transporte</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Trabajo o estudio</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Decisiones acerca de tratamientos médicos</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left"><bold>Problemas familiares</bold></td>
									<td align="left"><bold>Sí</bold></td>
									<td align="left"><bold>No</bold></td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Interacción con los niños</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Interacción con la pareja</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Capacidad para tener niños</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Problemas de salud en la familia</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left"><bold>Problemas emocionales</bold></td>
									<td align="left"><bold>Sí</bold></td>
									<td align="left"><bold>No</bold></td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Depresión</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Miedos</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Nerviosismo</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Tristeza</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Preocupación</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Pérdida de interés en actividades habituales</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left"><bold>Preocupación a nivel espiritual o religioso</bold></td>
									<td align="left"><bold>Sí</bold></td>
									<td align="left"><bold>No</bold></td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left"><bold>Problemas físicos</bold></td>
									<td align="left"><bold>Sí</bold></td>
									<td align="left"><bold>No</bold></td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Apariencia</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Bañarse o vestirse</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Respiración</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Cambios en la orina</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Estreñimiento</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Diarrea</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Alimentación</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Fatiga o cansancio</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Sensación de estar hinchado</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Fiebre</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Capacidad para moverse</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Indigestión</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Memoria o concentración</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Úlceras en la boca</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Náusea</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Nariz seca o congestionada</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Dolor</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Vida sexual</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Piel seca o picazón</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Sueño</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Uso de sustancias psicoactivas</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Hormigueo en manos o pies</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left"><bold>Otros problemas:</bold></td>
									<td align="left"><bold>Sí</bold></td>
									<td align="left"><bold>No</bold></td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">¿Cuales?</td>
									<td align="left"> </td>
									<td align="left"> </td>
								</tr>
							</tbody>
						</table>
					</table-wrap>
				</p>
				<p>A continuación, se reproducen las instrucciones tal como el paciente las lee:</p>
				<p>
					<list list-type="order">
						<list-item>
							<p>“Instrucciones: Encierre en un círculo el número (del 0 al 10) que describa cuánto malestar ha experimentado usted en la semana pasada, incluyendo el día de hoy.</p>
						</list-item>
						<list-item>
							<p>Lista de problemas: Instrucciones: Por favor indique si cualquiera de los siguientes ha sido un problema para usted en la semana pasada incluyendo el día de hoy, asegúrese de marcar Sí o No en cada opción”.</p>
						</list-item>
					</list>
				</p>
			</sec>
			<sec>
				<title><italic>Entrevista semiestructurada</italic></title>
				<p>Como ya se mencionó, esta se consideró como el estándar de referencia para fines del estudio de las características operativas del instrumento y estuvo a cargo de dos profesionales de salud mental, quienes evaluaron los requisitos de apoyo en cada uno de los dominios del instrumento.</p>
			</sec>
			<sec>
				<title><italic>Procedimiento</italic></title>
				<p>Entre agosto y noviembre del 2018, se seleccionaron 343 pacientes mediante muestreo no probabilístico y secuencial conforme cumplían los criterios de elegibilidad. Cada paciente diligenció la versión en español del <italic>Distress Management</italic>, v 2.2018, adaptada transculturalmente para su uso en Colombia. El proceso inicial de traducción y adaptación fue publicado previamente <xref ref-type="bibr" rid="B26"><sup>26</sup></xref>, realizando posteriormente la evaluación de las características operativas del instrumento. Antes del diligenciamiento del instrumento, el equipo investigador explicó las dos partes y suministró información detallada sobre cómo debían diligenciarse. Además, en otro momento se le hizo a cada paciente una entrevista semiestructurada a cargo de un médico y un psicólogo, quienes determinaron si el paciente presentaba una situación de malestar emocional que requiriera intervención; estos dos profesionales eran expertos en salud mental con una experiencia de varios años en la evaluación de aspectos emocionales en pacientes con cáncer. La secuencia de la aplicación del instrumento y la entrevista se asignó de manera aleatoria; la entrevista semiestructurada estaba cegada con respecto al resultado del instrumento y se la consideró como el estándar de referencia para efectos del análisis de las características operativas.</p>
				<p>En la fase de análisis, se evaluó la validez del instrumento mediante el estudio de la curva de características operativas del receptor (ROC) estimada a partir de los valores de sensibilidad y especificidad con el punto de corte estimado, y calculando la concordancia entre el instrumento y la entrevista semiestructurada.</p>
				<p>El estudio fue aprobado por el comité de ética del Instituto Nacional de Cancerología el 6 de junio de 2019.</p>
			</sec>
			<sec>
				<title><italic>Análisis estadístico</italic></title>
				<p>El análisis de los resultados se hizo con el programa estadístico Stata, versión 13. Fue un análisis descriptivo mediante el cálculo de medidas de tendencia central (medias y medianas) y de dispersión para las variables cuantitativas según los parámetros de normalidad (test de Shapiro Wilk); en tanto que, para las variables categóricas, se empleó un análisis de frecuencias absolutas y relativas. El punto óptimo de clasificación se estimó empleando el método propuesto por Perkins, <italic>et al.</italic><xref ref-type="bibr" rid="B27"><sup>27</sup></xref>, mediante una curva ROC. Se calcularon, además, la sensibilidad, la especificidad y los valores predictivos de la prueba, así como sus intervalos de confianza del 95 %. Para evaluar la concordancia entre la entrevista y el instrumento, se calcularon los coeficientes kappa <xref ref-type="bibr" rid="B28"><sup>28</sup></xref>.</p>
			</sec>
		</sec>
		<sec sec-type="results">
			<title>Resultados</title>
			<p>La muestra incluyó a 343 pacientes que respondieron todos los ítems del instrumento en un tiempo promedio de cinco minutos. El 75 % de los participantes se seleccionó en los servicios de consulta externa y, el restante, entre los pacientes hospitalizados. Posteriormente, se hizo la entrevista semiestructurada, la cual tuvo una duración promedio de 30 minutos e incluyó la medición de las variables sociodemográficas. Los pacientes tenían un promedio de edad de 49,7 años (DE=15), la mayoría (67 %) eran mujeres, el 71% de ellos no tenía ocupación, el 59 % tenía pareja, el 38 % había terminado el bachillerato y el 34 % solo la primaria, el 59 % era de Bogotá y, de este porcentaje, el 90 % provenía del área urbana. En cuanto al nivel socioeconómico, el 35 % pertenecía a un estrato bajo (2) y el 65 % pertenecía al régimen subsidiado de salud; el 71 % era católico. Los cánceres más frecuentes fueron el de mama (21 %), el de útero (13 %), la leucemia linfoide (9,3 %), el linfoma no Hodgkin (9 %), el cáncer de colon y recto (8 %) y el de estómago (7 %). La mediana del tiempo transcurrido entre el diagnóstico y la aplicación del instrumento fue de 254 días (rango intercuartílico=597), el 34 % de los pacientes se encontraba en estadio III de la enfermedad y el 83 % recibía tratamiento con quimioterapia (<xref ref-type="table" rid="t2">cuadro 2</xref>).</p>
			<p>
				<table-wrap id="t2">
					<label>Cuadro 2</label>
					<caption>
						<title>Características de los pacientes</title>
					</caption>
					<table>
						<colgroup width="33.3%">
							<col/>
							<col/>
							<col/>
						</colgroup>
						<thead>
							<tr>
								<th align="left">Variables</th>
								<th align="center">Frecuencia (n=343)</th>
								<th align="center">Porcentaje (%)</th>
							</tr>
						</thead>
						<tbody>
							<tr>
								<td align="left">Edad*</td>
								<td align="right">49,7</td>
								<td align="right">15</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Sexo</td>
								<td align="right"> </td>
								<td align="right"> </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Mujer</td>
								<td align="right">230</td>
								<td align="right">67</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Hombre</td>
								<td align="right">113</td>
								<td align="right">33</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Ocupación</td>
								<td align="right"> </td>
								<td align="right"> </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Sin ocupación</td>
								<td align="right">244</td>
								<td align="right">71</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Con ocupación</td>
								<td align="right">99</td>
								<td align="right">29</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Estado civil</td>
								<td align="right"> </td>
								<td align="right"> </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">No tiene pareja</td>
								<td align="right">142</td>
								<td align="right">41</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Sí tiene pareja</td>
								<td align="right">201</td>
								<td align="right">59</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Nivel de educación</td>
								<td align="right"> </td>
								<td align="right"> </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Bachillerato</td>
								<td align="right">132</td>
								<td align="right">38,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Universidad</td>
								<td align="right">115</td>
								<td align="right">33,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Primaria</td>
								<td align="right">47</td>
								<td align="right">14</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Maestría</td>
								<td align="right">28</td>
								<td align="right">8</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Técnico</td>
								<td align="right">13</td>
								<td align="right">3,8</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Especialización</td>
								<td align="right">7</td>
								<td align="right">2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Tecnólogo</td>
								<td align="right">1</td>
								<td align="right">0,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Municipio procedencia</td>
								<td align="right"> </td>
								<td align="right"> </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Bogotá</td>
								<td align="right">202</td>
								<td align="right">59</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Ibagué</td>
								<td align="right">12</td>
								<td align="right">3,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Villavicencio</td>
								<td align="right">8</td>
								<td align="right">2,3</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Yopal</td>
								<td align="right">7</td>
								<td align="right">2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">San José del Guaviare</td>
								<td align="right">5</td>
								<td align="right">1,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Soacha</td>
								<td align="right">5</td>
								<td align="right">1,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Sogamoso</td>
								<td align="right">5</td>
								<td align="right">1,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Características del municipio</td>
								<td align="right"> </td>
								<td align="right"> </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Urbano</td>
								<td align="right">310</td>
								<td align="right">90</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Rural</td>
								<td align="right">33</td>
								<td align="right">10</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Estrato socioeconómico</td>
								<td align="right"> </td>
								<td align="right"> </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">2</td>
								<td align="right">121</td>
								<td align="right">35</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">3</td>
								<td align="right">99</td>
								<td align="right">29</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">1</td>
								<td align="right">96</td>
								<td align="right">28</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">4</td>
								<td align="right">20</td>
								<td align="right">6</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">5</td>
								<td align="right">6</td>
								<td align="right">1,8</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">6</td>
								<td align="right">1</td>
								<td align="right">0,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Religión</td>
								<td align="left"> </td>
								<td align="left"> </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Católico</td>
								<td align="right">242</td>
								<td align="right">71</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Otra</td>
								<td align="right">77</td>
								<td align="right">22</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Sin religión</td>
								<td align="right">21</td>
								<td align="right">6</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Evangélico</td>
								<td align="right">3</td>
								<td align="right">1</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Aseguramiento</td>
								<td align="right"> </td>
								<td align="right"> </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Régimen subsidiado</td>
								<td align="right">224</td>
								<td align="right">65</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Régimen contributivo</td>
								<td align="right">110</td>
								<td align="right">32</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Régimen especial</td>
								<td align="right">9</td>
								<td align="right">3</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Localización de cáncer</td>
								<td align="right"> </td>
								<td align="right"> </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Mama</td>
								<td align="right">71</td>
								<td align="right">21</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Útero</td>
								<td align="right">46</td>
								<td align="right">13</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Leucemia linfoide</td>
								<td align="right">32</td>
								<td align="right">9.3</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Linfoma no Hodgkin</td>
								<td align="right">31</td>
								<td align="right">9</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Colon y recto</td>
								<td align="right">29</td>
								<td align="right">8</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Estomago</td>
								<td align="right">24</td>
								<td align="right">7</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Leucemia mieloide</td>
								<td align="right">14</td>
								<td align="right">4</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Próstata</td>
								<td align="right">12</td>
								<td align="right">3,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Tiempo de evolución**</td>
								<td align="right">254</td>
								<td align="right">597</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Estadio del cáncer</td>
								<td align="right"> </td>
								<td align="right"> </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">III</td>
								<td align="right">117</td>
								<td align="right">34</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">0</td>
								<td align="right">90</td>
								<td align="right">26</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">IV</td>
								<td align="right">56</td>
								<td align="right">16</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">II</td>
								<td align="right">50</td>
								<td align="right">15</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">I</td>
								<td align="right">30</td>
								<td align="right">9</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Tratamiento</td>
								<td align="right"> </td>
								<td align="right"> </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Quimioterapia</td>
								<td align="right">286</td>
								<td align="right">83</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">En espera</td>
								<td align="right">22</td>
								<td align="right">6</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Otro</td>
								<td align="right">18</td>
								<td align="right">5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Cirugía</td>
								<td align="right">10</td>
								<td align="right">3</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">En recaída</td>
								<td align="right">5</td>
								<td align="right">1,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Radioterapia</td>
								<td align="right">2</td>
								<td align="right">0,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Sitio del INC</td>
								<td align="right"> </td>
								<td align="right"> </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Consulta externa</td>
								<td align="right">258</td>
								<td align="right">75,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Hospitalización</td>
								<td align="right">85</td>
								<td align="right">24,8</td>
							</tr>
						</tbody>
					</table>
					<table-wrap-foot>
						<fn id="TFN1">
							<p>*Promedio y desviación estándar (DE)</p>
						</fn>
						<fn id="TFN2">
							<p>** Mediana y rango intercuartílico</p>
						</fn>
						<fn id="TFN3">
							<p>INC: Instituto Nacional de Cancerología</p>
						</fn>
					</table-wrap-foot>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>El termómetro (primera parte del instrumento) presentó un puntaje de malestar emocional con una mediana de 3 (IC<sub>95%</sub> 3,39-4; rango intercuartílico=5). El área bajo la curva fue de 0,81 (IC<sub>95%</sub> 0,77-0,86; DE=0,023) (<xref ref-type="fig" rid="f1">figura 1</xref>). El punto de corte óptimo estimado fue de 3,5, pero al ser una escala de 0 a 10, sin puntos intermedios, se consideró que el punto de corte estimado podía aproximarse a 4, lo que coincide con el punto de corte recomendado por los autores del instrumento. Con este punto de corte igual o mayor de 4, el valor predictivo positivo fue de 58 % (IC<sub>95%</sub> 53-63 %) y, el valor predictivo negativo, de 87 % (IC<sub>95%</sub> 83-90 %). En el <xref ref-type="table" rid="t3">cuadro 3</xref> se presentan los valores de la sensibilidad, la especificidad, y los valores predictivos positivos y negativos en cada punto de corte estimado.</p>
			<p>
				<fig id="f1">
					<label>Figura 1</label>
					<caption>
						<title>Curva ROC según la sensibilidad y especificidad de cada punto de corte; área bajo la curva: 0,8130</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="2590-7379-bio-41-04-721-gf1.jpg"/>
					<attrib>Fuente: elaboración propia, programa Stata 13</attrib>
				</fig>
			</p>
			<p>
				<table-wrap id="t3">
					<label>Cuadro 3</label>
					<caption>
						<title>Sensibilidad, especificidad, valor predictivo positivo (VPP) y valor predictivo negativo (VPN) en cada punto de corte de la escala</title>
					</caption>
					<table>
						<colgroup width="11.1%">
							<col/>
							<col/>
							<col span="2"/>
							<col/>
							<col span="2"/>
							<col/>
							<col span="2"/>
							<col/>
							<col span="2"/>
						</colgroup>
						<thead>
							<tr>
								<th align="left">Puntos de corte</th>
								<th align="center">Sensibilidad</th>
								<th align="center" colspan="2">IC<sub>95%</sub></th>
								<th align="center">Especificidad</th>
								<th align="center" colspan="2">IC<sub>95%</sub></th>
								<th align="center">VPP</th>
								<th align="center" colspan="2">IC<sub>95%</sub></th>
								<th align="center">VPN</th>
								<th align="center" colspan="2">IC<sub>95%</sub></th>
							</tr>
						</thead>
						<tbody>
							<tr>
								<td align="left">1</td>
								<td align="center">0,97</td>
								<td align="left">0,95</td>
								<td align="left">- 0,99</td>
								<td align="center">0,25</td>
								<td align="left">0,21 -</td>
								<td align="left">0,30</td>
								<td align="left">0,40</td>
								<td align="left">0,35</td>
								<td align="left">- 0,45</td>
								<td align="left">0,95</td>
								<td align="left">0,92 </td>
								<td align="left">- 0,97</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">2</td>
								<td align="center">0,94</td>
								<td align="left">0,91</td>
								<td align="left">- 0,96</td>
								<td align="center">0,42</td>
								<td align="left">0,37 -</td>
								<td align="left">0,47</td>
								<td align="left">0,47</td>
								<td align="left">0,42</td>
								<td align="left">- 0,52</td>
								<td align="left">0,93</td>
								<td align="left">0,90 </td>
								<td align="left">- 0,95</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">3</td>
								<td align="center">0,86</td>
								<td align="left">0,82</td>
								<td align="left">- 0,90</td>
								<td align="center">0,58</td>
								<td align="left">0,53 -</td>
								<td align="left">0,63</td>
								<td align="left">0,52</td>
								<td align="left">0,46</td>
								<td align="left">- 0,57</td>
								<td align="left">0,89</td>
								<td align="left">0,85 </td>
								<td align="left">- 0,92</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">4</td>
								<td align="center">0,81</td>
								<td align="left">0,76</td>
								<td align="left">- 0,85</td>
								<td align="center">0,69</td>
								<td align="left">0,64 -</td>
								<td align="left">0,74</td>
								<td align="left">0,58</td>
								<td align="left">0,53</td>
								<td align="left">- 0,63</td>
								<td align="left">0,87</td>
								<td align="left">0,83 </td>
								<td align="left">- 0,90</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">5</td>
								<td align="center">0,74</td>
								<td align="left">0,70</td>
								<td align="left">- 0,79</td>
								<td align="center">0,75</td>
								<td align="left">0,70 -</td>
								<td align="left">0,79</td>
								<td align="left">0,61</td>
								<td align="left">0,56</td>
								<td align="left">- 0,66</td>
								<td align="left">0,84</td>
								<td align="left">0,80 </td>
								<td align="left">- 0,88</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">6</td>
								<td align="center">0,54</td>
								<td align="left">0,49</td>
								<td align="left">- 0,59</td>
								<td align="center">0,87</td>
								<td align="left">0,83 -</td>
								<td align="left">0,90</td>
								<td align="left">0,68</td>
								<td align="left">0,63</td>
								<td align="left">- 0,73</td>
								<td align="left">0,78</td>
								<td align="left">0,73 </td>
								<td align="left">- 0,82</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">7</td>
								<td align="center">0,43</td>
								<td align="left">0,38</td>
								<td align="left">- 0,48</td>
								<td align="center">0,92</td>
								<td align="left">0,89 -</td>
								<td align="left">0,95</td>
								<td align="left">0,73</td>
								<td align="left">0,68</td>
								<td align="left">- 0,77</td>
								<td align="left">0,75</td>
								<td align="left">0,70 </td>
								<td align="left">- 0,79</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">8</td>
								<td align="center">0,30</td>
								<td align="left">0,25</td>
								<td align="left">- 0,35</td>
								<td align="center">0,96</td>
								<td align="left">0,93 -</td>
								<td align="left">0,98</td>
								<td align="left">0,78</td>
								<td align="left">0,73</td>
								<td align="left">- 0,82</td>
								<td align="left">0,72</td>
								<td align="left">0,67 </td>
								<td align="left">- 0,77</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">9</td>
								<td align="center">0,13</td>
								<td align="left">0,1 -</td>
								<td align="left">0,17</td>
								<td align="center">0,98</td>
								<td align="left">0,96 -</td>
								<td align="left">0,99</td>
								<td align="left">0,75</td>
								<td align="left">0,70</td>
								<td align="left">0,79</td>
								<td align="left">0,68</td>
								<td align="left">0,63 </td>
								<td align="left">- 0,73</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">10</td>
								<td align="center">0,05</td>
								<td align="left">0,03</td>
								<td align="left">- 0,08</td>
								<td align="center">0,99</td>
								<td align="left">0,97</td>
								<td align="left">- 1</td>
								<td align="left">0,75</td>
								<td align="left">0,70</td>
								<td align="left">0,79</td>
								<td align="left">0,66</td>
								<td align="left">0,61 </td>
								<td align="left">- 0,71</td>
							</tr>
						</tbody>
					</table>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>La prevalencia de malestar emocional con el instrumento y un punto de corte óptimo igual o mayor de 4 fue de 48,4 % (n=166), en tanto que la prevalencia de malestar emocional, moderado a grave según el criterio clínico basado en la entrevista semiestructurada, fue de 34,7 % (n=119).</p>
			<p>Los problemas más frecuentes detectados en el instrumento, asociados con un puntaje igual o mayor de 4 según el dominio, fueron los problemas prácticos: seguros/finanzas, 74 pacientes (p=0,016); los problemas de salud en la familia, 53 pacientes (p=0,117); los problemas emocionales: preocupación, 65 pacientes (p&lt;0,001); los problemas religiosos (un único ítem), seis pacientes (p&lt;0,001); los problemas físicos: fatiga/cansancio, 78 pacientes (p&lt;0,001) (<xref ref-type="table" rid="t4">cuadro 4</xref>).</p>
			<p>
				<table-wrap id="t4">
					<label>Cuadro 4</label>
					<caption>
						<title>Resultados según el punto de corte del termómetro de malestar emocional</title>
					</caption>
					<table>
						<colgroup width="50%">
							<col/>
							<col span="5"/>
						</colgroup>
						<thead>
							<tr>
								<th align="left" rowspan="2">Lista de problemas</th>
								<th align="left" colspan="5">Termómetro </th>
							</tr>
							<tr>
								<th align="left" colspan="2">≤ 3 </th>
								<th align="left" colspan="3">≥ 4 </th>
							</tr>
							<tr>
								<th align="left">Problemas prácticos</th>
								<th align="left">n</th>
								<th align="left">%</th>
								<th align="left">n</th>
								<th align="left">%</th>
								<th align="left">p</th>
							</tr>
						</thead>
						<tbody>
							<tr>
								<td align="left">Cuidado de los niños</td>
								<td align="left">19</td>
								<td align="left">83</td>
								<td align="left">4</td>
								<td align="left">17</td>
								<td align="left">0,001</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Cuidado del hogar</td>
								<td align="left">51</td>
								<td align="left">73</td>
								<td align="left">19</td>
								<td align="left">27</td>
								<td align="left">0,00</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Seguros o finanzas</td>
								<td align="left">91</td>
								<td align="left">55</td>
								<td align="left">74</td>
								<td align="left">45</td>
								<td align="left">0,016</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Transporte</td>
								<td align="left">86</td>
								<td align="left">59</td>
								<td align="left">59</td>
								<td align="left">41</td>
								<td align="left">0,001</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Trabajo o estudio</td>
								<td align="left">72</td>
								<td align="left">65</td>
								<td align="left">39</td>
								<td align="left">35</td>
								<td align="left">0,00</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Decisiones acerca de los tratamientos médicos</td>
								<td align="left">35</td>
								<td align="left">74</td>
								<td align="left">12</td>
								<td align="left">26</td>
								<td align="left">0,00</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left" colspan="6">Problemas familiares</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Interacción con los niños</td>
								<td align="left">15</td>
								<td align="left">56</td>
								<td align="left">12</td>
								<td align="left">44</td>
								<td align="left">0,438</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Interacción con la pareja</td>
								<td align="left">32</td>
								<td align="left">71</td>
								<td align="left">12</td>
								<td align="left">29</td>
								<td align="left">0,001</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Capacidad para tener niños</td>
								<td align="left">11</td>
								<td align="left">58</td>
								<td align="left">8</td>
								<td align="left">42</td>
								<td align="left">0,394</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Problemas de salud en la familia</td>
								<td align="left">63</td>
								<td align="left">54</td>
								<td align="left">53</td>
								<td align="left">46</td>
								<td align="left">0,117</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left" colspan="6">Problemas emocionales</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Depresión</td>
								<td align="left">101</td>
								<td align="left">89</td>
								<td align="left">13</td>
								<td align="left">11</td>
								<td align="left">0,00</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Miedos</td>
								<td align="left">86</td>
								<td align="left">75</td>
								<td align="left">28</td>
								<td align="left">25</td>
								<td align="left">0,00</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Nerviosismo</td>
								<td align="left">120</td>
								<td align="left">70</td>
								<td align="left">52</td>
								<td align="left">30</td>
								<td align="left">0,00</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Tristeza</td>
								<td align="left">132</td>
								<td align="left">72</td>
								<td align="left">52</td>
								<td align="left">28</td>
								<td align="left">0,00</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Preocupación</td>
								<td align="left">133</td>
								<td align="left">67</td>
								<td align="left">65</td>
								<td align="left">33</td>
								<td align="left">0,00</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Pérdida de interés en actividades habituales</td>
								<td align="left">70</td>
								<td align="left">69</td>
								<td align="left">31</td>
								<td align="left">31</td>
								<td align="left">0,00</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Preocupación a nivel espiritual o religioso</td>
								<td align="left">21 </td>
								<td align="left">78 </td>
								<td align="left">6</td>
								<td align="left">22</td>
								<td align="left">0,01</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Problemas físicos</td>
								<td align="left"> 
 </td>
								<td align="left"> 
 </td>
								<td align="left"> </td>
								<td align="left"> </td>
								<td align="left"> </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Apariencia</td>
								<td align="left">76 </td>
								<td align="left">72 </td>
								<td align="left">30</td>
								<td align="left">28</td>
								<td align="left">0,00</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Bañarse o vestirse</td>
								<td align="left">45 </td>
								<td align="left">66 </td>
								<td align="left">23</td>
								<td align="left">34</td>
								<td align="left">0,001</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Respiración</td>
								<td align="left">63 </td>
								<td align="left">72 </td>
								<td align="left">24</td>
								<td align="left">28</td>
								<td align="left">0,00</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Cambios en la orina</td>
								<td align="left">53 </td>
								<td align="left">60 </td>
								<td align="left">36</td>
								<td align="left">40</td>
								<td align="left">0,014</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Estreñimiento</td>
								<td align="left">76 </td>
								<td align="left">65 </td>
								<td align="left">41</td>
								<td align="left">35</td>
								<td align="left">0,00</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Diarrea</td>
								<td align="left">28 </td>
								<td align="left">53 </td>
								<td align="left">25</td>
								<td align="left">47</td>
								<td align="left">0,482</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Alimentación</td>
								<td align="left">78 </td>
								<td align="left">60 </td>
								<td align="left">51</td>
								<td align="left">40</td>
								<td align="left">0,001</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Fatiga o cansancio</td>
								<td align="left">122 </td>
								<td align="left">61 </td>
								<td align="left">78</td>
								<td align="left">39</td>
								<td align="left">0,00</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Sensación de estar hinchado</td>
								<td align="left">69 </td>
								<td align="left">66 </td>
								<td align="left">36</td>
								<td align="left">34</td>
								<td align="left">0,00</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Fiebre</td>
								<td align="left">20 </td>
								<td align="left">53 </td>
								<td align="left">18</td>
								<td align="left">47</td>
								<td align="left">0,566</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Capacidad para moverse</td>
								<td align="left">54 </td>
								<td align="left">74 </td>
								<td align="left">19</td>
								<td align="left">26</td>
								<td align="left">0,00</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Indigestión</td>
								<td align="left">45 </td>
								<td align="left">60 </td>
								<td align="left">30</td>
								<td align="left">40</td>
								<td align="left">0,025</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Memoria o concentración</td>
								<td align="left">82 </td>
								<td align="left">64 </td>
								<td align="left">47</td>
								<td align="left">36</td>
								<td align="left">0,00</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Úlceras en la boca</td>
								<td align="left">22 </td>
								<td align="left">58 </td>
								<td align="left">16</td>
								<td align="left">42</td>
								<td align="left">0,214</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Náuseas</td>
								<td align="left">80 </td>
								<td align="left">61 </td>
								<td align="left">52</td>
								<td align="left">39</td>
								<td align="left">0,00</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Nariz seca/congestionada</td>
								<td align="left">72 </td>
								<td align="left">57 </td>
								<td align="left">55</td>
								<td align="left">43</td>
								<td align="left">0,018</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Dolor</td>
								<td align="left">93 </td>
								<td align="left">62 </td>
								<td align="left">56</td>
								<td align="left">38</td>
								<td align="left">0,00</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Vida sexual</td>
								<td align="left">17 </td>
								<td align="left">63 </td>
								<td align="left">10</td>
								<td align="left">37</td>
								<td align="left">0,115</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Piel seca o picazón</td>
								<td align="left">97 </td>
								<td align="left">58 </td>
								<td align="left">71</td>
								<td align="left">42</td>
								<td align="left">0,001</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Sueño</td>
								<td align="left">109 </td>
								<td align="left">62 </td>
								<td align="left">66</td>
								<td align="left">38</td>
								<td align="left">0,00</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Uso de sustancias psicoactivas</td>
								<td align="left">2 </td>
								<td align="left">67 </td>
								<td align="left">1</td>
								<td align="left">33</td>
								<td align="left">0,525</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Hormigueo en manos o pies</td>
								<td align="left">80 </td>
								<td align="left">60 </td>
								<td align="left">53</td>
								<td align="left">40</td>
								<td align="left">0,001</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Otros problemas</td>
								<td align="left">16 </td>
								<td align="left">49 </td>
								<td align="left">17</td>
								<td align="left">52</td>
								<td align="left">0,991</td>
							</tr>
						</tbody>
					</table>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>En cuanto a los problemas más frecuentes que requirieron remisión en cada dominio de la entrevista semiestructurada, se encontraron los problemas prácticos, pues el 79 % de los pacientes presentaba dificultades para continuar con su trabajo y requería remisión; los problemas familiares, ya que el 54 % tenía preocupación porque sus familiares también presentaban problemas de salud; los problemas emocionales, pues el 92 % de los entrevistados había sentido tristeza durante la semana anterior a la entrevista, y el 87 % se sentía deprimido y nervioso, por lo que se les dio orden de remisión; en cuanto a los problemas religiosos, solo el 13 % refirió sentir algún problema en este sentido; en relación con los problemas físicos, el 81 % había sentido un dolor limitante durante la semana anterior y el 77 % se había sentido fatigado o cansado.</p>
			<p>Tanto en la entrevista como con el instrumento, se detectaron 97 (28,3 %) pacientes con malestar emocional moderado a grave y en 155 (45,2 %) se descartó la presencia de malestar emocional que requiriera intervención. El porcentaje de acuerdo entre el resultado de la entrevista y el instrumento fue de 73 % (p&lt;0,001), con un kappa de 0,64, es decir, un grado de acuerdo sustancial al ser mayor de 0,61 según Landis, <italic>et al.</italic><xref ref-type="bibr" rid="B28"><sup>28</sup></xref>.</p>
		</sec>
		<sec sec-type="discussion">
			<title>Discusión</title>
			<p>Se evaluaron las características operativas de la escala <italic>Distress Management,</italic> en una muestra de pacientes colombianos con cáncer atendidos en el Instituto Nacional de Cancerología, centro de referencia de todo el país para el tratamiento de cáncer, por lo que se la consideró representativa de Colombia, ya que ahí se atienden pacientes de todas las edades, con todo tipo de cáncer y de todos los estratos socioeconómicos, aunque especialmente de estratos bajos pertenecientes al régimen de salud subsidiado.</p>
			<p>El <italic>Distress Management</italic> de la NCCN se actualiza todos los años desde su creación en 1998 <xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref> y ha sido validado en diversos países. Al ser un instrumento en idioma inglés, se requiere su traducción, adaptación transcultural y validación en poblaciones diferentes a la original <xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B29"><sup>29</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B31"><sup>31</sup></xref>. Existe una versión en español de la NCCN, pero esta se hizo en el 2013 <xref ref-type="bibr" rid="B25"><sup>25</sup></xref> y algunos ítems cambiaron en los años siguientes, por lo que la validación en la población colombiana atendida en el Instituto Nacional de Cancerología se hizo con la versión 2.2018 del original. Aunque ya se publicó la versión 2020, esta no incluye ningún cambio con respecto a la versión 2.2018 empleada en el estudio.</p>
			<p>Los autores recomiendan un punto de corte de 4 para detectar el malestar emocional de moderado a grave que requiere intervención, pero el punto de corte varía según la población y el tipo de cáncer entre 3 y 5 en algunos países <xref ref-type="bibr" rid="B23"><sup>23</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B29"><sup>29</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B32"><sup>32</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B33"><sup>33</sup></xref>. En el presente estudio, se tomó un punto de corte de 4, el cual ofrece valores de sensibilidad y especificidad adecuados. En España, China, Turquía, Corea, Portugal, Italia, Reino Unido, Suecia, Irlanda y México, se ha conservado el punto de corte de 4, con un área bajo la curva de 0,66 a 0,83; en Dinamarca y Francia, el punto de corte es de 3, y no hay reporte del área bajo la curva; y en Holanda, Bélgica, Alemania e Indonesia, es de 5, con un área bajo la curva de 0,71 a 0,81 <xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B27"><sup>27</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B29"><sup>29</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B31"><sup>31</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B32"><sup>32</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B34"><sup>34</sup></xref>.</p>
			<p>En este estudio, con el instrumento se detectó una prevalencia de malestar emocional de moderado a grave con necesidad de intervención del 34,7 %, cifra que concuerda con lo reportado en otros estudios, la cual oscila entre el 20 y el 50 % <xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref> y afecta todos los dominios evaluados, con excepción del religioso.</p>
			<p>Estos hallazgos coincidieron con lo hallado en la entrevista semiestructurada, aunque con algunas variaciones: los problemas relacionados con los seguros o las finanzas no se consideraron por sí solos como un problema de malestar emocional que requiriera intervención, pero sí se les recomendó a los pacientes acudir a la sección de trabajo social del Instituto, en donde se ayuda a los pacientes con alojamiento, alimentación y algunos recursos económicos.</p>
			<p>Según el índice kappa, la escala presentó un grado de acuerdo considerable <xref ref-type="bibr" rid="B28"><sup>28</sup></xref> con la entrevista semiestructurada, considerada como el estándar de referencia a pesar de no disponer de una herramienta que evaluara integralmente el malestar emocional.</p>
			<p>Actualmente, hay herramientas validadas que detectan específicamente la ansiedad, la depresión o la calidad de vida <xref ref-type="bibr" rid="B16"><sup>16</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B17"><sup>17</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B19"><sup>19</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B33"><sup>33</sup></xref>, y otras que evalúan más dominios relacionados con el malestar emocional, pero todas ellas requieren más tiempo para su diligenciamiento y no son de uso rutinario dado el tiempo limitado de atención de cada paciente <xref ref-type="bibr" rid="B21"><sup>21</sup></xref>.</p>
			<p>En otros estudios de validación del termómetro de malestar emocional, este instrumento se comparó con la escala de Beck o la escala de HADS <xref ref-type="bibr" rid="B21"><sup>21</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B24"><sup>24</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B30"><sup>30</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B31"><sup>31</sup></xref>; no obstante, estas dos herramientas son específicas para evaluar la ansiedad y la depresión, y no todos los dominios relacionados con el malestar emocional incluidos en el termómetro. Se resalta que las entrevistas para evaluar el malestar emocional están a cargo de los servicios de psicología y psiquiatría de la institución, aunque estas no se hacen rutinariamente a todos los pacientes oncológicos y se limitan a aquellos que son remitidos por el servicio oncológico cuando presentan algún problema de salud mental. Por ello, hay un subregistro de los pacientes que requieren intervención, pues solo se los reporta cuando ellos mismos lo solicitan o el profesional de la salud a su cargo lo hace. Por tanto, se requieren herramientas de tamizaje eficaces y fáciles de usar, dada la prevalencia de trastornos relacionados con el malestar emocional, y la importancia de detectarlos y enfrentarlos oportunamente para, así, contribuir a un mejor resultado del tratamiento oncológico.</p>
			<p>El instrumento tiene diferentes ventajas frente a otros: es sencillo y fácil de entender, pues consta de una lista de problemas y dos opciones de respuesta (sí o no). En la prueba piloto del estudio se evidenció que con una breve explicación antes de su diligenciamiento mejoraba la comprensión y el tiempo empleado por los pacientes para responder <xref ref-type="bibr" rid="B26"><sup>26</sup></xref>.</p>
			<p>También, puede ayudar a detectar el malestar emocional reciente en los pacientes y, así, manejar tempranamente las alteraciones emocionales y mentales que lo requieran, ya que este puede variar en los diferentes estadios de la enfermedad y las etapas del tratamiento, sobre todo si se tiene en cuenta que el intervalo entre los controles médicos a veces es mayor de un mes.</p>
			<p>Otra ventaja de este instrumento es que, en la lista de problemas, se incluyen la mayoría de los factores asociados con el malestar emocional, lo que proporciona información útil para orientar el tratamiento, decidir la remisión a psicología, psiquiatría o ambos, o verificar quién requiere asistencia de trabajo social.</p>
			<p>Las limitaciones del estudio incluyen el poco tiempo de seguimiento a los pacientes que diligenciaron el instrumento, para evaluar los cambios a lo largo del tiempo y la capacidad de la herramienta para detectarlos.</p>
			<p>El instrumento permitió detectar el malestar emocional moderado a grave que requiere intervención. En este estudio, se evaluaron sus características operativas en pacientes con cáncer en Colombia con el punto de corte igual o mayor de 4 tal como en la versión original, es decir, los pacientes con un resultado igual o mayor de 4 requerirían la remisión al grupo de salud mental (psicología, psiquiatría o ambos). Se necesitan estudios adicionales en otras instituciones para evaluar si varía la prevalencia de malestar emocional que requiere intervención.</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<ack>
			<title>Agradecimientos</title>
			<p>Al Grupo de Salud Mental del Instituto Nacional de Cancerología que apoyó la realización del proyecto: Andrea Ivonne Casas (psicóloga), Víctor Vicuña (psicólogo), Ana María Rodríguez Caviedes (psicóloga) y Lina Ortiz (psiquiatra). Un agradecimiento especial a la doctora Elena Martín Cardinal (psiquiatra), quien propuso el proyecto de investigación.</p>
		</ack>
		<ref-list>
			<title>Referencias</title>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation>1. Moreno A, Acosta M, Krikorian A, Palacio C. Malestar emocional, ansiedad y depresión en pacientes oncológicos colombianos y su relación con la competencia percibida. Av Psicol Latinoam 2015;33:517-29. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.12804/revistas.urosario.edu.co/apl/a.3148">https://doi.org/10.12804/revistas.urosario.edu.co/apl/a.3148</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Moreno</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Acosta</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Krikorian</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Palacio</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Malestar emocional, ansiedad y depresión en pacientes oncológicos colombianos y su relación con la competencia percibida</article-title>
					<source>Av Psicol Latinoam</source>
					<year>2015</year>
					<volume>33</volume>
					<fpage>517</fpage>
					<lpage>529</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.12804/revistas.urosario.edu.co/apl/a.3148">https://doi.org/10.12804/revistas.urosario.edu.co/apl/a.3148</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation>2. Almanza J, Rosario I, Silva J, Huerta R. Distrés psicosocial y trastornos mentales en una muestra de pacientes mexicanos con cáncer. Rev Sanid Milit Mex. 2009;63:148-55.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Almanza</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rosario</surname>
							<given-names>I</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Silva</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Huerta</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Distrés psicosocial y trastornos mentales en una muestra de pacientes mexicanos con cáncer</article-title>
					<source>Rev Sanid Milit Mex</source>
					<year>2009</year>
					<volume>63</volume>
					<fpage>148</fpage>
					<lpage>155</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation>3. Hernández M, Cruzado JA, Prado C, Rodríguez E. Salud mental y malestar emocional en pacientes con cáncer. Psicooncología. 2012;9:233-57. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.5209/rev_PSIC.2013.v9.n2-3.40895">https://doi.org/10.5209/rev_PSIC.2013.v9.n2-3.40895</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Hernández</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cruzado</surname>
							<given-names>JA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Prado</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rodríguez</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Salud mental y malestar emocional en pacientes con cáncer</article-title>
					<source>Psicooncología</source>
					<year>2012</year>
					<volume>9</volume>
					<fpage>233</fpage>
					<lpage>257</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.5209/rev_PSIC.2013.v9.n2-3.40895">https://doi.org/10.5209/rev_PSIC.2013.v9.n2-3.40895</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation>4. Holland JC, Deshields TL, Andersen B, Braun I, Breitbart WS, Brewer BW, <italic>et al</italic>. Distress management. National Comprehensive Cancer Network Clinical Practice Guidelines in Oncology. Version 2. Philadelphia: The National Comprehensive Cancer Network; 2018. p. 1-92.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Holland</surname>
							<given-names>JC</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Deshields</surname>
							<given-names>TL</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Andersen</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Braun</surname>
							<given-names>I</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Breitbart</surname>
							<given-names>WS</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Brewer</surname>
							<given-names>BW</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<source>Distress management. National Comprehensive Cancer Network Clinical Practice Guidelines in Oncology</source>
					<edition>2</edition>
					<publisher-loc>Philadelphia</publisher-loc>
					<publisher-name>The National Comprehensive Cancer Network</publisher-name>
					<year>2018</year>
					<fpage>1</fpage>
					<lpage>92</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation>5. Singer S, Szalai C, Briest S, Brown A, Dietz A, Einenkel J, <italic>et al</italic>. Co-morbid mental health conditions in cancer patients at working age - Prevalence, risk profiles, and care uptake. Psycho-oncology. 2013;22:2291-7. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1002/pon.3282">https://doi.org/10.1002/pon.3282</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Singer</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Szalai</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Briest</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Brown</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Dietz</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Einenkel</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Co-morbid mental health conditions in cancer patients at working age - Prevalence, risk profiles, and care uptake</article-title>
					<source>Psycho-oncology</source>
					<year>2013</year>
					<volume>22</volume>
					<fpage>2291</fpage>
					<lpage>2297</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1002/pon.3282">https://doi.org/10.1002/pon.3282</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation>6. Derogatis LR, Morrow GR, Fetting J, Penman D, Piasetsky S, Schmale AM, <italic>et al</italic>. The prevalence of psychiatric disorders among cancer patients. JAMA. 1983;249:751-7. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1001/jama.1983.03330300035030">https://doi.org/10.1001/jama.1983.03330300035030</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Derogatis</surname>
							<given-names>LR</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Morrow</surname>
							<given-names>GR</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Fetting</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Penman</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Piasetsky</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Schmale</surname>
							<given-names>AM</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>The prevalence of psychiatric disorders among cancer patients</article-title>
					<source>JAMA</source>
					<year>1983</year>
					<volume>249</volume>
					<fpage>751</fpage>
					<lpage>757</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1001/jama.1983.03330300035030">https://doi.org/10.1001/jama.1983.03330300035030</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7</label>
				<mixed-citation>7. Zabora J, BrintzenhofeSzoc K, Curbow B, Hooker C, Piantadosi S. The prevalence of psychological distress by cancer site. Psychooncology. 2001;10:19-28. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1002/1099-1611(200101/02)10:1&lt;19::AID-PON501&gt;3.0.CO;2-6">https://doi.org/10.1002/1099-1611(200101/02)10:1&lt;19::AID-PON501&gt;3.0.CO;2-6</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Zabora</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>BrintzenhofeSzoc</surname>
							<given-names>K</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Curbow</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hooker</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Piantadosi</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>The prevalence of psychological distress by cancer site</article-title>
					<source>Psychooncology</source>
					<year>2001</year>
					<volume>10</volume>
					<fpage>19</fpage>
					<lpage>28</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1002/1099-1611(200101/02)10:1&lt;19::AID-PON501&gt;3.0.CO;2-6">https://doi.org/10.1002/1099-1611(200101/02)10:1&lt;19::AID-PON501&gt;3.0.CO;2-6</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8</label>
				<mixed-citation>8. Kendall J, Glaze K, Oakland S, Hansen J, Parry C. What do 1281 distress screeners tell us about cancer patients in a community cancer center? Psycho-Oncology. 2011;20:594-600. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1002/pon.1907">https://doi.org/10.1002/pon.1907</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Kendall</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Glaze</surname>
							<given-names>K</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Oakland</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hansen</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Parry</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>What do 1281 distress screeners tell us about cancer patients in a community cancer center?</article-title>
					<source>Psycho-Oncology</source>
					<year>2011</year>
					<volume>20</volume>
					<fpage>594</fpage>
					<lpage>600</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1002/pon.1907">https://doi.org/10.1002/pon.1907</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9</label>
				<mixed-citation>9. Au H, Ringash J, Brundage M, Palmer M, Richardson H, Meyer RM, <italic>et al</italic>. Added value of health-related quality of life measurement in cancer clinical trials: The experience of the NCIC CTG. Expert Rev Pharmacoecon Outcomes Res. 2010;10:119-28. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1586/erp.10.15">https://doi.org/10.1586/erp.10.15</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Au</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Ringash</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Brundage</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Palmer</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Richardson</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Meyer</surname>
							<given-names>RM</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Added value of health-related quality of life measurement in cancer clinical trials: The experience of the NCIC CTG</article-title>
					<source>Expert Rev Pharmacoecon Outcomes Res</source>
					<year>2010</year>
					<volume>10</volume>
					<fpage>119</fpage>
					<lpage>128</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1586/erp.10.15">https://doi.org/10.1586/erp.10.15</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<label>10</label>
				<mixed-citation>10. Fawzy FI. Psychosocial interventions for patients with cancer: What works and what doesn’t. Eur J Cancer. 1999;35:1559-64. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/S0959-8049(99)00191-4">https://doi.org/10.1016/S0959-8049(99)00191-4</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Fawzy</surname>
							<given-names>FI</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Psychosocial interventions for patients with cancer: What works and what doesn’t</article-title>
					<source>Eur J Cancer</source>
					<year>1999</year>
					<volume>35</volume>
					<fpage>1559</fpage>
					<lpage>1564</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/S0959-8049(99)00191-4">https://doi.org/10.1016/S0959-8049(99)00191-4</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B11">
				<label>11</label>
				<mixed-citation>11. Fann J, Ell K, Sharpe M. Integrating Psychosocial Care Into Cancer Services. J Clin Oncol. 2012;30:1178-86. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1200/JCO.2011.39.7398">https://doi.org/10.1200/JCO.2011.39.7398</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Fann</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Ell</surname>
							<given-names>K</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Sharpe</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Integrating Psychosocial Care Into Cancer Services</article-title>
					<source>J Clin Oncol</source>
					<year>2012</year>
					<volume>30</volume>
					<fpage>1178</fpage>
					<lpage>1186</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1200/JCO.2011.39.7398">https://doi.org/10.1200/JCO.2011.39.7398</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B12">
				<label>12</label>
				<mixed-citation>12. Ryan H, Schofield P, Cockburn J, Butow P, Tattersall M, Turner J, <italic>et al</italic>. How to recognize and manage psychological distress in cancer patients. Eur J Cancer Care. 2005;14:7-15. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/j.1365-2354.2005.00482.x">https://doi.org/10.1111/j.1365-2354.2005.00482.x</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Ryan</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Schofield</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cockburn</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Butow</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tattersall</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Turner</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>How to recognize and manage psychological distress in cancer patients</article-title>
					<source>Eur J Cancer Care</source>
					<year>2005</year>
					<volume>14</volume>
					<fpage>7</fpage>
					<lpage>15</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/j.1365-2354.2005.00482.x">https://doi.org/10.1111/j.1365-2354.2005.00482.x</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B13">
				<label>13</label>
				<mixed-citation>13. Adler N, Page A, Institute of Medicine (US) Committee on Psychosocial Services to Cancer Patients/Families in a Community Setting. Cancer care for the whole patient: Meeting Psychosocial Health Needs. Washington: National Academies Press; 2008. p. 23-83.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Adler</surname>
							<given-names>N</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Page</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<collab>Institute of Medicine (US) Committee on Psychosocial Services to Cancer Patients/Families in a Community Setting</collab>
					</person-group>
					<source>Cancer care for the whole patient: Meeting Psychosocial Health Needs</source>
					<publisher-loc>Washington</publisher-loc>
					<publisher-name>National Academies Press</publisher-name>
					<year>2008</year>
					<fpage>23</fpage>
					<lpage>83</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B14">
				<label>14</label>
				<mixed-citation>14. Canadian Association of Psychosocial Oncology. The emotional facts of life with cancer. Fourth edition. Cánada: Enbridge; 2012. p. 4-22.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Canadian Association of Psychosocial Oncology</collab>
					</person-group>
					<source>The emotional facts of life with cancer</source>
					<edition>Fourth edition</edition>
					<publisher-loc>Cánada</publisher-loc>
					<publisher-name>Enbridge</publisher-name>
					<year>2012</year>
					<fpage>4</fpage>
					<lpage>22</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B15">
				<label>15</label>
				<mixed-citation>15. Commission on Cancer. Cancer Program Standards 2012: Ensuring Patient-Centered Care. V1.2.1. Chicago: American College of Surgeons; 2012. p. 25-48.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Commission on Cancer</collab>
					</person-group>
					<source>Cancer Program Standards 2012: Ensuring Patient-Centered Care. V1.2.1</source>
					<publisher-loc>Chicago</publisher-loc>
					<publisher-name>American College of Surgeons</publisher-name>
					<year>2012</year>
					<fpage>25</fpage>
					<lpage>48</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B16">
				<label>16</label>
				<mixed-citation>16. Aliaga J, Rodriguez L, Ponce C, Frisancho A, Enríquez J. Escala de desesperanza de Beck (BHS): adaptación y características psicométricas. Rev Investig Psicol 2006;9:69-79. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.15381/rinvp.v9i1.4029">https://doi.org/10.15381/rinvp.v9i1.4029</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Aliaga</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rodriguez</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Ponce</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Frisancho</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Enríquez</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Escala de desesperanza de Beck (BHS): adaptación y características psicométricas</article-title>
					<source>Rev Investig Psicol</source>
					<year>2006</year>
					<volume>9</volume>
					<fpage>69</fpage>
					<lpage>79</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.15381/rinvp.v9i1.4029">https://doi.org/10.15381/rinvp.v9i1.4029</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B17">
				<label>17</label>
				<mixed-citation>17. Ramos JC, Cordero A. A new validation of the Hamilton Rating Scale for Depression. J Psychiatr Res. 1988;22:21-8. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/0022-3956(88)90024-6">https://doi.org/10.1016/0022-3956(88)90024-6</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Ramos</surname>
							<given-names>JC</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cordero</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>A new validation of the Hamilton Rating Scale for Depression</article-title>
					<source>J Psychiatr Res</source>
					<year>1988</year>
					<volume>22</volume>
					<fpage>21</fpage>
					<lpage>28</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/0022-3956(88)90024-6">https://doi.org/10.1016/0022-3956(88)90024-6</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B18">
				<label>18</label>
				<mixed-citation>18. Rico J, Restrepo M, Molina M. Adaptación y validación de la escala hospitalaria de ansiedad y depresión (HAD) en una muestra de pacientes con cáncer del Instituto Nacional de Cancerologia de Colombia. Av Medición. 2005;3:73-86.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Rico</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Restrepo</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Molina</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Adaptación y validación de la escala hospitalaria de ansiedad y depresión (HAD) en una muestra de pacientes con cáncer del Instituto Nacional de Cancerologia de Colombi</article-title>
					<source>Av Medición</source>
					<year>2005</year>
					<volume>3</volume>
					<fpage>73</fpage>
					<lpage>86</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B19">
				<label>19</label>
				<mixed-citation>19. Londoño C, Alejo IE. Instrumentos usados en Colombia para evaluar la dimensión psicológica del proceso salud-enfermedad. Bogotá: Logos Vestigium; 2017. p. 39-67. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://hdl.handle.net/10983/15964">http://hdl.handle.net/10983/15964</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Londoño</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Alejo</surname>
							<given-names>IE</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Instrumentos usados en Colombia para evaluar la dimensión psicológica del proceso salud-enfermedad</source>
					<publisher-loc>Bogotá</publisher-loc>
					<publisher-name>Logos Vestigium</publisher-name>
					<year>2017</year>
					<fpage>39</fpage>
					<lpage>67</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://hdl.handle.net/10983/15964">http://hdl.handle.net/10983/15964</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B20">
				<label>20</label>
				<mixed-citation>20. Hernandez M, Cruzado J, Prado C, Rodriguez E, Hernández C, González M, <italic>et al</italic>. Salud mental y malestar emocional en pacientes con cáncer. Psicooncología. 2012;9:233-57. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.5209/rev_PSIC.2013.v9.n2-3.40895">https://doi.org/10.5209/rev_PSIC.2013.v9.n2-3.40895</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Hernandez</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cruzado</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Prado</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rodriguez</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hernández</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>González</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Salud mental y malestar emocional en pacientes con cáncer</article-title>
					<source>Psicooncología</source>
					<year>2012</year>
					<volume>9</volume>
					<fpage>233</fpage>
					<lpage>257</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.5209/rev_PSIC.2013.v9.n2-3.40895">https://doi.org/10.5209/rev_PSIC.2013.v9.n2-3.40895</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B21">
				<label>21</label>
				<mixed-citation>21. Vodermaier A, Linden W, Siu C. Screening for emotional distress in cancer patients: A systematic review of assessment instruments. J Natl Cancer Inst. 2009;101:1464-88. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1093/jnci/djp336">https://doi.org/10.1093/jnci/djp336</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Vodermaier</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Linden</surname>
							<given-names>W</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Siu</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Screening for emotional distress in cancer patients: A systematic review of assessment instruments</article-title>
					<source>J Natl Cancer Inst</source>
					<year>2009</year>
					<volume>101</volume>
					<fpage>1464</fpage>
					<lpage>1488</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1093/jnci/djp336">https://doi.org/10.1093/jnci/djp336</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B22">
				<label>22</label>
				<mixed-citation>22. Roth A, Kornblith A, Batel L, Peabody E, Scher H, Holland J. Rapid screening for psychologic distress in men with prostate carcinoma. Am Cancer Soc. 1998;82:1904-8. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1002/(SICI)1097-0142(19980515)82:10&lt;1904::AID-CNCR13&gt;3.0.CO;2-X">https://doi.org/10.1002/(SICI)1097-0142(19980515)82:10&lt;1904::AID-CNCR13&gt;3.0.CO;2-X</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Roth</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kornblith</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Batel</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Peabody</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Scher</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Holland</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Rapid screening for psychologic distress in men with prostate carcinoma</article-title>
					<source>Am Cancer Soc</source>
					<year>1998</year>
					<volume>82</volume>
					<fpage>1904</fpage>
					<lpage>1908</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1002/(SICI)1097-0142(19980515)82:10&lt;1904::AID-CNCR13&gt;3.0.CO;2-X">https://doi.org/10.1002/(SICI)1097-0142(19980515)82:10&lt;1904::AID-CNCR13&gt;3.0.CO;2-X</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B23">
				<label>23</label>
				<mixed-citation>23. Cutillo A, O’Hea E, Person S, Lessard D, Harralson T, Boudreaux E. The Distress Thermometer: Cut off points and clinical utility. Oncol Nurs Forum. 2017;44:329-36. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1188/17.ONF.329-336">https://doi.org/10.1188/17.ONF.329-336</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Cutillo</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>O’Hea</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Person</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lessard</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Harralson</surname>
							<given-names>T</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Boudreaux</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>The Distress Thermometer: Cut off points and clinical utility</article-title>
					<source>Oncol Nurs Forum</source>
					<year>2017</year>
					<volume>44</volume>
					<fpage>329</fpage>
					<lpage>336</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1188/17.ONF.329-336">https://doi.org/10.1188/17.ONF.329-336</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B24">
				<label>24</label>
				<mixed-citation>24. Donovan K, Grassi L, McGinty H, Jacobsen P. Validation of the Distress Thermometer worldwide: State of the science. Psycho-oncology. 2014;23:241-50. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1002/pon.3430">https://doi.org/10.1002/pon.3430</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Donovan</surname>
							<given-names>K</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Grassi</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>McGinty</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Jacobsen</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Validation of the Distress Thermometer worldwide: State of the science</article-title>
					<source>Psycho-oncology</source>
					<year>2014</year>
					<volume>23</volume>
					<fpage>241</fpage>
					<lpage>250</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1002/pon.3430">https://doi.org/10.1002/pon.3430</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B25">
				<label>25</label>
				<mixed-citation>25. Holland J, Andersen B, Breitbart W, Buchmann L, Compas B, Deshields T, <italic>et al</italic>. Distress management. J Nat Compr Canc Netw. 2013;11:190-209. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.6004/jnccn.2013.0027">https://doi.org/10.6004/jnccn.2013.0027</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Holland</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Andersen</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Breitbart</surname>
							<given-names>W</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Buchmann</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Compas</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Deshields</surname>
							<given-names>T</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Distress management</article-title>
					<source>J Nat Compr Canc Netw</source>
					<year>2013</year>
					<volume>11</volume>
					<fpage>190</fpage>
					<lpage>209</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.6004/jnccn.2013.0027">https://doi.org/10.6004/jnccn.2013.0027</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B26">
				<label>26</label>
				<mixed-citation>26. Muñoz S, Sánchez R, Del Toro L. Adaptación transcultural al español de la escala <italic>Distress Management</italic> del NCCN versión 2.2018 para su utilización en pacientes oncológicos en Colombia. Rev Colomb Cancerol. 2019;23:144-51. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.35509/01239015.12">https://doi.org/10.35509/01239015.12</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Muñoz</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Sánchez</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Del Toro</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Adaptación transcultural al español de la escala Distress Management del NCCN versión 2.2018 para su utilización en pacientes oncológicos en Colombia</article-title>
					<source>Rev Colomb Cancerol</source>
					<year>2019</year>
					<volume>23</volume>
					<fpage>144</fpage>
					<lpage>151</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.35509/01239015.12">https://doi.org/10.35509/01239015.12</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B27">
				<label>27</label>
				<mixed-citation>27. Perkins N, Schisterman E. The inconsistency of “optimal” cutpoints obtained using two criteria based on the receiver operating characteristic curve. Am J Epidemiol. 2006;163:670-5. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1093/aje/kwj063">https://doi.org/10.1093/aje/kwj063</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Perkins</surname>
							<given-names>N</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Schisterman</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>The inconsistency of “optimal” cutpoints obtained using two criteria based on the receiver operating characteristic curve</article-title>
					<source>Am J Epidemiol</source>
					<year>2006</year>
					<volume>163</volume>
					<fpage>670</fpage>
					<lpage>675</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1093/aje/kwj063">https://doi.org/10.1093/aje/kwj063</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B28">
				<label>28</label>
				<mixed-citation>28. Landis J, Koch G. The measurement of observer agreement for categorical data. Biometrics. 1977;33:159-74. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.2307/2529310">https://doi.org/10.2307/2529310</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Landis</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Koch</surname>
							<given-names>G</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>The measurement of observer agreement for categorical data</article-title>
					<source>Biometrics</source>
					<year>1977</year>
					<volume>33</volume>
					<fpage>159</fpage>
					<lpage>174</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.2307/2529310">https://doi.org/10.2307/2529310</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B29">
				<label>29</label>
				<mixed-citation>29. Iskandarsyah A, Klerk C, Suardi D, Soemitro M, Sadarjoen SS. The Distress Thermometer and its validity: A first psychometric study in Indonesian women with breast cancer. 2013;8:1-7. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0056353">https://doi.org/10.1371/journal.pone.0056353</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Iskandarsyah</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Klerk</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Suardi</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Soemitro</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Sadarjoen</surname>
							<given-names>SS</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>The Distress Thermometer and its validity: A first psychometric study in Indonesian women with breast cancer</article-title>
					<year>2013</year>
					<volume>8</volume>
					<fpage>1</fpage>
					<lpage>7</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0056353">https://doi.org/10.1371/journal.pone.0056353</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B30">
				<label>30</label>
				<mixed-citation>30. Almanza J, Rosario I, Pérez S. Traducción, adaptación y validación del termómetro de distrés en una muestra de pacientes mexicanos con cáncer. Rev Sanid Milit Mex. 2008;62:209-17.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Almanza</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rosario</surname>
							<given-names>I</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pérez</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Traducción, adaptación y validación del termómetro de distrés en una muestra de pacientes mexicanos con cáncer</article-title>
					<source>Rev Sanid Milit Mex</source>
					<year>2008</year>
					<volume>62</volume>
					<fpage>209</fpage>
					<lpage>217</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B31">
				<label>31</label>
				<mixed-citation>31. Priede A, Torres M, Hoyuela F, Herrán A, González C. El termómetro del distrés como prueba de cribado de ansiedad y depresión en pacientes oncológicos recién diagnosticados. Psicooncología. 2014;11:31-43. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.5209/rev_PSIC.2014.v11.n1.44915">https://doi.org/10.5209/rev_PSIC.2014.v11.n1.44915</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Priede</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Torres</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hoyuela</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Herrán</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>González</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>El termómetro del distrés como prueba de cribado de ansiedad y depresión en pacientes oncológicos recién diagnosticados</article-title>
					<source>Psicooncología</source>
					<year>2014</year>
					<volume>11</volume>
					<fpage>31</fpage>
					<lpage>43</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.5209/rev_PSIC.2014.v11.n1.44915">https://doi.org/10.5209/rev_PSIC.2014.v11.n1.44915</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B32">
				<label>32</label>
				<mixed-citation>32. Shim E, Shin Y, Jeon H, Hahm B. Distress and its correlates in Korean cancer patients: Pilot use of the distress thermometer and the problem list. Psychooncology. 2008;17:548-55. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1002/pon.1275">https://doi.org/10.1002/pon.1275</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Shim</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Shin</surname>
							<given-names>Y</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Jeon</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hahm</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Distress and its correlates in Korean cancer patients: Pilot use of the distress thermometer and the problem list</article-title>
					<source>Psychooncology</source>
					<year>2008</year>
					<volume>17</volume>
					<fpage>548</fpage>
					<lpage>555</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1002/pon.1275">https://doi.org/10.1002/pon.1275</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B33">
				<label>33</label>
				<mixed-citation>33. Meyer T, Klemme H, Herrmann C. Depression but not anxiety is a significant predictor of physicians’ assessments of medical status in physically ill patients. Psychother Psychosom. 2017;69:147-54. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1159/000012383">https://doi.org/10.1159/000012383</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Meyer</surname>
							<given-names>T</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Klemme</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Herrmann</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Depression but not anxiety is a significant predictor of physicians’ assessments of medical status in physically ill patients</article-title>
					<source>Psychother Psychosom</source>
					<year>2017</year>
					<volume>69</volume>
					<fpage>147</fpage>
					<lpage>154</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1159/000012383">https://doi.org/10.1159/000012383</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B34">
				<label>34</label>
				<mixed-citation>34. Ozalp E, Cankurtaran E, Soygür H, Geyik P, Jacobsen P. Screening for psychological distress in Turkish cancer patients. Psychooncology. 2007;16:304-11. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1002/pon.1059">https://doi.org/10.1002/pon.1059</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Ozalp</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cankurtaran</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Soygür</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Geyik</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Jacobsen</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Screening for psychological distress in Turkish cancer patients</article-title>
					<source>Psychooncology</source>
					<year>2007</year>
					<volume>16</volume>
					<fpage>304</fpage>
					<lpage>311</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1002/pon.1059">https://doi.org/10.1002/pon.1059</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
		<fn-group>
			<fn fn-type="other" id="fn1">
				<label>Citación:</label>
				<p> Muñoz SE, Sánchez R, del Toro LE. Evaluación de las características operativas de la versión 2.2018 del instrumento de evaluación del malestar emocional de la NCCN en pacientes atendidos en el Instituto Nacional de Cancerología, Bogotá. Biomédica. 2021;41:721-33. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.7705/biomedica.6131">https://doi.org/10.7705/biomedica.6131</ext-link>
				</p>
			</fn>
		</fn-group>
		<fn-group>
			<title>Contribución de los autores:</title>
			<fn fn-type="other" id="fn2">
				<label>Sofía Elizabeth Muñoz:</label>
				<p> conducción y coordinación Ricardo Sánchez: diseño del estudio</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn3">
				<label>Ligia Elena del Toro:</label>
				<p> planteamiento y diseño del estudio</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn5">
				<label>Financiación:</label>
				<p>El estudio fue financiado con presupuesto de investigación nación del Instituto Nacional de Cancerología, institución gubernamental sin ánimo de lucro.</p>
			</fn>
		</fn-group>
	</back>
</article>