<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.7" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">iat</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>Iatreia</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Iatreia</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="ppub">0121-0793</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Universidad de Antioquia</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="doi">10.17533/udea.iatreia.v31n4a02</article-id>
			<article-id pub-id-type="publisher-id">00002</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Investigación original</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Actividad citotóxica y genotóxica de ácidos grasos omega en células de cáncer de próstata PC-3</article-title>
				<trans-title-group xml:lang="en">
					<trans-title>Cytotoxic and Genotoxic Activity of Omega Fatty Acids in Prostate Cancer Cells PC-3</trans-title>
				</trans-title-group>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Villa-Vásquez</surname>
						<given-names>Suly Saray</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Márquez-Fernández</surname>
						<given-names>María Elena</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref>
					<xref ref-type="corresp" rid="c1">*</xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Camargo-Guerrero</surname>
						<given-names>Mauricio</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
			<aff id="aff1">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Ingeniera Biológica. Magíster en Ciencias Biotecnología. Grupo Biotecnología Animal. Grupo Genética, Regeneración y Cáncer, Universidad Nacional de Colombia, Medellín, Colombia.</institution>
				<institution content-type="normalized">Universidad Nacional de Colombia</institution>
				<institution content-type="orgname">Universidad Nacional de Colombia</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Medellín</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CO">Colombia</country>
			</aff>
			<aff id="aff2">
				<label>2</label>
				<institution content-type="original">Profesora Asociada. Facultad de Ciencias, Escuela de Biociencias, Grupo de Biotecnología Animal, Grupo de Genética, Regeneración y Cáncer, Universidad Nacional de Colombia, Medellín, Colombia.</institution>
				<institution content-type="normalized">Universidad Nacional de Colombia</institution>
				<institution content-type="orgname">Universidad Nacional de Colombia</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Medellín</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CO">Colombia</country>
				<email>memarque@unal.edu.co</email>
			</aff>
			<aff id="aff3">
				<label>3</label>
				<institution content-type="original">Profesor Titular. Instituto de Biología, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales. Grupo de Genética, Regeneración y Cáncer, Universidad de Antioquia, Medellín, Colombia.</institution>
				<institution content-type="normalized">Universidad de Antioquia</institution>
				<institution content-type="orgdiv2">Instituto de Biología</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Facultad de Ciencias Exactas y Naturales</institution>
				<institution content-type="orgname">Universidad de Antioquia</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Medellín</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CO">Colombia</country>
			</aff>
			<author-notes>
				<corresp id="c1">
					<label>*</label><bold>Correspondencia:</bold> María Elena Márquez Fernández; <email>memarque@unal.edu.co</email>
				</corresp>
				<fn fn-type="conflict" id="fn1">
					<label>CONFLICTOS DE INTERESES</label>
					<p> Ninguno por declarar.</p>
				</fn>
			</author-notes>
			<pub-date pub-type="epub-ppub">
				<season>Oct-Dec</season>
				<year>2018</year>
			</pub-date>
			<volume>31</volume>
			<issue>4</issue>
			<fpage>351</fpage>
			<lpage>361</lpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>18</day>
					<month>09</month>
					<year>2017</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>11</day>
					<month>04</month>
					<year>2018</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/" xml:lang="es">
					<license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia Creative Commons</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<abstract>
				<title>RESUMEN</title>
				<sec>
					<title>Introducción:</title>
					<p> en el mundo, el cáncer de próstata es la principal causa de muerte en hombres. Algunas evidencias sugieren que los ácidos grasos omega-3 reducen la viabilidad de las células tumorales mientras que los ácidos omega-6 promueven su proliferación; al respecto, otros estudios han mostrado resultados controvertidos.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objetivo:</title>
					<p> evaluar los efectos citotóxicos, genotóxicos y anticlonogénicos de ácidos omega-3: α-linolénico (ALA), eicosapentaenoico (EPA) y docosahexaenoico (DHA), omega-6: linoleico (LA), araquidónico (AA) y omega-9: oleico (OA) en células de cáncer de próstata (PC-3).</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Metodología:</title>
					<p> se evaluó el efecto sobre la viabilidad celular relativa mediante las pruebas de MTT y Azul de Tripano, el efecto genotóxico mediante intercambios de cromátidas hermanas (ICHs) y ensayo cometa, y el efecto anticlonogénico <italic>in vitro</italic>, en diferentes concentraciones (25, 50, 100 y 150 <italic>µ</italic>M) de seis ácidos grasos omega en células de cáncer de próstata (PC-3).</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Resultados:</title>
					<p> la viabilidad relativa por MTT mostró valores ≤ IC<sub>50</sub> con las concentraciones mayores (100 y 150 <italic>µ</italic>M) para los ácidos grasos omega-3 EPA y DHA y omega-6 AA (150 <italic>µ</italic>M), mientras que la viabilidad relativa, evaluada con Azul de Tripano, con estos mismos ácidos, redujeron la viabilidad a 0 %. DHA y EPA mostraron efecto genotóxico y la disminución de la clonogenicidad celular (p &lt; 0,01). Por otro lado, LA y AA disminuyeron la viabilidad relativa observada con Azul de Tripano, sugiriendo diferentes mecanismos de acción de los ácidos grasos en la membrana celular.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusión:</title>
					<p> los resultados mostraron que los ácidos grasos omega-3, EPA, DHA, y omega-6, AA, disminuyen la formación de colonias, reducen la viabilidad celular y aumentan el efecto genotóxico respecto al control no tratado, en el modelo <italic>in vitro</italic> de células tumorales de próstata PC-3.</p>
				</sec>
			</abstract>
			<trans-abstract xml:lang="en">
				<title>SUMMARY</title>
				<sec>
					<title>Introduction: </title>
					<p>Prostate cancer is the main cause of cancer related deaths in men worldwide. Previous studies have suggested that omega-3 fatty acids reduce cell viability in tumour cells, whereas omega-6 fatty acids increase clonogenicity. Nevertheless, other reports have shown controversial results.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objective:</title>
					<p> Evaluate cytotoxicity, genotoxicity and clonogenicity in a prostate cancer derived human cell line (PC-3), treated with fatty acids omega-3: α-linolenic acid (ALA), eicosapentaenoic acid (EPA) and docosahexaenoic acid (DHA); omega-6: linoleic acid (LA) and arachidonic acid (AA); omega-9: oleic acid (OA).</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Methods:</title>
					<p> The tests included (a) cytotoxicity assays by MTT and Trypan Blue; (b) genotoxicity evaluation by the sister-chromatid exchanges technique (SCE) and the DNA-comet assay; and (c) <italic>in vitro</italic> clonogenic assay of six fatty acids in prostate cancer cell (PC-3) at different concentrations (25 <italic>µ</italic>M, 50 <italic>µ</italic>M, 100 <italic>µ</italic>M and 150 <italic>µ</italic>M).</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Results:</title>
					<p> The cell viability by MTT data showed ≤ IC<sub>50</sub> values for the omega-3 EPA and DHA and omega-6 AA fatty acids at the two major concentrations (100 <italic>µ</italic>M and 150 <italic>µ</italic>M).</p>
					<p>Moreover, the same fatty acids viability values dropped to 0 % with Trypan Blue test. EPA and DHA showed genotoxic effect and a clonogenic cell decrease (p&lt;0,01). The latter test also revealed a viability diminishment for LA and AA, suggesting different mechanisms of action of fatty acids on cell membrane.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusion:</title>
					<p> The <italic>in vitro</italic> evaluation revealed that EPA, DHA and AA reduce the clonogenicity and cell viability of prostate tumour cells and cause genotoxicity in prostate tumour derived PC-3 cells.</p>
				</sec>
			</trans-abstract>
			<kwd-group xml:lang="es">
				<title>PALABRAS CLAVE:</title>
				<kwd>Ácidos Grasos Omega-3</kwd>
				<kwd>Neoplasias de la Próstata</kwd>
				<kwd>Supervivencia Celular</kwd>
				<kwd>Tests de Genotoxicidad</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>KEY WORDS:</title>
				<kwd>Cell Survival</kwd>
				<kwd>Fatty Acids, Omega-3</kwd>
				<kwd>Genotoxicity Test</kwd>
				<kwd>Prostatic Neoplasms</kwd>
			</kwd-group>
			<counts>
				<fig-count count="3"/>
				<table-count count="0"/>
				<equation-count count="0"/>
				<ref-count count="30"/>
				<page-count count="11"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<sec sec-type="intro">
			<title>INTRODUCCIÓN</title>
			<p>El cáncer de próstata es el segundo más común en hombres, el primero en Norteamérica, Europa y en algunas regiones de África, el cuarto más común en el mundo y poco frecuente en China y otros países asiáticos. En Colombia, la incidencia en el 2012 fue de 51,4/100.000 hombres, con 9.564 casos diagnosticados en Colombia, 233.159 en Estados Unidos y 1’094.916 en el mundo (30,4 casos/100.000 hombres). Para 2020, el Observatorio Mundial de Cáncer (<italic>Global Cancer Observatory</italic>, GCO) pronostica alrededor de 1’392.727 nuevos casos de cáncer de próstata alrededor del mundo y aproximadamente 385.560 muertes relacionadas<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>. Dada la alta incidencia de esta neoplasia y la incompleta efectividad terapéutica, es necesario encontrar nuevas alternativas de tratamiento, más eficientes y que disminuyan los efectos secundarios en el paciente. En este sentido, los ácidos grasos omega-3 y sus derivados eicosanoides, han demostrado propiedades antiinflamatorias que pueden reducir la carcinogénesis<xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref>. Para ilustrar, estudios epidemiológicos sugieren que las dietas ricas en ácidos grasos omega-3 como EPA y DHA reducen la incidencia de cáncer<xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref>, ya que sus derivados eicosanoides exhiben propiedades antiinflamatorias, al reducir la síntesis de prostaglandinas E2 derivadas de los ácidos grasos omega-6, que favorecen actividades proinflamatorias, carcinogénicas y promueven la angiogénesis<xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref>.</p>
			<p>Otros mecanismos mediante los cuales los ácidos grasos omega-3 pueden inhibir la progresión de la carcinogénesis, incluyen regulación en la transducción de señales de regulación de la expresión génica, por ejemplo, disminución de la activación del factor de transcripción nuclear NF-kB de oncogenes ras, supresión de la expresión de p21<sup>ras</sup> y COX-2 (ciclooxigenasa-2). Estos efectos se ven reflejados en los cambios en el crecimiento y la diferenciación celular, alteración en el metabolismo de estrógenos, adhesión celular, modificación de la composición de los fosfolípidos de la membrana celular y la función de los receptores, entre otros. Larsson y Shin<xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref> sugieren un mecanismo adicional, basado en el incremento o disminución en la producción de radicales libres y especies reactivas de oxígeno (ROS) generados por los ácidos grasos omega-3, especialmente el DHA, los cuales pueden inducir apoptosis<xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref>.</p>
			<p>Algunos reportes en las líneas celulares de cáncer de próstata humana, PC-3 y DU-145, tratadas con los ácidos grasos LA, EPA y DHA aumentaron la proliferación de células tratadas con ácido LA y disminuyeron en 65 % la viabilidad de las células tratadas con ácidos omega-3, de manera dependiente de la dosis<xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref>. De forma similar, otros estudios relacionan altos consumos de ácidos omega-6 con la proliferación de tumores en modelo murino de xenoinjertos, establecido a partir de células de adenocarcinoma de próstata humano (LNCaP)<xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref>. Otros estudios, encontraron asociación entre la alta ingesta de ácidos omega-3 (ALA, EPA, DHA), omega-6 (LA y AA) y el riesgo de padecer cáncer de próstata avanzado. Sin embargo, el consumo solo de EPA y DHA podría reducir el riesgo de padecer el mismo cáncer, mientras que LA y AA no mostraron ninguna correlación<xref ref-type="bibr" rid="B11"><sup>11</sup></xref>.</p>
			<p>Existen pocos reportes sobre los efectos genotóxicos de los ácidos grasos omega, por ejemplo, se ha evidenciado el efecto genoprotector del ácido omega-3 EPA y ningún efecto significativo de los ácidos grasos omega-6 AA y omega-9 (OA) en células no tumorales<xref ref-type="bibr" rid="B12"><sup>12</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B13"><sup>13</sup></xref>. Sin embargo, los resultados son variables en células tumorales tratadas con estos ácidos grasos, y se ha planteado que la inducción de apoptosis en células cancerosas puede ser desencadenada por el incremento en los niveles de ROS.</p>
			<p>Teniendo en cuenta que el estrés oxidativo inducido por ROS es una de las principales causas de mutaciones y daños en el ADN, es necesario cuantificar el daño genético que los ácidos grasos omega-3 podrían causar en la célula tumoral, teniendo en cuenta que se consideran preventivos del desarrollo del cáncer y que sus derivados eicosanoides son reconocidos antiinflamatorios. De la misma manera, es muy importante, evaluar el daño en el ADN inducido por ácidos grasos omega-6 en células tumorales, ya que estos omega-6 son reconocidos proinflamatorios, promotores de cáncer. Basados en lo anterior, este estudio evaluó los potenciales efectos citotóxico, genotóxico y anticlonogénico de ácidos grasos omega-3, omega-6 y omega-9 en la línea celular PC-3 derivada de cáncer de próstata, con el fin de analizar sus efectos sobre la viabilidad celular a nivel de membrana celular, mitocondrial y la capacidad de formación de colonias después de un tratamiento con diferentes concentraciones de los ácidos omega en las células tumorales evaluadas.</p>
		</sec>
		<sec sec-type="methods">
			<title>METODOLOGÍA</title>
			<sec>
				<title>Cultivos celulares</title>
				<p>La línea celular tumoral de próstata PC-3 (ATTC<sup>®</sup>, CRL-1435<sup>™</sup>) fue cultivada en frascos T-25 con medio DMEM (Sigma), 5 % de suero bovino fetal (SBF, Eurobio), penicilina 100 U/mL y estreptomicina 100 <italic>µ</italic>g/mL, e incubadas a 37 °C en atmósfera húmeda con 5 % de CO<sub>2</sub> . El subcultivo para el mantenimiento de la línea celular PC-3 se realizó dos veces por semana antes de alcanzar el 80 % de confluencia. Las células fueron desprendidas del frasco de cultivo o del plato de 6, 24 o 96 pozos, usando 0,3-1 mL de Tripsina-EDTA 1X (Sigma) según el caso, e incubadas a 37 <sup>o</sup>C durante un minuto. Luego del desprendimiento celular, la tripsina fue inactivada con 0,5-1 mL de medio suplementado con SBF al 5 %.</p>
			</sec>
			<sec>
				<title>Preparación de los ácidos grasos</title>
				<p>Los ácidos grasos omega-3 (ALA, EPA, DHA), omega-6 (LA, AA) y omega-9 OA (Sigma) fueron disueltos en el solvente etanol para análisis (99,9 % J. Baker), y así preparar soluciones stock 10 mM, almacenadas a temperatura ambiente (20 °C). Las soluciones de trabajo se prepararon en PBS, una hora antes de su uso, con el fin de evaluar concentraciones finales de 25, 50, 100 y 150 <italic>µ</italic>M de cada ácido graso. Las concentraciones evaluadas se escogieron basados en reportes previos de literatura en otras líneas celulares. Además, en este estudio se realizaron ensayos previos en la línea PC-3 con concentraciones &lt;50 <italic>µ</italic>M, las cuales no mostraron efecto significativo sobre la viabilidad relativa de las células.</p>
			</sec>
			<sec>
				<title>Ensayo MTT</title>
				<p>La viabilidad celular relativa se evaluó con algunas modificaciones del protocolo de Mosmann<xref ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref>. Las células PC-3 fueron sembradas en platos de 96 pozos a una densidad celular de 5x10<sup>3</sup> células/pozo en las condiciones antes descritas e incubadas durante 24 horas. Después de ese tiempo, los cultivos fueron tratados con los 6 ácidos grasos evaluados en concentraciones finales de 25, 50, 100 y 150 <italic>µ</italic>M e incubados durante 48 horas a 37 °C en atmósfera húmeda con 5 % de CO<sub>2</sub>. Luego de este tiempo, se adicionaron 10 <italic>µ</italic>L de MTT (5 mg/mL, Sigma) a cada pozo, se incubaron en oscuridad durante 3 horas y posteriormente, a cada pozo, se le adicionó 100 <italic>µ</italic>L de isopropanol ácido (Tritón 10 %, HCl 37 % humeante). Las absorbancias fueron leídas a 570 nm en espectofotómetro Multiskan FC Microplate Photometer-Thermo Scientific y la viabilidad celular relativa al control no tratado (negativo), fue calculada de la relación entre la absorbancia de cada tratamiento y la del control con células no tratadas. A cada una de ellas, incluyendo la del control no tratado, se les restó la absorbancia del control blanco (medio sin células). Se realizaron los controles negativo, blanco, control solvente (etanol 1,5 %) y control positivo (Peróxido de Hidrógeno (H<sub>2</sub> O<sub>2</sub>, 100 <italic>µ</italic>M). Los experimentos fueron realizados por triplicado y en réplicas de tres pozos por cada tratamiento en cada plato.</p>
			</sec>
			<sec>
				<title>Ensayo de exclusión de colorante con Azul de Tripano</title>
				<p>Los experimentos se realizaron por triplicado basados en el protocolo de Strober<xref ref-type="bibr" rid="B15"><sup>15</sup></xref>. Las células PC-3 se sembraron en platos de 24 pozos. En cada pozo, se adicionó 1 mL de medio y 5x10<sup>4</sup> de células con las mismas condiciones de cultivo ya descritas. Luego de 24 horas, las células fueron tratadas durante 48 horas con concentraciones finales de 25, 50, 100 y 150 <italic>µ</italic>M de cada uno de los 6 ácidos grasos evaluados. Las células fueron desprendidas con 300 <italic>µ</italic>L de Tripsina-EDTA 1X e incubadas a 37 °C por un minuto y la suspensión celular recolectada por centrifugación. Luego, a 10 <italic>µ</italic>L de la suspensión se le adicionó 10 <italic>µ</italic>L de Azul de Tripano (0,4 %) y se colocó 10 <italic>u</italic>L de la mezcla en una Cámara de Neubauer, donde se realizó conteo del número de células en 5 campos. Se hicieron los respectivos controles: negativo (células sin tratamiento), solvente (etanol 1,5 %) y positivo (H<sub>2</sub> O<sub>2</sub>, 100 <italic>µ</italic>M). La viabilidad celular relativa fue calculada como el porcentaje de células vivas sobre el total de células (vivas y muertas) por cada tratamiento y luego comparadas con el control negativo.</p>
			</sec>
			<sec>
				<title>Electroforesis alcalina de células individuales (Ensayo cometa)</title>
				<p>Los experimentos se realizaron por triplicados usando el protocolo de Tice, <italic>et al</italic>.<xref ref-type="bibr" rid="B16"><sup>16</sup></xref> con algunas modificaciones. Se incubaron durante 24 horas 5x10<sup>4</sup> células PC-3/pozo en platos de 24, en las condiciones de cultivo antes descritas. Luego, las células fueron tratadas por 48 horas con las siguientes concentraciones de ácidos: 150 <italic>µ</italic>M (ácido omega-3 ALA y omega-9 OA); 100 <italic>µ</italic>M (omega-3 DHA) y 50 <italic>µ</italic>M (omega-3 EPA y omega-6 AA y LA). Estas concentraciones, fueron definidas a partir de los resultados de las pruebas de MTT o Azul de Tripano, en las cuales se encontró reducida (≤ 50 %). La viabilidad celular. Posterior al tratamiento, las células se desprendieron del pozo con 500 <italic>µ</italic>L de Tripsina-EDTA 1X durante 1 minuto a 37 °C y fueron centrifugadas. Aproximadamente, 4x10<sup>4</sup> de las células de la suspensión, fueron mezcladas con 80 <italic>µ</italic>L de agarosa de bajo punto de fusión (LMP 0,6 %, ~37 °C) y colocadas en portaobjetos, previamente preparados con agarosa de punto de fusión normal (NMP 1 %).</p>
				<p>A cada portaobjetos, se le colocó cubreobjetos y se incubaron a 4 °C durante 15 minutos para solidificar la agarosa. Posteriormente, las células fueron incubadas durante 24 horas a 4 °C, con el buffer de lisis (2,5M NaCl, 0,1M Na<sub>2</sub> EDTA, 10 mM Tris base, 1 % Nlauril sarcosinato de Sodio, 10 % DMSO y 1 % Triton X-100, ajustado a pH 10,0) y reincubadas por 20 minutos en buffer (NaOH 50 mM/EDTA 1 mM, pH 13) para desnaturalizar el ADN dentro de los núcleos. La electroforesis alcalina (pH=13) se corrió a 25 V y 300 mA durante 25 minutos. Los portaobjetos fueron lavados tres veces con buffer neutralizante (Tris 0,4 M, pH 7,4) durante 5 minutos. Los núcleos fueron coloreados con Bromuro de Etidio (0,01 mg/mL), luego, 50 núcleos/tratamiento fueron evaluados con objetivo 20X del microscopio de fluorescencia (Leica), cuantificados (% ADN en la cola del cometa), fotografiados con cámara digital Panasonic DMC-FP1 y analizados con el software CASP (<italic>Comet Assay Software Project</italic>).</p>
			</sec>
			<sec>
				<title>Intercambio de cromátidas hermanas (ICHs)</title>
				<p>El protocolo se realizó con algunas modificaciones al reportado por Perry and Wolff<xref ref-type="bibr" rid="B17"><sup>17</sup></xref> en experimentos por triplicado. Los cultivos exponenciales de células PC-3 fueron incubados en frascos de cultivo T-25 con BrdU (2 mg/mL, Sigma) durante 24 horas a 37 °C en atmósfera húmeda, 5 % de CO<sub>2</sub> y protegidos de la luz, luego tratados con concentraciones obtenidas de la prueba de la viabilidad celular ≤ 50 %, de la siguiente manera: 50 <italic>μ</italic>M de EPA, DHA y AA durante 24 horas y el respectivo control, no tratado. La coloración diferencial de las preparaciones cromosómicas se realizó sumergiéndolas durante 10 minutos en solución a 0,5 mg/ml de bis-Benzimide (Hoechst-33258, Sigma), sometidas a fotólisis en solución 2xSSC (pH 6,8) a 45 °C durante 25 minutos y coloreadas con solución de Giemsa (4 %, pH 6,8) durante 4 minutos. Finalmente, se calculó el índice mitótico (IM) y se clasificaron las metafases así: de primer ciclo (M<sub>1</sub>), segundo ciclo (M<sub>2</sub>) y luego, se contó el número de ICHs/metafase en las células M<sub>2</sub>, de segundo ciclo.</p>
			</sec>
			<sec>
				<title>Ensayo de clonogenicidad</title>
				<p>El protocolo empleado fue el reportado por Freshney<xref ref-type="bibr" rid="B18"><sup>18</sup></xref> con algunas modificaciones. Las células PC-3 se sembraron en platos de 24 pozos así: 4,5x10<sup>4</sup> células/pozo en 1 mL de medio DMEM suplementado con 5 % de SBF, además de las otras condiciones de cultivo ya descritas. A las 24 horas, las células fueron tratadas con diferentes concentraciones de ácidos grasos omega: 150 <italic>µ</italic>M (ALA y OA), 50 <italic>µ</italic>M (EPA, LA y AA) y 100 <italic>µ</italic>M (DHA), posteriormente incubadas durante 48 horas a 37 °C y 5 % de CO<sub>2</sub>. Después del tratamiento, las células fueron resembradas en platos de 6 pozos así: 200-300 células/pozo/2,5 mL de medio DMEM con 5 % de SFB y luego incubadas durante 10 días. Después de ese tiempo, se contabilizó el número de colonias/pozo y se calculó la Eficiencia de clonogenicidad relativa (ECR) mediante la ecuación: ECR = (N° de células contadas en el tratamiento/N° de células contadas en el control no tratado) x 100 (1). Se realizaron los controles: negativo (células sin tratamiento), solvente (etanol 1,5 %) y control positivo (H<sub>2</sub> O<sub>2</sub>, 300 <italic>µ</italic>M).</p>
			</sec>
			<sec>
				<title>Análisis estadístico</title>
				<p>El análisis estadístico de los resultados se realizó mediante el análisis de varianza y las pruebas de comparaciones múltiples con el test de Tukey con p &lt; 0,01 empleando el software R.</p>
			</sec>
		</sec>
		<sec sec-type="results">
			<title>RESULTADOS</title>
		</sec>
		<sec>
			<title>Evaluación de viabilidad celular</title>
			<p>Las evaluaciones del efecto de ácidos grasos omega 3, 6 y 9 sobre la viabilidad celular relativa al control no tratado mostraron resultados similares mediante las pruebas MTT y Azul de Tripano. Los resultados de los ácidos EPA y DHA obtenidos con MTT, disminuyeron significativamente &lt; 30 % la viabilidad celular relativa al control no tratado, con las concentraciones más altas (100 y 150 <italic>µ</italic>M) y de manera dependiente de la dosis. Por otro lado, los ácidos LA y AA redujeron (~50 %) la viabilidad relativa con la concentración 150 <italic>µ</italic>M (<xref ref-type="fig" rid="f1">Figura 1</xref>, A). En la prueba de Azul de Tripano, el ácido EPA (150 <italic>µ</italic>M) afectó totalmente la viabilidad, causando muerte a las células PC-3, mientras que los ácidos DHA, LA y AA redujeron (&lt; 10 %) significativamente la viabilidad celular relativa al control, con la concentración 150 <italic>µ</italic>M. En ambos ensayos, el ALA también mostró disminución estadísticamente significativa a 70 %, y el OA no causó ningún efecto (<xref ref-type="fig" rid="f1">Figura 1</xref>, B). Estos resultados fueron consistentes con los cambios morfológicos (células redondeadas y granulosas), y en algunos casos, la disminución del tamaño, visibles al microscopio, inducidos por las concentraciones 100 y 150 <italic>µ</italic>M de los ácidos grasos omega-3: EPA, DHA, y omega-6: AA.</p>
			<p>
				<fig id="f1">
					<label>Figura 1</label>
					<caption>
						<title><bold>(A)</bold> Efecto sobre la viabilidad celular mediante MTT. <bold>(B)</bold> Efecto sobre la viabilidad celular mediante azul de tripano de células tumorales de próstata PC-3, tratadas durante 48 horas, con concentraciones de 25, 50, 100 y 150 <italic>μ</italic>M de ácidos grasos omega-3 (ALA, EPA y DHA), omega-6 (LA, AA) y omega-9 (OA). Los datos se muestran como la media ± S.E. La significancia estadística se calculó con *p &lt; 0,01, relativa al control no tratado (C-)</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0121-0793-iat-31-04-00351-gf1.jpg"/>
				</fig>
			</p>
			<p>Considerando todos los resultados obtenidos mediante las pruebas de viabilidad, se puede concluir que los ácidos omega-3 (EPA y DHA) afectan más la viabilidad asociada a la integridad y permeabilidad de la membrana celular (detectada por el Azul de Tripano) que la actividad enzimática, capaz de reducir al compuesto formazán, la sal de tetrazolio (MTT).</p>
			<sec>
				<title>Evaluación de efecto genotóxico</title>
				<p>Los resultados de genotoxicidad obtenidos mediante el ensayo cometa, mostraron daño significativo en el ADN, causado por el tratamiento con ácido omega-3 EPA (50 <italic>µ</italic>M), pero no se evidenció daño significativo en el ADN con los otros ácidos grasos evaluados (<xref ref-type="fig" rid="f2">Figura 2</xref>, B). A pesar de que los ácidos omega-3 DHA y omega-6 AA no causaron daño genético significativo, se aprecia un incremento en el porcentaje de ADN en la cola del cometa, respecto al control negativo.</p>
				<p>
					<fig id="f2">
						<label>Figura 2</label>
						<caption>
							<title><bold>(A)</bold> Fotografías (20X) de cometas obtenidos en células PC-3 tratadas durante 48 horas, con ácidos grasos omega (ALA 150 <italic>μ</italic>M, EPA 50 <italic>μ</italic>M, DHA 100 <italic>μ</italic>M, LA 50 <italic>μ</italic>M, AA 50 <italic>μ</italic>M y OA 150<italic>μ</italic>M). (C-) células no tratadas; (C+) células tratadas con H<sub>2</sub>O<sub>2</sub> (300 <italic>μ</italic>M) durante 1h. <bold>(B)</bold> Cuantificación de daño genotóxico del ensayo cometa representado en (A). <bold>(C)</bold> Fotografía (100X) de metafase de segundo ciclo (M<sub>2</sub>) obtenidas de células PC-3 tratadas con EPA (50 <italic>μ</italic>M). <bold>(D)</bold> Promedio de ICHs/metafase en células PC-3 tratadas con ácidos omega-3 (EPA y DHA, 50 <italic>μ</italic>M) y omega-6 AA (50 <italic>μ</italic>M). Los datos se muestran como la media ± S.E. La significancia estadística se realizó con *p &lt; 0,01 comparada con el control no tratado (C-)</title>
						</caption>
						<graphic xlink:href="0121-0793-iat-31-04-00351-gf2.jpg"/>
					</fig>
				</p>
				<p>Las células de cáncer de próstata PC-3 tratadas con EPA, DHA y AA permitieron evaluar el número promedio de intercambios entre cromátidas hermanas en cada metafase analizada. Las células PC-3 tratadas con EPA (50 <italic>µ</italic>M) mostraron incremento significativo (16,0 ± 5,5 ICHs/metafase) en el promedio de ICHs/ metafase, comparados con el control negativo (6,3 ± 1,9 ICHs/metafase) (<xref ref-type="fig" rid="f2">Figura 2</xref>, D), consistente con los resultados de genotoxicidad observados en el test cometa alcalino. El promedio del número de ICHs encontrado en el tratamiento con EPA fue mayor (12,7 ± 4,8 y 8,5 ± 1,5 ICHs/metafase) que el obtenido con DHA y AA, respectivamente.</p>
			</sec>
			<sec>
				<title>Evaluación del efecto sobre la clonogenicidad</title>
				<p>En los experimentos de eficiencia de clonogenicidad, se realizaron controles negativo, solvente y positivo con H<sub>2</sub> O<sub>2</sub> (100 <italic>µ</italic>M) durante una hora antes de la resiembra. El efecto sobre la capacidad de formar colonias fue analizado por la cuantificación de la eficiencia de clonogenicidad relativa (ECR) basados en el conteo del número de colonias formadas a partir de una sola célula PC-3, tratadas con los ácidos EPA (50 <italic>µ</italic>M), DHA (100 <italic>µ</italic>M) y AA (50 <italic>µ</italic>M). Los resultados mostraron que estos tres ácidos omega disminuyeron el potencial clonogénico (ECR &lt; 20 %) (<xref ref-type="fig" rid="f3">Figura 3</xref>, C). De forma similar, los ácidos grasos ALA y OA disminuyeron (ECR &lt; 25 %) la formación de colonias, mientras que el LA sólo la redujo (ECR &lt; 40 %) en células PC-3 (<xref ref-type="fig" rid="f3">Figura 3</xref>, C). Los resultados obtenidos del potencial clonogénico de las células PC-3 se correlacionan con la reducción significativa de la viabilidad celular relativa inducida por los ácidos EPA, DHA y AA, y el daño genético encontrado.</p>
				<p>
					<fig id="f3">
						<label>Figura 3</label>
						<caption>
							<title><bold>Efecto sobre la formación de colonias de células PC-3 tratadas con ácidos grasos omega. (A)</bold> Controles Negativo (C-) y Positivo (C+). <bold>(B)</bold> Colonias de células PC-3 tratadas con (a) ALA (150 <italic>μ</italic>M), (b) EPA (50 <italic>μ</italic>M), (c) DHA (100 <italic>μ</italic>M), (d) LA (50 <italic>μ</italic>M), (e) AA (50 <italic>μ</italic>M) y (f) OA (150 <italic>μ</italic>M), después de 10 días de incubación. <bold>(C)</bold> Valores de clonogenicidad relativa (ECR) respecto al control no tratado (C-) de células PC-3 tratadas con ácidos grasos omega. Los datos se muestran como la media ± S.E. La significancia estadística se calculó con *p &lt; 0,001</title>
						</caption>
						<graphic xlink:href="0121-0793-iat-31-04-00351-gf3.jpg"/>
					</fig>
				</p>
			</sec>
		</sec>
		<sec sec-type="discussion">
			<title>DISCUSIÓN</title>
			<p>Los resultados de la pruebas de actividad biológica de los ácidos grasos omega en la línea celular tumoral de próstata PC-3 mediante la prueba MTT, revelaron disminución significativa en la viabilidad relativa de las células PC-3, tratadas con los ácidos grasos omega-3 (EPA y DHA) y omega-6 (LA). De manera particular, la disminución de la viabilidad celular relativa, fue mayor en células tratadas con DHA, comparadas con las tratadas con el EPA. Todos los tratamientos mostraron efecto de los ácidos grasos omegas de manera dependiente de la dosis en la línea celular tumoral evaluada. Los resultados de la viabilidad relativa obtenida por MTT y Azul de Tripano (<xref ref-type="fig" rid="f1">Figura 1</xref>) sugieren que los ácidos grasos omega-3 y omega-6 afectaron la membrana celular (<xref ref-type="fig" rid="f1">Figura 1</xref>, B) y la actividad enzimática mitocondrial (<xref ref-type="fig" rid="f1">Figura 1</xref>, A), lo cual podría depender de la composición de fosfolípidos y ácidos grasos poliinsaturados de la membrana celular, asociados a receptores de supervivencia y proliferación, similar a lo reportado, en diferentes tipos celulares tumorales<xref ref-type="bibr" rid="B19"><sup>19</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B20"><sup>20</sup></xref>. Es muy posible que lo anterior explique por qué los tratamientos con los ácidos grasos omega evaluados, indujeron cambios en la morfología celular, como consecuencia de la pérdida de uniones célula-célula y célula-sustrato, sugiriendo defectos en las proteínas de adhesión celular y en el funcionamiento de algunos receptores de membrana.</p>
			<p>Estructuralmente, los ácidos grasos omega-3, EPA y DHA, poseen mayor número de enlaces insaturados comparados con los omega-6 (AA y LA) y el omega-9 (OA). Esta particularidad, los hace más flexibles y les permite incorporarse fácilmente en la membrana celular. Se ha reportado que la incorporación de EPA y DHA en la membrana celular, induce desórdenes moleculares en la composición de los fosfolípidos de membranas, cambios físicos y químicos, islas lipídicas, expulsión de fosfolípidos formados por AA, causando cambios en la fluidez y permeabilidad de la membrana plasmática, y también afectando la morfología celular<xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B20"><sup>20</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B21"><sup>21</sup></xref>. Estos reportes dan soporte a los resultados observados con EPA, DHA y AA, los cuales afectaron la viabilidad relativa de las células PC-3, detectadas por azul de tripano, hecho que podría estar asociado a un efecto sobre la integridad de la membrana celular, que es reflejado en los cambios morfológicos visualizados.</p>
			<p>Por otro lado, los resultados obtenidos en las células PC-3 tratadas con los ácidos omega-6, sugieren que estos ácidos omega-6, podrían comportarse como inhibidores competitivos del ácido omega-3 presente en la membrana celular, y así disminuir su efecto antitumoral, similar a lo reportado en algunos estudios<sup>(9, 22, 23)</sup>. El efecto antitumoral de los ácidos grasos omega-3 como DHA y EPA se ha explicado por mecanismos como la inhibición de la síntesis o modificación de los eicosanoides proinflamatorios derivados del AA<xref ref-type="bibr" rid="B21"><sup>21</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B24"><sup>24</sup></xref>, lo cual, también podría explicar los resultados obtenidos en los tratamientos con este ácido omega-6 en las células PC-3.</p>
			<p>Adicional al gran número de enlaces insaturados del ácido graso DHA, la longitud de la cadena hidrocarbonada de este ácido omega-3 también podría facilitar su incorporación en los fosfolípidos de la membrana mitocondrial, contribuir al aumento de la oxidación lipídica y a la generación de ROS, causando disfunción mitocondrial<xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref> por tanto, conducir posteriormente a apoptosis. Las dos características particulares del DHA mencionadas, podrían explicar la disminución de la viabilidad relativa de las células PC-3 encontradas en este estudio y permitirían sugerir, que los ácidos omega-3 EPA y omega-6 AA se comportan de manera similar. Además, otros estudios sugieren que los ácidos grasos omega-3 inhiben diferentes vías de señalización como AKT, mTOR y ERK por inducción de autofagia y apoptosis dependiente de caspasa-3, incremento de proteínas Bcl-2 y de ROS intracelular (8, 19), lo cual podría evaluarse en estudios posteriores en las células PC-3.</p>
			<p>La evaluación del efecto genotóxico en células tumorales de próstata PC-3, mostraron daño respecto al ADN mediante el ensayo cometa (<xref ref-type="fig" rid="f2">Figura 2</xref>, B), y un incremento en el número de ICHs en las metafases analizadas (<xref ref-type="fig" rid="f2">Figura 2</xref>, D), de células PC-3 tratadas principalmente con EPA. Estos resultados podrían sugerir que el ácido EPA podría incrementar las ROS intracelulares, lo mismo que la producción de radicales libres por reacciones de lipoperoxidación de los ácidos omega-3, que pueden inducir cambios en diferentes vías de señalización. Los resultados obtenidos en este estudio, son contrarios al efecto genoprotector del EPA reportado en células no tumorales, en las que EPA no induce daño en ADN y puede reducir el efecto mutagénico o genotóxico de algunas sustancias<xref ref-type="bibr" rid="B12"><sup>12</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B25"><sup>25</sup></xref>.</p>
			<p>Considerando estos reportes y los resultados obtenidos en este estudio, se puede sugerir que el ácido omega-3 EPA actúa de manera selectiva en células tumorales y no afecta significativamente las células no tumorales. Lo anterior, habría que corroborarlo en posteriores estudios con las células no tumorales, preferiblemente derivadas de próstata.</p>
			<p>Como se mencionó, diversos estudios han evaluado la selectividad de los ácidos grasos omega en líneas celulares tumorales y no tumorales. Se ha evidenciado que los ácidos omega-3 no afectan o afectan poco la viabilidad de células normales. Esta respuesta diferencial de las células tumorales podría deberse a que estas células, se ha demostrado, son deficientes en ácidos grasos poliinsaturados omega-3 (EPA y DHA) y omega-6 (AA) comparadas con las células normales, posiblemente por la poca actividad de la enzima desaturasa involucrada en la conversión de estos ácidos. Esta situación, puede estimular la incorporación excesiva de dichos ácidos omega en la membrana celular de las células tumorales<xref ref-type="bibr" rid="B24"><sup>24</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B25"><sup>25</sup></xref> y, tal vez, sensibilizarlas al tratamiento antitumoral, incrementando las respuestas celulares inducidas por los ácidos omega o sus derivados eicosanoides o el de las ROS y radicales libres, causantes de daño en el ADN.</p>
			<p>La disminución de la viabilidad relativa de las células PC-3 causadas por los ácidos omega (EPA, DHA y AA) evaluados en este estudio, pueden también ayudar a explicar la posible causa del daño genotóxico observado en el tratamiento, con omega-3 EPA principalmente, y por los demás ácidos. Los resultados obtenidos revelan que las diferencias en el daño producido por los ácidos grasos omegas EPA, DHA y AA, observado en las pruebas de viabilidad celular y genotoxicidad contribuyen en gran medida a la disminución de la capacidad de formación de colonias, lo cual podría reflejar la incapacidad de recuperar la homeostasis celular, causada por estos ácidos grasos omega con la disminución de su potencial proliferativo. Además, estarían de acuerdo con la disminución en el número de colonias y de la proliferación (≤ 20 %) de otra línea celular tumoral de próstata, LNCaP, tratadas con DHA (20 <italic>µ</italic>M), lo cual fue reportado por Cavazos<xref ref-type="bibr" rid="B26"><sup>26</sup></xref>. Estos resultados también son consistentes con otros estudios, que reportan que los ácidos omega-3 (EPA y DHA) pueden ser inductores de autofagia, apoptosis, y producción de ROS mitocondrial, además de inhibidores de la migración de células tumorales de próstata (PC-3, DU145 y LNCaP) y de mama (MCF-7 y MDA-MB-231)<xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B26"><sup>26</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B30"><sup>30</sup></xref>.</p>
			<p>Los resultados anteriormente descritos demuestran que estos ácidos grasos omega, de manera indirecta y a través de sus derivados eicosanoides, ROS o radicales libres, podrían causar daño al ADN a nivel de cadena sencilla, y posiblemente en la cadena doble, originando un intercambio recíproco entre las cromátides hermanas y reflejando mecanismos de reparación activos en las células tumorales de próstata PC-3. Estos resultados permiten plantear que, la inducción de daño en el ADN y la necesidad de reparación del material genético contribuirían a la disminución del potencial proliferativo de las células tratadas con EPA, DHA y AA, reflejado en la disminución de la formación de colonias, ya que estos tres ácidos omega, fueron también, los que mostraron más daño genotóxico.</p>
			<p>En resumen, a pesar de que el ácido EPA causó efecto sobre la viabilidad celular a nivel de membrana (citotóxico), disminuyó la eficiencia de clonación relativa (ECR) (antiproliferativo) y causó efecto genotóxico (daño en el ADN), los mecanismos de sobrevivencia y reparación de ADN están activos, lo cual se puede evidenciar en la obtención de metafases de segundo ciclo obtenidas en la prueba de ICH, la cual requiere de al menos dos ciclos de proliferación celular, para la obtención de los extendidos cromosómicos.</p>
			<p>Tomando todos los resultados en conjunto, se puede sugerir que el daño detectado a nivel de membrana celular, en la actividad enzimática de succinato deshidrogenasa mitocondrial y en el ADN, muestran su efecto a corto y a largo plazo en la disminución de la integridad celular de las células de próstata PC-3 tratadas con los ácidos omega evaluados. A corto plazo, probablemente estos ácidos omega, causan disminución de la viabilidad celular inmediatamente después del tratamiento y, a largo plazo, afectan la capacidad de formación de colonias, en las células sobrevivientes del tratamiento inicial.</p>
			<p>En conclusión, este estudio reveló que los ácidos grasos omega-3 EPA, DHA y omega-6 AA reducen la viabilidad relativa de las células tumorales de próstata PC-3, de manera dependiente de la dosis, además, aumentan el efecto genotóxico y pueden disminuir la capacidad de reparación al daño y de la proliferación a largo plazo, comparados con los otros ácidos grasos omega evaluados. Para corroborar esta última hipótesis, se requieren estudios más detallados del ciclo celular y la inducción de apoptosis en esta línea celular, igualmente en células no tumorales, con el fin de dilucidar las potenciales diferencias entre las líneas celulares de diferente origen (normal o neoplásica) e intentar explicar los posibles mecanismos de acción.</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<ack>
			<title>AGRADECIMIENTOS</title>
			<p>Los autores agradecemos la financiación de este trabajo a la Vicerrectoría de Investigaciones y a la Dirección del Área Curricular del posgrado en Biotecnología, Facultad de Ciencias, de la Universidad Nacional de Colombia.</p>
		</ack>
		<ref-list>
			<title>REFERENCIAS BIBLIOGRÁFICAS</title>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation>1. Ferlay J, Soerjomataram I, Dikshit R, Eser S, Mathers C, Rebelo M, et al. Cancer incidence and mortality worldwide: sources, methods and major patterns in GLOBOCAN 2012. Int J Cancer. 2015 Mar;136(5):E359-86. DOI 10.1002/ijc.29210.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Ferlay</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Soerjomataram</surname>
							<given-names>I</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Dikshit</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Eser</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Mathers</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rebelo</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Cancer incidence and mortality worldwide: sources, methods and major patterns in GLOBOCAN 2012</article-title>
					<source>Int J Cancer</source>
					<month>03</month>
					<year>2015</year>
					<volume>136</volume>
					<issue>5</issue>
					<fpage>E359</fpage>
					<lpage>E386</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1002/ijc.29210</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation>2. Grönberg H. Prostate cancer epidemiology. Lancet. 2003 Mar;361(9360):859-64.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Grönberg</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Prostate cancer epidemiology</article-title>
					<source>Lancet</source>
					<month>03</month>
					<year>2003</year>
					<volume>361</volume>
					<issue>9360</issue>
					<fpage>859</fpage>
					<lpage>864</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation>3. Siegel RL, Miller KD, Jemal A. Cancer statistics, 2016. CA Cancer J Clin. 2016 Jan-Feb;66(1):7-30. DOI 10.3322/caac.21332.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Siegel</surname>
							<given-names>RL</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Miller</surname>
							<given-names>KD</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Jemal</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Cancer statistics, 2016</article-title>
					<source>CA Cancer J Clin</source>
					<season>Jan-Feb</season>
					<year>2016</year>
					<volume>66</volume>
					<issue>1</issue>
					<fpage>7</fpage>
					<lpage>30</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.3322/caac.21332</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation>4. Schumacher MC, Laven B, Petersson F, Cederholm T, Onelöv E, Ekman P, et al. A comparative study of tissue ω-6 and ω-3 polyunsaturated fatty acids (PUFA) in benign and malignant pathologic stage pT2a radical prostatectomy specimens. Urol Oncol. 2013 Apr;31(3):318-24. DOI 10.1016/j.urolonc.2011.01.014.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Schumacher</surname>
							<given-names>MC</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Laven</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Petersson</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cederholm</surname>
							<given-names>T</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Onelöv</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Ekman</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>A comparative study of tissue ω-6 and ω-3 polyunsaturated fatty acids (PUFA) in benign and malignant pathologic stage pT2a radical prostatectomy specimens</article-title>
					<source>Urol Oncol</source>
					<month>04</month>
					<year>2013</year>
					<volume>31</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>318</fpage>
					<lpage>324</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.urolonc.2011.01.014</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation>5. Larsson SC, Kumlin M, Ingelman-Sundberg M, Wolk A. Dietary long-chain n-3 fatty acids for the prevention of cancer: a review of potential mechanisms. Am J Clin Nutr. 2004 Jun;79(6):935-45.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Larsson</surname>
							<given-names>SC</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kumlin</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Ingelman-Sundberg</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Wolk</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Dietary long-chain n-3 fatty acids for the prevention of cancer: a review of potential mechanisms</article-title>
					<source>Am J Clin Nutr</source>
					<month>06</month>
					<year>2004</year>
					<volume>79</volume>
					<issue>6</issue>
					<fpage>935</fpage>
					<lpage>945</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation>6. Berquin IM, Min Y, Wu R, Wu J, Perry D, Cline JM, et al. Modulation of prostate cancer genetic risk by omega-3 and omega-6 fatty acids. J Clin Invest. 2007 Jul;117(7):1866-75.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Berquin</surname>
							<given-names>IM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Min</surname>
							<given-names>Y</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Wu</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Wu</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Perry</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cline</surname>
							<given-names>JM</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Modulation of prostate cancer genetic risk by omega-3 and omega-6 fatty acids</article-title>
					<source>J Clin Invest</source>
					<month>07</month>
					<year>2007</year>
					<volume>117</volume>
					<issue>7</issue>
					<fpage>1866</fpage>
					<lpage>1875</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7</label>
				<mixed-citation>7. Pardini RS. Nutritional intervention with omega-3 fatty acids enhances tumor response to anti-neoplastic agents. Chem Biol Interact. 2006 Aug;162(2):89-105.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Pardini</surname>
							<given-names>RS</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Nutritional intervention with omega-3 fatty acids enhances tumor response to anti-neoplastic agents</article-title>
					<source>Chem Biol Interact</source>
					<month>08</month>
					<year>2006</year>
					<volume>162</volume>
					<issue>2</issue>
					<fpage>89</fpage>
					<lpage>105</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8</label>
				<mixed-citation>8. Shin S, Jing K, Jeong S, Kim N, Song KS, Heo JY, et al. The omega-3 polyunsaturated fatty acid DHA induces simultaneous apoptosis and autophagy via mitochondrial ROS-mediated Akt-mTOR signaling in prostate cancer cells expressing mutant p53. Biomed Res Int. 2013;2013:568671. DOI 10.1155/2013/568671.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Shin</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Jing</surname>
							<given-names>K</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Jeong</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kim</surname>
							<given-names>N</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Song</surname>
							<given-names>KS</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Heo</surname>
							<given-names>JY</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>The omega-3 polyunsaturated fatty acid DHA induces simultaneous apoptosis and autophagy via mitochondrial ROS-mediated Akt-mTOR signaling in prostate cancer cells expressing mutant p53</article-title>
					<source>Biomed Res Int</source>
					<year>2013</year>
					<volume>2013</volume>
					<issue>568671</issue>
					<fpage>10.1155/2013/568671</fpage>
					<lpage>10.1155/2013/568671</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9</label>
				<mixed-citation>9. Rose DP, Connolly JM. Effects of fatty acids and eicosanoid synthesis inhibitors on the growth of two human prostate cancer cell lines. Prostate. 1991;18(3):243-54.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Rose</surname>
							<given-names>DP</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Connolly</surname>
							<given-names>JM</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Effects of fatty acids and eicosanoid synthesis inhibitors on the growth of two human prostate cancer cell lines</article-title>
					<source>Prostate</source>
					<year>1991</year>
					<volume>18</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>243</fpage>
					<lpage>254</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<label>10</label>
				<mixed-citation>10. Wang Y, Corr JG, Thaler HT, Tao Y, Fair WR, Heston WD. Decreased growth of established human prostate LNCaP tumors in nude mice fed a low-fat diet. J Natl Cancer Inst. 1995 Oct 4 ;87(19):1456-62.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Wang</surname>
							<given-names>Y</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Corr</surname>
							<given-names>JG</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Thaler</surname>
							<given-names>HT</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tao</surname>
							<given-names>Y</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Fair</surname>
							<given-names>WR</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Heston</surname>
							<given-names>WD</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Decreased growth of established human prostate LNCaP tumors in nude mice fed a low-fat diet</article-title>
					<source>J Natl Cancer Inst</source>
					<day>04</day>
					<month>10</month>
					<year>1995</year>
					<volume>87</volume>
					<issue>19</issue>
					<fpage>1456</fpage>
					<lpage>1462</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B11">
				<label>11</label>
				<mixed-citation>11. Leitzmann MF, Stampfer MJ, Michaud DS, Augustsson K, Colditz GC, Willett WC, et al. Dietary intake of n-3 and n-6 fatty acids and the risk of prostate cancer. Am J Clin Nutr . 2004 Jul;80(1):204-16.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Leitzmann</surname>
							<given-names>MF</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Stampfer</surname>
							<given-names>MJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Michaud</surname>
							<given-names>DS</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Augustsson</surname>
							<given-names>K</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Colditz</surname>
							<given-names>GC</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Willett</surname>
							<given-names>WC</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Dietary intake of n-3 and n-6 fatty acids and the risk of prostate cancer</article-title>
					<source>Am J Clin Nutr</source>
					<month>07</month>
					<year>2004</year>
					<volume>80</volume>
					<issue>1</issue>
					<fpage>204</fpage>
					<lpage>216</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B12">
				<label>12</label>
				<mixed-citation>12. Turkez H, Aydin E. Anti-genotoxic role of eicosapentaenoic acid against imazalil-induced DNA damage in vitro. Toxicol Ind Health. 2013 Aug;29(7):584-90. DOI 10.1177/0748233711433943.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Turkez</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Aydin</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Anti-genotoxic role of eicosapentaenoic acid against imazalil-induced DNA damage in vitro</article-title>
					<source>Toxicol Ind Health</source>
					<month>08</month>
					<year>2013</year>
					<volume>29</volume>
					<issue>7</issue>
					<fpage>584</fpage>
					<lpage>590</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1177/0748233711433943</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B13">
				<label>13</label>
				<mixed-citation>13. de Kok TM, ten Vaarwerk F, Zwingman I, van Maanen JM, Kleinjans JC. Peroxidation of linoleic, arachidonic and oleic acid in relation to the induction of oxidative DNA damage and cytogenetic effects. Carcinogenesis. 1994 Jul;15(7):1399-404.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>de Kok</surname>
							<given-names>TM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>ten Vaarwerk</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Zwingman</surname>
							<given-names>I</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>van Maanen</surname>
							<given-names>JM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kleinjans</surname>
							<given-names>JC</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Peroxidation of linoleic, arachidonic and oleic acid in relation to the induction of oxidative DNA damage and cytogenetic effects</article-title>
					<source>Carcinogenesis</source>
					<month>07</month>
					<year>1994</year>
					<volume>15</volume>
					<issue>7</issue>
					<fpage>1399</fpage>
					<lpage>1404</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B14">
				<label>14</label>
				<mixed-citation>14. Mosmann T. Rapid colorimetric assay for cellular growth and survival: application to proliferation and cytotoxicity assays. J Immunol Methods. 1983 Dec;65(1-2):55-63.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Mosmann</surname>
							<given-names>T</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Rapid colorimetric assay for cellular growth and survival: application to proliferation and cytotoxicity assays</article-title>
					<source>J Immunol Methods</source>
					<month>12</month>
					<year>1983</year>
					<volume>65</volume>
					<issue>1-2</issue>
					<fpage>55</fpage>
					<lpage>63</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B15">
				<label>15</label>
				<mixed-citation>15. Strober W. Trypan blue exclusion test of cell viability. Curr Protoc Immunol. 2001 May;Appendix 3:Appendix 3B. DOI 10.1002/0471142735.ima03bs21.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Strober</surname>
							<given-names>W</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Trypan blue exclusion test of cell viability</article-title>
					<source>Curr Protoc Immunol.</source>
					<month>05</month>
					<year>2001</year>
					<comment>Appendix 3:Appendix 3B</comment>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1002/0471142735.ima03bs21</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B16">
				<label>16</label>
				<mixed-citation>16. Singh NP, McCoy MT, Tice RR, Schneider EL. A simple technique for quantitation of low levels of DNA damage in individual cells. Exp Cell Res. 1988 Mar;175(1):184-91.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Singh</surname>
							<given-names>NP</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>McCoy</surname>
							<given-names>MT</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tice</surname>
							<given-names>RR</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Schneider</surname>
							<given-names>EL</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>A simple technique for quantitation of low levels of DNA damage in individual cells</article-title>
					<source>Exp Cell Res</source>
					<month>03</month>
					<year>1988</year>
					<volume>175</volume>
					<issue>1</issue>
					<fpage>184</fpage>
					<lpage>191</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B17">
				<label>17</label>
				<mixed-citation>17. Perry P, Wolff S. New Giemsa method for the differential staining of sister chromatids. Nature. 1974 Sep;251(5471):156-8.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Perry</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Wolff</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>New Giemsa method for the differential staining of sister chromatids</article-title>
					<source>Nature</source>
					<month>09</month>
					<year>1974</year>
					<volume>251</volume>
					<issue>5471</issue>
					<fpage>156</fpage>
					<lpage>158</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B18">
				<label>18</label>
				<mixed-citation>18. Freshney R.I. Culture of animal cells: A manual of basic technique and specialized applications. 6th Edition. Indiana: Wiley &amp; Sons; 2010.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Freshney</surname>
							<given-names>R.I</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Culture of animal cells: A manual of basic technique and specialized applications</source>
					<edition>6</edition>
					<publisher-loc>Indiana</publisher-loc>
					<publisher-name>Wiley &amp; Sons</publisher-name>
					<year>2010</year>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B19">
				<label>19</label>
				<mixed-citation>19. Fasano E, Serini S, Piccioni E, Toesca A, Monego G, Cittadini AR, et al. DHA induces apoptosis by altering the expression and cellular location of GRP78 in colon cancer cell lines. Biochim Biophys Acta. 2012 Nov; 1822(11):1762-72. DOI 10.1016/j.bbadis.2012.08.003.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Fasano</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Serini</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Piccioni</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Toesca</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Monego</surname>
							<given-names>G</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cittadini</surname>
							<given-names>AR</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>DHA induces apoptosis by altering the expression and cellular location of GRP78 in colon cancer cell lines</article-title>
					<source>Biochim Biophys Acta</source>
					<month>11</month>
					<year>2012</year>
					<volume>1822</volume>
					<issue>11</issue>
					<fpage>1762</fpage>
					<lpage>1772</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.bbadis.2012.08.003</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B20">
				<label>20</label>
				<mixed-citation>20. Serini S, Fasano E, Piccioni E, Cittadini AR, Calviello G. Differential anti-cancer effects of purified EPA and DHA and possible mechanisms involved. Curr Med Chem. 2011;18(26):4065-75.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Serini</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Fasano</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Piccioni</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cittadini</surname>
							<given-names>AR</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Calviello</surname>
							<given-names>G</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Differential anti-cancer effects of purified EPA and DHA and possible mechanisms involved</article-title>
					<source>Curr Med Chem</source>
					<year>2011</year>
					<volume>18</volume>
					<issue>26</issue>
					<fpage>4065</fpage>
					<lpage>4075</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B21">
				<label>21</label>
				<mixed-citation>21. Simopoulos AP. The importance of the ratio of omega-6/omega-3 essential fatty acids. Biomed Pharmacother. 2002 Oct;56(8):365-79.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Simopoulos</surname>
							<given-names>AP</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>The importance of the ratio of omega-6/omega-3 essential fatty acids</article-title>
					<source>Biomed Pharmacother</source>
					<month>10</month>
					<year>2002</year>
					<volume>56</volume>
					<issue>8</issue>
					<fpage>365</fpage>
					<lpage>379</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B22">
				<label>22</label>
				<mixed-citation>22. Li M, Zhu Q, Hu C, Giesy JP, Kong Z, Cui Y. Protective effects of eicosapentaenoic acid on genotoxicity and oxidative stress of cyclophosphamide in mice. Environ Toxicol. 2011 Jun;26(3):217-23. DOI 10.1002/tox.20546.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Li</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Zhu</surname>
							<given-names>Q</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hu</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Giesy</surname>
							<given-names>JP</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kong</surname>
							<given-names>Z</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cui</surname>
							<given-names>Y</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Protective effects of eicosapentaenoic acid on genotoxicity and oxidative stress of cyclophosphamide in mice</article-title>
					<source>Environ Toxicol</source>
					<month>06</month>
					<year>2011</year>
					<volume>26</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>217</fpage>
					<lpage>223</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1002/tox.20546</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B23">
				<label>23</label>
				<mixed-citation>23. D’Eliseo D, Velotti F. Omega-3 Fatty Acids and Cancer Cell Cytotoxicity: Implications for Multi-Targeted Cancer Therapy. J Clin Med. 2016 Jan;5(2). pii: E15. DOI 10.3390/jcm5020015.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>D’Eliseo</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Velotti</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Omega-3 Fatty Acids and Cancer Cell Cytotoxicity: Implications for Multi-Targeted Cancer Therapy</article-title>
					<source>J Clin Med</source>
					<month>01</month>
					<year>2016</year>
					<volume>5</volume>
					<issue>2</issue>
					<fpage>pii: E15</fpage>
					<lpage>pii: E15</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.3390/jcm5020015</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B24">
				<label>24</label>
				<mixed-citation>24. Abdi J, Garssen J, Faber J, Redegeld FA. Omega-3 fatty acids, EPA and DHA induce apoptosis and enhance drug sensitivity in multiple myeloma cells but not in normal peripheral mononuclear cells. J Nutr Biochem. 2014 Dec;25(12):1254-62. DOI 10.1016/j.jnutbio.2014.06.013.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Abdi</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Garssen</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Faber</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Redegeld</surname>
							<given-names>FA</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Omega-3 fatty acids, EPA and DHA induce apoptosis and enhance drug sensitivity in multiple myeloma cells but not in normal peripheral mononuclear cells</article-title>
					<source>J Nutr Biochem</source>
					<month>12</month>
					<year>2014</year>
					<volume>25</volume>
					<issue>12</issue>
					<fpage>1254</fpage>
					<lpage>1262</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jnutbio.2014.06.013</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B25">
				<label>25</label>
				<mixed-citation>25. Álvarez Álvarez RM, Mach Casellas N. Efecto de los ácidos grasos poliinsaturados omega-3 y omega-6 en el riesgo de cáncer de mama. Rev Esp Nutr Hum Diet. 2011 Oct-Dic;15(4):189-93. DOI 10.1016/S2173-1292(11)70059-X.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Álvarez Álvarez</surname>
							<given-names>RM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Mach Casellas</surname>
							<given-names>N</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Efecto de los ácidos grasos poliinsaturados omega-3 y omega-6 en el riesgo de cáncer de mama</article-title>
					<source>Rev Esp Nutr Hum Diet</source>
					<season>Oct-Dic</season>
					<year>2011</year>
					<volume>15</volume>
					<issue>4</issue>
					<fpage>189</fpage>
					<lpage>193</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S2173-1292(11)70059-X</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B26">
				<label>26</label>
				<mixed-citation>26. Cavazos DA, Apte SA, Graffenried LA. Omega-3 Fatty Acids Target Nf-kB to Modulate Breast and Prostate Cancer Progression. In: Khan W, editor. Omega-3 fatty acids: chemistry, dietary sources and health effects. New York: Nova Science; 2015. p. 21-36.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Cavazos</surname>
							<given-names>DA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Apte</surname>
							<given-names>SA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Graffenried</surname>
							<given-names>LA</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<chapter-title>Omega-3 Fatty Acids Target Nf-kB to Modulate Breast and Prostate Cancer Progression</chapter-title>
					<person-group person-group-type="editor">
						<name>
							<surname>Khan</surname>
							<given-names>W</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Omega-3 fatty acids: chemistry, dietary sources and health effects</source>
					<publisher-loc>New York</publisher-loc>
					<publisher-name>Nova Science</publisher-name>
					<year>2015</year>
					<fpage>21</fpage>
					<lpage>36</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B27">
				<label>27</label>
				<mixed-citation>27. MacLean CH, Newberry SJ, Mojica WA, Khanna P, Issa AM, Suttorp MJ, et al. Effects of omega-3 fatty acids on cancer risk: a systematic review. JAMA. 2006 Jan;295(4):403-15. Erratum in: JAMA . 2006 Apr;295(16):1900.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>MacLean</surname>
							<given-names>CH</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Newberry</surname>
							<given-names>SJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Mojica</surname>
							<given-names>WA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Khanna</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Issa</surname>
							<given-names>AM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Suttorp</surname>
							<given-names>MJ</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Effects of omega-3 fatty acids on cancer risk: a systematic review</article-title>
					<source>JAMA</source>
					<month>01</month>
					<year>2006</year>
					<volume>295</volume>
					<issue>4</issue>
					<fpage>403</fpage>
					<lpage>415</lpage>
					<comment>Erratum in: JAMA . 2006 Apr;295(16):1900</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B28">
				<label>28</label>
				<mixed-citation>28. Merendino N, Costantini L, Manzi L, Molinari R, D’Eliseo D, Velotti F. Dietary ω -3 polyunsaturated fatty acid DHA: a potential adjuvant in the treatment of cancer. Biomed Res Int . 2013;2013:310186. DOI 10.1155/2013/310186.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Merendino</surname>
							<given-names>N</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Costantini</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Manzi</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Molinari</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>D’Eliseo</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Velotti</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Dietary ω -3 polyunsaturated fatty acid DHA: a potential adjuvant in the treatment of cancer</article-title>
					<source>Biomed Res Int</source>
					<year>2013</year>
					<volume>2013</volume>
					<fpage>310186</fpage>
					<lpage>310186</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1155/2013/310186</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B29">
				<label>29</label>
				<mixed-citation>29. Rahman MM, Veigas JM, Williams PJ, Fernandes G. DHA is a more potent inhibitor of breast cancer metastasis to bone and related osteolysis than EPA. Breast Cancer Res Treat. 2013 Oct;141(3):341-52. DOI 10.1007/s10549-013-2703-y.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Rahman</surname>
							<given-names>MM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Veigas</surname>
							<given-names>JM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Williams</surname>
							<given-names>PJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Fernandes</surname>
							<given-names>G</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>DHA is a more potent inhibitor of breast cancer metastasis to bone and related osteolysis than EPA</article-title>
					<source>Breast Cancer Res Treat</source>
					<month>10</month>
					<year>2013</year>
					<volume>141</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>341</fpage>
					<lpage>352</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s10549-013-2703-y</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B30">
				<label>30</label>
				<mixed-citation>30. Stephenson JA, Al-Taan O, Arshad A, Morgan B, Metcalfe MS, Dennison AR. The multifaceted effects of omega-3 polyunsaturated Fatty acids on the hallmarks of cancer. J Lipids. 2013;2013:261247. DOI 10.1155/2013/261247.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Stephenson</surname>
							<given-names>JA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Al-Taan</surname>
							<given-names>O</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Arshad</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Morgan</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Metcalfe</surname>
							<given-names>MS</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Dennison</surname>
							<given-names>AR</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>The multifaceted effects of omega-3 polyunsaturated Fatty acids on the hallmarks of cancer</article-title>
					<source>J Lipids</source>
					<year>2013</year>
					<volume>2013</volume>
					<fpage>261247</fpage>
					<lpage>261247</lpage>
					<pub-id pub-id-type="doi">10.1155/2013/261247</pub-id>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
		<fn-group>
			<fn fn-type="other" id="fn2">
				<label>Cómo citar:</label>
				<p> Villa-Vásquez SS, Márquez-Fernández ME, Camargo-Guerrero M. Actividad citotóxica y genotóxica de ácidos grasos omega en células de cáncer de próstata PC-3. Iatreia. 2018 Oct-Dic;31(4): 351-361. DOI 10.17533/udea.iatreia.v31n4a02.</p>
			</fn>
		</fn-group>
	</back>
</article>