<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article article-type="other" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.5" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">bio</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>Biomédica</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Biomédica</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="ppub">0120-4157</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Instituto Nacional de Salud</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="doi">10.7705/biomedica.v37i3.3386</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Haga usted un diagnostico</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Hombre de 66 años con nódulos exulcerados del codo de cuatro años de evolución Primera parte</article-title>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Rodríguez</surname>
						<given-names>Gerzaín</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<aff id="aff1">
					<label>1</label>
					<institution content-type="original">Grupo de Microbiología, Facultad de Medicina, Universidad de La Sabana, Chía, Colombia</institution>
					<institution content-type="orgdiv1">Facultad de Medicina</institution>
					<institution content-type="orgname">Universidad de La Sabana</institution>
					<addr-line>
						<named-content content-type="city">Chía</named-content>
					</addr-line>
					<country country="CO">Colombia</country>
				</aff>
			</contrib-group>
			<author-notes>
				<corresp id="c1">Correspondencia: Gerzaín Rodríguez, Grupo de Microbiología, Facultad de Medicina, Universidad de La Sabana, Campus del Puente del Común, Km 7 Autopista Norte de Bogotá, Chía, Colombia Teléfono: (571) 861 5555, extensión 23339; fax (571) 861 5555, extensión 2626 <email>gerzainrodriguez@gmail.com</email>
				</corresp>
			</author-notes>
			<pub-date pub-type="epub-ppub">
				<season>Apr-Jun</season>
				<year>2017</year>
			</pub-date>
			<volume>37</volume>
			<issue>2</issue>
			<fpage>147</fpage>
			<lpage>149</lpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>16</day>
					<month>05</month>
					<year>2016</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>05</day>
					<month>10</month>
					<year>2016</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" xml:lang="es">
					<license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia Creative Commons</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<counts>
				<fig-count count="7"/>
				<table-count count="0"/>
				<equation-count count="0"/>
				<ref-count count="0"/>
				<page-count count="3"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<p>Se trata de un hombre de 66 años con pápulas y nódulos en el codo izquierdo, de cuatro años de evolución, y adenopatía epitroclear de 1 cm de diámetro, móvil y no dolorosa (<xref ref-type="fig" rid="f1">figura 1</xref>). Se tomaron biopsias de dos nódulos y de la adenopatía. </p>
		<p>
			<fig id="f1">
				<label>Figura 1</label>
				<caption>
					<title>Pápulas y nódulos exulcerados en el codo izquierdo</title>
				</caption>
				<graphic xlink:href="0120-4157-bio-37-02-00147-gf1.gif"/>
			</fig>
		</p>
		<p>En las biopsias de piel se observó una lesión intradérmica bien circunscrita, sin penetración en la hipodermis, exulcerada (<xref ref-type="fig" rid="f2">figura 2A</xref>). La lesión estaba constituida por masas de células fusiformes, sin atipia, acompañadas de algunos histiocitos vacuolados y de escasas células gigantes de tipo Touton (<xref ref-type="fig" rid="f2">figura 2, B y C</xref>). Se detectaron ocasionales plasmocitos entre las células fusiformes (<xref ref-type="fig" rid="f2">figuras 2C</xref> y <xref ref-type="fig" rid="f3">3</xref>). En la superficie de la lesión había conglomerados importantes de leucocitos polimorfonucleares y áreas de necrosis (<xref ref-type="fig" rid="f2">figura 2</xref>). En la profundidad de la lesión, además de las células fusiformes, se observó fibrosis e infiltrado rico en plasmocitos, que rodeaban nervios del límite dermo-hipodérmico, algunos con perinervio mal definido (<xref ref-type="fig" rid="f4">figura 4</xref>). En los bordes laterales de la lesión y en su porción profunda, se observaron conglomerados de macrófagos vacuolados y epitelioides con pocas células gigantes (<xref ref-type="fig" rid="f5">figura 5</xref>).</p>
		<p>
			<fig id="f2">
				<label>Figura 2</label>
				<caption>
					<title><bold>A.</bold> Imagen panorámica que muestra una lesión intradérmica, bien circunscrita, con absceso central superficial y exulceración. Hematoxilina y eosina, 2X. <bold>B.</bold> La lesión es hipercelular, con células fusiformes. Arriba, a la izquierda, se ve el componente abscedado. Hematoxilina y eosina, 10X. <bold>C.</bold> El componente fusiforme se acompaña de algunas células vacuoladas y de plasmocitos escasos, dispersos. Hematoxilina y eosina, 20X.</title>
				</caption>
				<graphic xlink:href="0120-4157-bio-37-02-00147-gf2.gif"/>
			</fig>
		</p>
		<p>
			<fig id="f3">
				<label>Figura 3</label>
				<caption>
					<title><bold>A.</bold> La lesión presenta también algunas células multinucleadas y conglomerados discretos de linfocitos (abajo, derecha). Hematoxilina y eosina, 20X. <bold>B.</bold> Este componente fusocelular subepidérmico contiene pocas células gigantes de tipo Touton (abajo, derecha). Hematoxilina y eosina, 20X. <bold>C.</bold> Pequeño grupo de células gigantes de tipo Touton. Hematoxilina y eosina, 40X.</title>
				</caption>
				<graphic xlink:href="0120-4157-bio-37-02-00147-gf3.gif"/>
			</fig>
		</p>
		<p>
			<fig id="f4">
				<label>Figura 4</label>
				<caption>
					<title><bold>A.</bold> Fibrosis e inflamación perineural linfoplasmocitaria en el límite profundo de la lesión. Hematoxilina y eosina, 12X. <bold>B.</bold> Células fusiformes profundas y filete nervioso con perinervio mal definido, rodeado de importante infiltrado de plasmocitos y macrófagos vacuolados. Hematoxilina y eosina, 20X. <bold>C.</bold> Inflamación profunda, plasmocitaria, que rodea un filete nervioso. Hematoxilina y eosina, 20X.</title>
				</caption>
				<graphic xlink:href="0120-4157-bio-37-02-00147-gf4.gif"/>
			</fig>
		</p>
		<p>
			<fig id="f5">
				<label>Figura 5</label>
				<caption>
					<title>Granuloma de macrófagos vacuolados, células epitelioides, algunas gigantes, linfocitos y plasmocitos, en los bordes laterales de la lesión. Hematoxilina y eosina, 20X.</title>
				</caption>
				<graphic xlink:href="0120-4157-bio-37-02-00147-gf5.gif"/>
			</fig>
		</p>
		<p>Con estos datos observados, se podía sugerir que el paciente tenía: </p>
		<p>
			<list list-type="order">
				<list-item>
					<p>fibroxantomas,</p>
				</list-item>
				<list-item>
					<p>dermatofibromas,</p>
				</list-item>
				<list-item>
					<p>lepromas histioides, o</p>
				</list-item>
				<list-item>
					<p>tumores fusocelulares.</p>
				</list-item>
			</list>
		</p>
		<p>Se realizaron coloraciones de Ziehl-Neelsen (ZN) y de ácido peryódico de Schiff (PAS), que demostraron abundantes bacilos en masas intracelulares (<xref ref-type="fig" rid="f6">figura 6</xref>). El ganglio linfático se presentaba ampliamente reemplazado por infiltrados semejantes, con mayor abundancia de histiocitos de citoplasma vacuolado que contenían abundantes bacilos ácido-alcohol resistentes (BAAR) (<xref ref-type="fig" rid="f7">figura 7</xref>). </p>
		<p>
			<fig id="f6">
				<label>Figura 6</label>
				<caption>
					<title><bold>A y B.</bold> La coloración de Ziehl-Neelsen muestra abundantes bacilos intracelulares, en grandes conglomerados, más aparentes en la superficie de la lesión. 20X y 100X. <bold>C.</bold> Los bacilos son también fuertemente positivos con la coloración del ácido peryódico de Schiff. 40X. <bold>D.</bold> La coloración de Ziehl-Neelsen no demuestra bacilos intraneurales ni en los infiltrados profundos. 40X.</title>
				</caption>
				<graphic xlink:href="0120-4157-bio-37-02-00147-gf6.gif"/>
			</fig>
		</p>
		<p>
			<fig id="f7">
				<label>Figura 7</label>
				<caption>
					<title><bold>A.</bold> El ganglio linfático está ampliamente reemplazado por infiltrado semejante al de la piel. Hematoxilina y eosina, 1X. <bold>B.</bold> El componente de células vacuoladas y fusiformes es prominente. Hematoxilina y eosina, 20X. <bold>C.</bold> La coloración de Zielh-Neelsen demuestra un enorme número de bacilos fagocitados. 20X.</title>
				</caption>
				<graphic xlink:href="0120-4157-bio-37-02-00147-gf7.gif"/>
			</fig>
		</p>
		<p>Con estos resultados, se podía concluir que el paciente tenía:</p>
		<p>
			<list list-type="order">
				<list-item>
					<p>lepra lepromatosa,</p>
				</list-item>
				<list-item>
					<p>lepromas histioides,</p>
				</list-item>
				<list-item>
					<p>cualquiera de los anteriores, o</p>
				</list-item>
				<list-item>
					<p>ninguna de los anteriores.</p>
				</list-item>
			</list>
		</p>
		<p>Se sugirieron los diagnósticos histológicos de lepra lepromatosa y de inflamación por micobacterias atípicas. En la revisión de los cortes se encontró que los nervios estaban bien preservados y que no contenían BAAR (<xref ref-type="fig" rid="f4">figuras 4</xref> y <xref ref-type="fig" rid="f6">6D</xref>). Estos datos permitían concluir que:</p>
		<p>A. El paciente tenía lepra multibacilar, aunque no se demostraron bacilos intraneurales, o</p>
		<p>B. La ausencia de bacilos en los nervios descartaba la lepra en estas biopsias</p>
	</body>
</article>