<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article article-type="case-report" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.7" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">bio</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>Biomédica</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Biomédica</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="ppub">0120-4157</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Instituto Nacional de Salud</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="doi">10.7705/biomedica.v38i0.3589</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>PRESENTACIÓN DE CASO</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Insuficiencia respiratoria hipoxémica grave por <italic>Pneumocystis jirovecii</italic> después de trasplante renal</article-title>
				<trans-title-group xml:lang="en">
					<trans-title>Severe hypoxemic respiratory failure caused by <italic>Pneumocystis jirovecii</italic> in a late kidney transplant recipient</trans-title>
				</trans-title-group>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Nieto-Ríos</surname>
						<given-names>John Fredy</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref>
					<xref ref-type="corresp" rid="c1">*</xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Zuluaga-Quintero</surname>
						<given-names>Mónica</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Aristizábal-Alzate</surname>
						<given-names>Arbey</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Ocampo-Kohn</surname>
						<given-names>Catalina</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Serna-Higuita</surname>
						<given-names>Lina María</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff4"><sup>4</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Ramírez-Sánchez</surname>
						<given-names>Isabel Cristina</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref>
					<xref ref-type="aff" rid="aff5"><sup>5</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Zuluaga-Valencia</surname>
						<given-names>Gustavo Adolfo</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
			<aff id="aff1">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original"> Departamento de Nefrología, Hospital Pablo Tobón Uribe, Medellín, Colombia</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Departamento de Nefrología</institution>
				<institution content-type="orgname">Hospital Pablo Tobón Uribe</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Medellín</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CO">Colombia</country>
			</aff>
			<aff id="aff2">
				<label>2</label>
				<institution content-type="original"> Facultad de Medicina, Universidad de Antioquia, Medellín, Colombia</institution>
				<institution content-type="normalized">Universidad de Antioquia</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Facultad de Medicina</institution>
				<institution content-type="orgname">Universidad de Antioquia</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Medellín</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CO">Colombia</country>
			</aff>
			<aff id="aff3">
				<label>3</label>
				<institution content-type="original"> Facultad de Medicina, Universidad Pontificia Bolivariana, Medellín, Colombia</institution>
				<institution content-type="normalized">Universidad Pontificia Bolivariana</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Facultad de Medicina</institution>
				<institution content-type="orgname">Universidad Pontificia Bolivariana</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Medellín</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CO">Colombia</country>
			</aff>
			<aff id="aff4">
				<label>4</label>
				<institution content-type="original"> Departamento de Bioestadística, Hospital Universitario, Tubinga, Alemania</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Departamento de Bioestadística</institution>
				<institution content-type="orgname">Hospital Universitario</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Tubinga</named-content>
				</addr-line>
				<country country="DE">Alemania</country>
			</aff>
			<aff id="aff5">
				<label>5</label>
				<institution content-type="original"> Departamento de Infectología, Hospital Pablo Tobón Uribe, Medellín, Colombia</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Departamento de Infectología</institution>
				<institution content-type="orgname">Hospital Pablo Tobón Uribe</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Medellín</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CO">Colombia</country>
			</aff>
			<author-notes>
				<corresp id="c1">
					<label>Correspondencia:</label> John Fredy Nieto-Ríos, Oficina de Nefrología, Hospital Pablo Tobón Uribe, Calle 78B N° 69-240, piso 9, Medellín, Colombia Teléfono: (574) 445 9000 y (574) 445 9902 <email>johnfredynieto@gmail.com</email>
				</corresp>
				<fn fn-type="other" id="fn1">
					<label>Contribución de los autores:</label>
					<p> John Fredy Nieto-Ríos: concepción y diseño del trabajo, recolección y obtención de resultados, análisis e interpretación de datos,aporte de información de pacientes y material de estudio Mónica Zuluaga-Quintero, Lina María Serna-Higuita: concepción y diseño del trabajo, recolección y obtención de resultados, y análisis e interpretación de datos Arbey Aristizábal, Catalina Ocampo, Isabel Cristina Ramírez y Gustavo Zuluaga: aporte de información de pacientes y material de estudio Todos los autores participaron en la escritura del manuscrito.</p>
				</fn>
				<fn fn-type="conflict" id="fn2">
					<label>Conflicto de intereses</label>
					<p> Los autores declaran no tener conflicto de intereses.</p>
				</fn>
				<fn fn-type="conflict" id="fn3">
					<label>Financiación</label>
					<p> Hospital Pablo Tobón Uribe</p>
				</fn>
			</author-notes>
			<pub-date pub-type="epub-ppub">
				<season>Jan-Mar</season>
				<year>2018</year>
			</pub-date>
			<volume>38</volume>
			<issue>1</issue>
			<fpage>32</fpage>
			<lpage>36</lpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>31</day>
					<month>08</month>
					<year>2016</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>08</day>
					<month>05</month>
					<year>2017</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" xml:lang="es">
					<license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia Creative Commons</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<abstract>
				<title>Resumen</title>
				<p>La neumonitis por <italic>Pneumocystis jirovecii</italic> es una infección infrecuente en pacientes con trasplante de riñón, que se presenta de forma aguda y puede progresar rápidamente hasta la insuficiencia respiratoria y la muerte. El período de mayor riesgo es el de los primeros seis meses después del trasplante, y se asocia con las altas dosis de medicamentos inmunosupresores que reciben los pacientes. La condición también puede presentarse de manera tardía, asociada con la suspensión de la profilaxis con trimetoprim-sulfametoxazol.</p>
				<p>Se reportan dos casos de pacientes con trasplante renal que presentaron insuficiencia respiratoria hipoxémica grave por <italic>P. jirovecii</italic> pasados seis años del trasplante, y que fueron tratados con trimetoprim-sulfametoxazol y esteroides. Uno de los pacientes murió y el otro se recuperó sin que hubiera efectos en la función del injerto renal.</p>
			</abstract>
			<trans-abstract xml:lang="en">
				<title>Abstract</title>
				<p>Pneumonia caused by <italic>Pneumocystis jirovecii</italic> is an uncommon infection in kidney transplant patients that can have an acute and rapid progression to respiratory failure and death. The period of greatest risk occurs in the first six months after the transplant, and it relates to the high doses of immunosuppression drugs required by patients. However, it may occur late, associated with the suspension of prophylaxis with trimethoprim-sulfamethoxazole.</p>
				<p>We present two cases of renal transplant patients who had severe hypoxemic respiratory failure due to <italic>P. jirovecii</italic> six years after transplantation. In addition to steroids, they received treatment with trimethoprim-sulfamethoxazole. One patient died, while the other had clinical recovery, with preservation of the renal graft function.</p>
			</trans-abstract>
			<kwd-group xml:lang="es">
				<title>Palabras clave:</title>
				<kwd>Pneumocystis jirovecii</kwd>
				<kwd>trasplante de riñón</kwd>
				<kwd>insuficiencia respiratoria</kwd>
				<kwd>mortalidad</kwd>
				<kwd>rechazo de injerto</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>Key words:</title>
				<kwd>Pneumocystis jirovecii</kwd>
				<kwd>kidney transplantation</kwd>
				<kwd>respiratory insufficiency</kwd>
				<kwd>mortality</kwd>
				<kwd>graft rejection</kwd>
			</kwd-group>
			<counts>
				<fig-count count="2"/>
				<table-count count="1"/>
				<equation-count count="0"/>
				<ref-count count="12"/>
				<page-count count="5"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<p><italic>Pneumocystis jirovecii</italic> es un agente infeccioso oportunista que puede causar neumonía en pacientes inmunosuprimidos y que se conoce como neumonitis por <italic>Pneumocystis</italic>. Se presenta, especialmente, en pacientes con el virus de la inmunodeficiencia humana (HIV) y, en menor porcentaje, en receptores de trasplantes de órganos sólidos. Su incidencia después del trasplante renal es inferior al 5 %, pero cuando se presenta, lo hace de manera súbita y grave y con una alta incidencia de insuficiencia respiratoria hipoxémica. En 59 % de los pacientes se requiere asistencia respiratoria mecánica, lo cual se ha asociado con la posibilidad de perder el injerto y con una mortalidad de hasta 39 % (1,2). Los principales factores de riesgo de la infección son con medicamentos supresores de células T, el manejo del rechazo agudo, la infección previa por citomegalovirus, la linfopenia prolongada y el contacto con portadores hospitalizados o atendidos en hogares de cuidado.</p>
		<p>Esta infección se presenta como consecuencia de una reinfección por exposición a portadores asintomáticos o por la reactivación de una colonización crónica <xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>. Dado que en la mayoría de los casos los síntomas son sutiles y puede no presentarse inflamación, la sospecha clínica es fundamental <xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref>. La deshidrogenasa láctica y el beta-D-glucano son marcadores no invasivos de utilidad, pero son inespecíficos y no logran determinar la gravedad de la enfermedad ni la respuesta terapéutica <xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref>. La reacción en cadena de la polimerasa (PCR) para detectar el microorganismo, en cambio, tiene muy buenas sensibilidad y especificidad, pero no logra diferenciar la colonización previa de la infección aguda. Sin embargo, cuando resulta positiva, a pesar de la citología negativa, y hay síntomas sugestivos de inmunosupresión, se recomienda el tratamiento (<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref>, <xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>). La visualización de estructuras indicativas de <italic>P. jirovecii</italic> mediante el uso de tinciones de plata metenamina o calcoflúor en la citología del lavado broncoalveolar, confirma el diagnóstico y son pocos los casos en los que se requiere la biopsia pulmonar (<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref>, <xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>).</p>
		<sec sec-type="cases">
			<title>Caso 1</title>
			<p>Se presenta el caso de un hombre de 54 años que había recibido un trasplante renal seis años antes, y en quien el injerto había tenido una buena evolución, sin episodios de rechazo. Había recibido tratamiento inmunosupresor de base con 500 mg de micofenolato de mofetilo cada 12 horas, 50 mg de ciclosporina cada 12 horas y 5 mg de prednisolona al día; la creatinina basal era de 1,1 mg/dl.</p>
			<p>Consultó tras cinco días de fiebre, malestar general, disnea y tos; presentó hipoxemia grave y rápida progresión a insuficiencia respiratoria aguda que requirió asistencia respiratoria mecánica.</p>
			<p>En la radiografía de tórax, se encontró un infiltrado intersticial basal derecho, por lo que se inició empíricamente la administración de piperacilinatazobactam y claritromicina, sin que el paciente presentara mejoría. En una nueva radiografía, se encontraron infiltrados generalizados de predominio parahiliar (<xref ref-type="fig" rid="f1">figura 1</xref>), por lo que se practicó una fibrobroncoscopia. El lavado broncoalveolar fue negativo y no hubo aislamiento microbiológico (<xref ref-type="table" rid="t1">cuadro 1</xref>).</p>
			<p>
				<fig id="f1">
					<label>Figura 1</label>
					<caption>
						<title>Radiografía de tórax del paciente del caso 1. Se observan infiltrados intersticiales de predominio parahiliar</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0120-4157-bio-38-01-00032-gf1.gif"/>
				</fig>
			</p>
			<p>
				<table-wrap id="t1">
					<label>Cuadro 1</label>
					<caption>
						<title>Resultados de los exámenes de laboratorio</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0120-4157-bio-38-01-00032-gt1.gif"/>
					<table-wrap-foot>
						<fn id="TFN1">
							<p>BUN: nitrógeno ureico; Hb: hemoglobina; VSG: velocidad de sedimentación globular; LDH: lactato deshidrogenasa; BAAR: bacilos ácido-alcohol resistentes; KOH: hidróxido de potasio; PCR: reacción en cadena de polimerasa; pCO2: presión parcal de dióxido de carbono</p>
						</fn>
					</table-wrap-foot>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>Se sospechó, entonces, la presencia de gérmenes oportunistas y se añadieron trimetoprimsulfametoxazol, anfotericina B y esteroides al tratamiento.</p>
			<p>En la biopsia pulmonar, se observó daño alveolar difuso y la PCR fue positiva para <italic>P. jirovecii</italic> en el tejido, pero negativa en el lavado broncoalveolar. La condición clínica del paciente se deterioró progresivamente hasta presentar falla orgánica múltiple e hipoxemia resistente al tratamiento; finalmente, el paciente falleció diez días después de ser hospitalizado.</p>
		</sec>
		<sec sec-type="cases">
			<title>Caso 2</title>
			<p>Este es el caso de una paciente de 28 años que había recibido un trasplante de riñón seis años antes. El protocolo de inmunosupresión utilizado inicialmente incluyó anticalcineurínicos, que luego se sustituyeron por la proteína mTOR (<italic>mammalian Target of Rapamycin</italic>) debido a la toxicidad. La creatinina basal de la paciente era de 1,5 mg/dl. </p>
			<p>Consultó tras 15 días de tos seca y fiebre intermitente y, en el momento del ingreso, presentaba buen estado general, sin dificultad respiratoria.</p>
			<p>En la radiografía inicial de tórax, se observaron infiltrados mixtos bilaterales de predominio basal (<xref ref-type="fig" rid="f2">figura 2</xref>). En la tomografía de tórax de alta resolución, se evidenciaron opacidades en vidrio esmerilado de localización bilateral difusa que comprometían ambos campos pulmonares (<xref ref-type="fig" rid="f2">figura 2</xref>).</p>
			<p>
				<fig id="f2">
					<label>Figura 2</label>
					<caption>
						<title>Tomografía axial de tórax de alta resolución de la paciente del caso 2. a. Se observan opacidades en vidrio esmerilado de localización bilateral difusa, que comprometen ambos campos pulmonares. b. Radiografía de tórax inicial con infiltrados mixtos de predominio basal.</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0120-4157-bio-38-01-00032-gf2.gif"/>
				</fig>
			</p>
			<p>Dado el buen estado clínico de la paciente, no se utilizaron antibióticos inicialmente, se solicitaron estudios complementarios (<xref ref-type="table" rid="t1">cuadro 1</xref>) y se suspendió el sirolimus.</p>
			<p>Se le practicó una fibrobroncoscopia y un día después presentó deterioro clínico con rápida progresión a insuficiencia respiratoria hipoxémica, por lo que hubo necesidad de darle asistencia respiratoria mecánica no invasiva. Además, presentó deterioro de la función renal, por lo cual se inició el tratamiento antibiótico empírico con piperacilina-tazobactam y claritromicina.</p>
			<p>Una vez se obtuvo el reporte de la citología del lavado broncoalveolar, que demostró la presencia de estructuras indicativas de <italic>P. jirovecii</italic> en la tinción de plata metenamina, se inició el tratamiento con trimetoprim-sulfametoxazol y esteroides, con el cual se resolvió la insuficiencia respiratoria y se recuperó la función renal basal.</p>
		</sec>
		<sec sec-type="discussion">
			<title>Discusión</title>
			<p>A pesar de que la profilaxis con trimetoprimsulfametoxazol ha disminuido el número de casos de neumonitis por <italic>P. jirovecii</italic> en pacientes después de un trasplante renal, aún no hay consenso sobre el momento de su aparición, que puede darse entre los tres y los seis meses del trasplante, tiempo en el cual las dosis de medicamentos inmunosupresores son mayores, e incluso un año después o al cabo de un período indefinido.</p>
			<p>En reportes previos sobre la aparición de esta condición después de un periodo largo del trasplante se informa de incidencias de 33 % a los 12 meses y de hasta 18 % después de 10 años <xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref>.</p>
			<p>Se describen dos casos de pacientes que presentaron insuficiencia respiratoria hipoxémica por <italic>P. jirovecii</italic> seis años después del trasplante renal, con resultados diferentes.</p>
			<p>Las experiencias previas demuestran que los resultados de la profilaxis son variables. Por ejemplo, Anand, <italic>et al</italic>. <xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref>, informaron sobre la experiencia en un solo centro en casos en los cuales se administró trimetoprim-sulfametoxazol solo durante un mes después del trasplante renal. De 1.352 pacientes, a cuatro (0,3 %) se les diagnosticó neumonitis por <italic>P.jirovecii</italic>; en dos, el diagnóstico se hizo en el primer año del trasplante, ambos después de los primeros seis meses, y en los otros dos, 15 meses después.</p>
			<p>Por otra parte, Borstnar, <italic>et al</italic>. <xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref>, demostraron una disminución de la incidencia de la neumonitis por <italic>P. jirovecii</italic> al suministrar profilaxis durante más de un año, y registraron su aparición entre los seis y hasta los 148 meses después del trasplante. En los pacientes con trasplante renal se ha encontrado que una baja tasa de filtración glomerular y la linfopenia son factores de riesgo para la infección, con una mediana de 10,2 años a partir del primer año de profilaxis <xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref>. La edad, la infección por citomegalovirus y el recuento total de linfocitos, también se consideran criterios predictores de neumonía por <italic>P. jirovecii</italic> en receptores de trasplante de órganos sólidos <xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref>.</p>
			<p>En nuestra institución, la profilaxis con trimetoprimsulfametoxazol se aplica durante los primeros seis meses del trasplante renal. Sin embargo, en los casos que se describen, los episodios de neumonía por <italic>P. jirovecii</italic> se presentaron años después, sin relación con un factor de riesgo específico. Ambos pacientes recibían dosis mínimas de medicamentos inmunosupresores, ninguno recibía profilaxis contra <italic>P. jirovecii</italic> y no habían presentado episodios de rechazo, lo que sugiere que el riesgo de este agente oportunista persiste en el tiempo y siempre se debe tener presente en el diagnóstico diferencial ante la presencia de síntomas respiratorios o neumonitis en los pacientes con trasplante, independientemente del tiempo de evolución.</p>
			<p>No se recomienda la profilaxis indefinida, pues su incidencia no es tan alta, y los efectos secundarios, especialmente la disfunción renal y las tasas de resistencia en bacilos Gram negativos, limitan el beneficio, por lo que solamente se recomienda en casos de rechazo acompañado del aumento de los medicamentos inmunosupresores, así como en casos de brotes <xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref>.</p>
			<p>El trimetoprim-sulfametoxazol se considera el tratamiento de elección. Sin embargo, el tiempo de administración no se ha establecido para los pacientes con trasplante de órganos, y tampoco para el uso concomitante de esteroides. En las guías se recomienda administrar metilprednisolona en dosis de 40 a 60 mg dos veces al día durante cinco a siete días y luego suspenderla progresivamente en el curso de una a dos semanas, para un total de 14 a 21 días según la gravedad de los casos <xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>.</p>
			<p>Otros tratamientos con dapsona, atuovacuona o primaquina más clindamicina o pentamidina, se recomiendan para los casos en los cuales está contraindicado el trimetoprim-sulfametoxazol, ya sea por alergia o por deterioro de la función renal <xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>. Solo se cuenta con un estudio prospectivo que demostró la eficacia de la atovaquona en la profilaxis de neumonía por <italic>P. jirovecii</italic>, con menores efectos secundarios que el trimetoprim-sulfametoxazol <xref ref-type="bibr" rid="B11"><sup>11</sup></xref><sup>).</sup></p>
			<p>Por otro lado, el tratamiento con pentamidina se ha asociado con mayor toxicidad y se ha demostrado que con dapsona solo es útil en casos leves a moderados <xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>. Cuando existe resistencia o intolerancia al tratamiento con trimetoprim-sulfametoxazol, las opciones son escasas.</p>
			<p>Tu, <italic>et al</italic>. <xref ref-type="bibr" rid="B12"><sup>12</sup></xref>, reportaron mejores resultados en tres casos de neumonía por <italic>P. jirovecii</italic> en pacientes con trasplante renal tratados con caspofungina y trimetoprim-sulfametoxazol, pues los efectos secundarios fueron menores, especialmente en pacientes críticos con granulocitopenia, compromiso hepático y deterioro de la función del injerto.</p>
			<p>El uso de esteroides en los pacientes con hipoxemia se ha estudiado más en aquellos con HIV, en quienes mejora la supervivencia. En otro estudio en pacientes sin HIV, el resultado fue mejor <xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref>. Sin embargo, en otros, las altas dosis de esteroides se asociaron con un incremento de la mortalidad <xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>, o no se encontró diferencia en la supervivencia en pacientes con trasplante de órganos sólidos <xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>.</p>
			<p>En este contexto, es importante hacer más estudios que validen esta recomendación <xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>. En los dos casos que se presentan, los pacientes recibieron tratamiento con trimetoprim-sulfametoxazol y esteroides debido a la gravedad de la insuficiencia respiratoria, y los resultados difirieron, pues uno de ellos murió en tanto que la otra se recuperó completamente.</p>
		</sec>
		<sec sec-type="conclusions">
			<title>Conclusión</title>
			<p>La infección por <italic>P. jirovecii</italic> después de transcurrido un periodo largo desde el momento del trasplante, es una condición infrecuente que cursa de forma aguda e implica el riesgo de muerte.</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<ref-list>
			<title>Referencias</title>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation>1. Ribes JA, Limper AH, Espy MJ, Smith TF. PCR detection of Pneumocystis carinii in bronchoalveolar lavage specimens: Analysis of sensitivity and specificity. J Clin Microbiol.1997;35:830-5.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Ribes</surname>
							<given-names>JA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Limper</surname>
							<given-names>AH</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Espy</surname>
							<given-names>MJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Smith</surname>
							<given-names>TF</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>PCR detection of Pneumocystis carinii in bronchoalveolar lavage specimens Analysis of sensitivity and specificity</article-title>
					<source>J Clin Microbiol</source>
					<year>1997</year>
					<volume>35</volume>
					<fpage>830</fpage>
					<lpage>835</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation>2. Thomas CF, Limper AH. Pneumocystis pneumonia. N Engl J Med. 2004;350:2487-98. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1056/NEJMra032588">https://doi.org/10.1056/NEJMra032588</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Thomas</surname>
							<given-names>CF</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Limper</surname>
							<given-names>AH</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Pneumocystis pneumonia</article-title>
					<source>N Engl J Med</source>
					<year>2004</year>
					<volume>350</volume>
					<fpage>2487</fpage>
					<lpage>2498</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1056/NEJMra032588">https://doi.org/10.1056/NEJMra032588</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation>3. Mulpuru S, Knoll G, Weir C, Desjardins M, Johnson D, Gorn L, et al. Pneumocystis pneumonia outbreak among renal transplant recipients at a North American transplant center: Risk factors and implications for infection control. Am J Infect Control. 2016;44;425-31. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.ajic.2015.11.012">https://doi.org/10.1016/j.ajic.2015.11.012</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Mulpuru</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Knoll</surname>
							<given-names>G</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Weir</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Desjardins</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Johnson</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gorn</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Pneumocystis pneumonia outbreak among renal transplant recipients at a North American transplant center: Risk factors and implications for infection control</article-title>
					<source>Am J Infect Control</source>
					<year>2016</year>
					<volume>44</volume>
					<fpage>425</fpage>
					<lpage>431</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.ajic.2015.11.012">https://doi.org/10.1016/j.ajic.2015.11.012</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation>4. Iriart X, Challan Belval T, Fillaux J, Esposito L, Lavergne RA, Cardeau-Desangles I, et al. Risk factors of Pneumocystis pneumonia in solid organ recipients in the era of the common use of posttransplantation prophylaxis. Am J Transplant. 2015;15:190-9. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/ajt.12947">https://doi.org/10.1111/ajt.12947</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Iriart</surname>
							<given-names>X</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Challan Belval</surname>
							<given-names>T</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Fillaux</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Esposito</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lavergne</surname>
							<given-names>RA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cardeau-Desangles</surname>
							<given-names>I</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Risk factors of Pneumocystis pneumonia in solid organ recipients in the era of the common use of posttransplantation prophylaxis</article-title>
					<source>Am J Transplant</source>
					<year>2015</year>
					<volume>15</volume>
					<fpage>190</fpage>
					<lpage>199</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/ajt.12947">https://doi.org/10.1111/ajt.12947</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation>5. Pareja JG, Garland R, Koziel H. Use of adjunctive corticosteroids in severe adult non-HIV Pneumocystis carinii pneumonia. Chest. 1998;113:1215-24. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1378/chest.113.5.1215">https://doi.org/10.1378/chest.113.5.1215</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Pareja</surname>
							<given-names>JG</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Garland</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Koziel</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Use of adjunctive corticosteroids in severe adult non-HIV Pneumocystis carinii pneumonia</article-title>
					<source>Chest</source>
					<year>1998</year>
					<volume>113</volume>
					<fpage>1215</fpage>
					<lpage>1224</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1378/chest.113.5.1215">https://doi.org/10.1378/chest.113.5.1215</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation>6. Lemiale V, Debrumetz A, Delannoy A, Alberti C, Azoulay E. Adjunctive steroid in HIV-negative patients with severe Pneumocystis pneumonia. Respir Res. 2013;14:87. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1186/1465-9921-14-87">https://doi.org/10.1186/1465-9921-14-87</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Lemiale</surname>
							<given-names>V</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Debrumetz</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Delannoy</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Alberti</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Azoulay</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Adjunctive steroid in HIV-negative patients with severe Pneumocystis pneumonia</article-title>
					<source>Respir Res</source>
					<year>2013</year>
					<volume>14</volume>
					<fpage>87</fpage>
					<lpage>87</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1186/1465-9921-14-87">https://doi.org/10.1186/1465-9921-14-87</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7</label>
				<mixed-citation>7. Moon SM, Kim T, Sung H, Kim MN, Kim SH, Choi SH, et al. Outcomes of moderate-to-severe Pneumocystis pneumonia treated with adjunctive steroid in non-HIV-infected patients. Antimicrob Agents Chemother. 2011;55:4613-8. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1128/AAC.00669-11">https://doi.org/10.1128/AAC.00669-11</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Moon</surname>
							<given-names>SM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kim</surname>
							<given-names>T</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Sung</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kim</surname>
							<given-names>MN</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kim</surname>
							<given-names>SH</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Choi</surname>
							<given-names>SH</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Outcomes of moderate-to-severe Pneumocystis pneumonia treated with adjunctive steroid in non-HIV-infected patients</article-title>
					<source>Antimicrob Agents Chemother</source>
					<year>2011</year>
					<volume>55</volume>
					<fpage>4613</fpage>
					<lpage>4618</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1128/AAC.00669-11">https://doi.org/10.1128/AAC.00669-11</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8</label>
				<mixed-citation>8. Anand S, Samaniego M, Kaul D. Pneumocystis jirovecii pneumonia is rare in renal transplant recipients receiving only one month of prophylaxis. TransplInfect Dis. 2011;13(6):570-4. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/j.1399-3062.2011.00692.x">https://doi.org/10.1111/j.1399-3062.2011.00692.x</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Anand</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Samaniego</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kaul</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Pneumocystis jirovecii pneumonia is rare in renal transplant recipients receiving only one month of prophylaxis</article-title>
					<source>TransplInfect Dis</source>
					<year>2011</year>
					<volume>13</volume>
					<issue>6</issue>
					<fpage>570</fpage>
					<lpage>574</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/j.1399-3062.2011.00692.x">https://doi.org/10.1111/j.1399-3062.2011.00692.x</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9</label>
				<mixed-citation>9. Borstnar S, Lindic J, Tomazic J, Kandus A, Pikelj A, Prah J, et al. Pneumocystis jirovecii pneumonia in renal transplant recipients: A national center experience. Transplant Proc. 2013;45(4):1614-7. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.transproceed.2013.02.107">https://doi.org/10.1016/j.transproceed.2013.02.107</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Borstnar</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lindic</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tomazic</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kandus</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pikelj</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Prah</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Pneumocystis jirovecii pneumonia in renal transplant recipients: A national center experience</article-title>
					<source>Transplant Proc</source>
					<year>2013</year>
					<volume>45</volume>
					<issue>4</issue>
					<fpage>1614</fpage>
					<lpage>1617</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.transproceed.2013.02.107">https://doi.org/10.1016/j.transproceed.2013.02.107</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<label>10</label>
				<mixed-citation>10. Struijk GH, Gijsen AF, Yong SL, Zwinderman AH, Geerlings SE, Lettinga KD, et al. Risk of Pneumocystis jiroveci pneumonia in patients long after renal trans-plantation. Nephrol Dial Transplant. 2011;26:3391-8. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1093/ndt/gfr048">https://doi.org/10.1093/ndt/gfr048</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Struijk</surname>
							<given-names>GH</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gijsen</surname>
							<given-names>AF</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Yong</surname>
							<given-names>SL</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Zwinderman</surname>
							<given-names>AH</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Geerlings</surname>
							<given-names>SE</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lettinga</surname>
							<given-names>KD</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Risk of Pneumocystis jiroveci pneumonia in patients long after renal trans-plantation</article-title>
					<source>Nephrol Dial Transplant</source>
					<year>2011</year>
					<volume>26</volume>
					<fpage>3391</fpage>
					<lpage>3398</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1093/ndt/gfr048">https://doi.org/10.1093/ndt/gfr048</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B11">
				<label>11</label>
				<mixed-citation>11. Gabardi S, Millen P, Hurwitz S, Martin S, Roberts K, Chandraker A. Atovaquone versus trimethoprimsulfamethoxazole as Pneumocystis jirovecii pneumonia prophylaxis following renal transplantation. Clin Transplant. 2012;26:E184-90. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/j.1399-0012.2012.01624.x">https://doi.org/10.1111/j.1399-0012.2012.01624.x</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Gabardi</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Millen</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hurwitz</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Martin</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Roberts</surname>
							<given-names>K</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Chandraker</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Atovaquone versus trimethoprimsulfamethoxazole as Pneumocystis jirovecii pneumonia prophylaxis following renal transplantation</article-title>
					<source>Clin Transplant</source>
					<year>2012</year>
					<volume>26</volume>
					<fpage>E184</fpage>
					<lpage>E190</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/j.1399-0012.2012.01624.x">https://doi.org/10.1111/j.1399-0012.2012.01624.x</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B12">
				<label>12</label>
				<mixed-citation>12. Tu GW, Ju MJ, Xu M, Rong RM, He YZ, Xue ZG, et al. Combination of caspofungin and low-dose trimethoprim/ sulfamethoxazole for the treatment of severe Pneumocystis jirovecii pneumonia in renal transplant recipients. Nephrology (Carlton). 2013;18:736-42. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/nep.12133">https://doi.org/10.1111/nep.12133</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Tu</surname>
							<given-names>GW</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Ju</surname>
							<given-names>MJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Xu</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rong</surname>
							<given-names>RM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>He</surname>
							<given-names>YZ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Xue</surname>
							<given-names>ZG</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Combination of caspofungin and low-dose trimethoprim/ sulfamethoxazole for the treatment of severe Pneumocystis jirovecii pneumonia in renal transplant recipients</article-title>
					<source>Nephrology (Carlton)</source>
					<year>2013</year>
					<volume>18</volume>
					<fpage>736</fpage>
					<lpage>742</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/nep.12133">https://doi.org/10.1111/nep.12133</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
	</back>
</article>