<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.8" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="nlm-ta">Biomedica</journal-id>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">bio</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>Biomédica</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Biomed.</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="epub">2590-7379</issn>
			<issn pub-type="ppub">0120-4157</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Instituto Nacional de Salud</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="doi">10.7705/biomedica.6476</article-id>
			<article-id pub-id-type="publisher-id">00009</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Artículo original</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Investigaciones cualitativas en salud pública publicadas en revistas biomédicas colombianas entre el 2011 y el 2021</article-title>
				<trans-title-group xml:lang="en">
					<trans-title>Qualitative public health research published in Colombian biomedical journals between 2011 and 2021</trans-title>
				</trans-title-group>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Rodríguez-Gómez</surname>
						<given-names>Rodolfo</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
					<xref ref-type="corresp" rid="c1"><sup>*</sup></xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
				<aff id="aff1">
					<label>1</label>
					<institution content-type="original">Asesor metodológico en investigación en salud, Bogotá, D.C., Colombia</institution>
					<institution content-type="normalized">Asesor metodológico en investigación en salud</institution>
					<addr-line>
						<named-content content-type="city">Bogotá, D.C.</named-content>
					</addr-line>
					<country country="CO">Colombia</country>
					<email>fitopolux@hotmail.com</email>
				</aff>
			<author-notes>
				<corresp id="c1">
					<label><sup>*</sup></label><bold>Correspondencia:</bold> Rodolfo Rodríguez-Gómez Teléfono: (322) 317 9993 <email>fitopolux@hotmail.com</email>
				</corresp>
				<fn fn-type="equal" id="fn2">
					<p>Contribución de los autores:</p>
				</fn>
				<fn fn-type="conflict" id="fn4">
					<label>Conflicto de intereses:</label>
					<p> No existe ninguno.</p>
				</fn>
			</author-notes>
			<!--<pub-date date-type="pub" publication-format="electronic">
				<day>30</day>
				<month>03</month>
				<year>2023</year>
			</pub-date>
			<pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">-->
			<pub-date pub-type="epub-ppub">
				<month>03</month>
				<year>2023</year>
			</pub-date>
			<volume>43</volume>
			<issue>1</issue>
			<fpage>69</fpage>
			<lpage>82</lpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>29</day>
					<month>01</month>
					<year>2022</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>09</day>
					<month>12</month>
					<year>2022</year>
				</date>
				<date date-type="pub">
					<day>16</day>
					<month>12</month>
					<year>2022</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" xml:lang="es">
					<license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia Creative Commons</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<abstract>
				<title>Resumen</title>
				<sec>
					<title>Introducción</title>
					<p>La investigación cualitativa busca comprender el sentido y la perspectiva de los individuos e indaga teniendo en cuenta el contexto. Este paradigma permite la interpretación y el estudio de los fenómenos desde su propia complejidad. En salud pública, la investigación cualitativa ha ganado terreno, pues permite estudiar aspectos subjetivos del proceso salud-enfermedad.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objetivo</title>
					<p>Describir y analizar las investigaciones cualitativas en temas de salud pública publicadas en revistas colombianas entre el 2011 y el 2021.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Materiales y métodos</title>
					<p>Se llevó a cabo un estudio descriptivo sobre las investigaciones cualitativas en salud pública publicadas en revistas colombianas entre el 2011 y el 2021.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Resultados</title>
					<p>Se incluyeron 81 artículos. La revista con mayor cantidad de publicaciones fue la <italic>Revista de Salud Pública</italic> (44,4 %). El año con mayor producción correspondió al 2019 y el principal diseño fue la teoría fundamentada (17,3 %). En el 79 % de los artículos, las mujeres fueron el autor principal y la enfermería constituyó la profesión más frecuente de formación de pregrado. El tema más frecuente fue el VIH/sida (12,3 %), seguido por el cáncer (11,1%). En el 24,6 % de los estudios, se utilizó un <italic>software</italic> para el análisis.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusiones</title>
					<p>Las investigaciones cualitativas en salud pública han tenido una dinámica variable en la producción científica entre el 2011 y el 2021. Pese a sus bondades, la adopción de programas informáticos para el análisis cualitativo es escasa. La enfermería se destaca como el área que concentra la mayor cantidad de estudios cualitativos en salud pública con aportes en temáticas como COVID-19 y VIH/sida.</p>
				</sec>
			</abstract>
			<trans-abstract xml:lang="en">
				<title>Abstract</title>
				<sec>
					<title>Introduction</title>
					<p>Qualitative research seeks to understand the meaning and perspective of individuals and investigates considering the context. This paradigm allows the interpretation and study of phenomena from their own complexity. In public health, qualitative research has gained ground, as it allows the study of subjective aspects of the health-disease process.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objective</title>
					<p>To describe and analyze qualitative research on health issues published in Colombian journals between 2011 and 2021.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Materials and methods</title>
					<p>A descriptive study on qualitative health research published in Colombian journals between 2011 and 2021 was carried out.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Results</title>
					<p> Eighty-one articles were included. The journal with the highest number of publications was the <italic>Revista de Salud Pública</italic> (44.4%). The year with the highest production corresponded to 2019 and the main design was the fundamental theory (17.3%). In 79% of the articles, women were the main author and nursing was the most frequent profession of undergraduate training. The most frequent topic was HIV/AIDS (12.3%), followed by cancer (11.1%). In 24.6% of the studies, a software was used for the analysis.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusions</title>
					<p> Qualitative research in public health has had a variable dynamic in scientific production between 2011 and 2021. Despite its benefits, the adoption of computer programs for qualitative analysis is rare. Nursing stands out as the area that concentrates the largest number of qualitative studies in public health with contributions on topics such as COVID-19 and HIV/AIDS.</p>
				</sec>
			</trans-abstract>
			<kwd-group xml:lang="es">
				<title>Palabras clave</title>
				<kwd>Investigación cualitativa</kwd>
				<kwd>salud pública</kwd>
				<kwd>artículo de revista</kwd>
				<kwd>revistas electrónicas</kwd>
				<kwd>entrevista</kwd>
				<kwd>Colombia</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>Keywords</title>
				<kwd>Qualitative research</kwd>
				<kwd>public health</kwd>
				<kwd>journal article</kwd>
				<kwd>electronic journals</kwd>
				<kwd>interview</kwd>
				<kwd>Colombia</kwd>
			</kwd-group>
			<counts>
				<fig-count count="3"/>
				<table-count count="7"/>
				<equation-count count="0"/>
				<ref-count count="18"/>
				<page-count count="14"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<p>La investigación cualitativa es aquella que, enmarcada en el paradigma naturalista, busca comprender los significados, el sentido y la perspectiva de los individuos y, al mismo tiempo, cómo esas perspectivas se construyen según los contextos sociales y culturales <xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref>. Es un tipo de investigación flexible que permite una interacción cíclica entre los datos y el investigador, siempre con la pregunta de investigación como elemento guía del proceso.</p>
		<p>El paradigma cualitativo se fundamenta en el razonamiento inductivo, usa múltiples fuentes de datos como textos e imágenes y busca entender la particularidad <xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref>, al tiempo que estudia los fenómenos desde su propia complejidad <xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>. Dado que busca obtener datos en su entorno natural, a la investigación cualitativa también se le denomina <italic>naturalista</italic>. Comprende investigaciones que generan resultados a los que no se llega por medio de análisis estadísticos <xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref> y puede dar cuenta de las experiencias personales, las motivaciones, los comportamientos y los movimientos sociales <xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>.</p>
		<p>La investigación cualitativa no es producto de una sola rama del saber, ni resultado de la evolución lineal del conocimiento. Por el contrario, su nacimiento y desarrollo han sido intrincados, y en ello han contribuido en grado variable la filosofía, la antropología, la sociología, la psicología y la educación. Esto es relevante, pues varias de estas áreas del saber también aportan en el complejo campo de la salud pública, en el cual, a su vez, participan la demografía, la economía de la salud, la epidemiología y la medicina clínica, entre otras.</p>
		<p>La investigación cualitativa guarda distancia con la medición y la cuantificación, para dar cabida a la comprensión, la interpretación y el surgimiento de la teoría, como es el caso de la teoría fundamentada <xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>. Las herramientas cualitativas son diversas como, por ejemplo, los grupos focales, los diarios de campo, la observación participante, los relatos de vida y, principalmente, las entrevistas. Cabe resaltar que, en este tipo de investigación, el investigador representa el principal instrumento; por ende, debe contar con habilidades como pensar de manera crítica, interpretar y analizar en contexto <xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>.</p>
		<p>Durante mucho tiempo existió una profunda brecha entre la investigación cualitativa y el área de la salud, donde ha dominado el paradigma cuantitativo. No obstante, en los últimos años, la salud pública ha encontrado en la investigación cualitativa un aliado para dar respuesta a preguntas que no son propias del paradigma cuantitativo y a las que no se puede dar respuesta con él. Como aportes de la investigación cualitativa al área de la salud pública, vale la pena destacar el abordaje de aspectos culturales del proceso de salud-enfermedad, además del estudio sobre creencias, comportamientos, actitudes, motivaciones y percepciones de problemas de salud pública por parte de diferentes actores sociales <xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref>.</p>
		<p>Asimismo, la investigación cualitativa puede aportar en el análisis de las barreras de los programas de salud pública, en el estudio de aspectos subjetivos como el autocuidado, y en la aproximación a las experiencias con el sistema de salud, las enfermedades, los profesionales de la salud y los tratamientos.</p>
		<p>Con las múltiples estrategias para abordar los fenómenos, la investigación cualitativa contribuye a complementar el arsenal investigativo de la salud pública <xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref>. Además, en sintonía con la multidisciplinariedad propia de la salud pública, los métodos y enfoques de la investigación cualitativa se ajustan de forma idónea a ella, ya que, ante los problemas emergentes, se han gestado nuevas preguntas que requieren diferentes abordajes y aproximaciones. Los tópicos en los que la investigación cualitativa puede contribuir al área de la salud pública son múltiples como, por ejemplo, salud reproductiva, VIH/sida, salud mental, salud materno-infantil, atención primaria en salud, violencia, salud comunitaria, consumo de sustancias psicoactivas y suicidio, entre otros.</p>
		<p>Por tanto, considerando el creciente interés del sector de la salud pública en Colombia por la investigación cualitativa, el propósito de este estudio fue revisar la literatura y hacer un análisis crítico de la información existente sobre investigaciones cualitativas en temas de salud pública, y que fueron publicadas en revistas biomédicas colombianas entre los años 2011 y 2021.</p>
		<sec sec-type="materials|methods">
			<title>Materiales y métodos</title>
			<p>Se llevó a cabo una revisión de la literatura enfocada en artículos originales producto de investigaciones cualitativas que se encuentran disponibles en internet y que se han publicado en revistas biomédicas colombianas durante el periodo 2011-2021. Este estudio toma indicadores de contenido y metodológicos, pero no incluye indicadores de productividad y citación. Se consultaron revistas indexadas en sistemas de información como Latindex, Scielo, Redalyc y Scimago, entre otros. Se incluyeron artículos originales y se excluyeron artículos con enfoques mixtos (cualitativo y cuantitativo). Se recuperó información que se consideró relevante, como el nombre del artículo, la revista, el año de publicación, el tema principal, el autor principal, el número de autores, el número de participantes, el uso de <italic>software</italic>, el enfoque del estudio, el tipo de muestreo y el número de referencias.</p>
			<p>No se realizó cálculo de muestra ni se estableció restricción idiomática. La búsqueda de información se hizo teniendo en cuenta el listado de revistas biomédicas colombianas consultado en Publindex (<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://scienti.minciencias.gov.co/publindex/">https://scienti.minciencias.gov.co/publindex/#/noticias/lista</ext-link>). Se consultaron los sitios web de cada una de las revistas biomédicas y se realizaron las búsquedas respectivas. En cada sitio web, se utilizó el filtro para establecer un periodo de búsqueda entre los años 2011 y 2021. Se incluyeron artículos producto de investigaciones cualitativas relacionados con temas de salud pública, publicados en revista colombianas.</p>
			<sec>
				<title><italic>Criterios de selección</italic></title>
				<p>
					<list list-type="order">
						<list-item>
							<p>Artículos cualitativos publicados entre el 2011 y el 2021.</p>
						</list-item>
						<list-item>
							<p>Artículos publicados en revistas colombianas del área de la salud.</p>
						</list-item>
						<list-item>
							<p>Artículos enfocados en temas de salud pública.</p>
						</list-item>
					</list>
				</p>
			</sec>
			<sec>
				<title><italic>Criterios de exclusión</italic></title>
				<p>
					<list list-type="order">
						<list-item>
							<p>Estudios mixtos (cualitativos/cuantitativos)</p>
						</list-item>
					</list>
				</p>
				<p>La indexación de las revistas se verificó en Publindex (Sistema de Indexación y Homologación de Revistas Especializadas de Ciencia Tecnología e Innovación - Colombia), y visitando el sitio web de cada revista donde se especifica la indexación en portales como Scimago, Latindex, Scielo y Redalyc.</p>
			</sec>
			<sec>
				<title><italic>Terminología de búsqueda</italic></title>
				<p>Los términos utilizados fueron:</p>
				<p>
					<list list-type="simple">
					<list-item>
						<p>Descriptores (DeCS): investigación cualitativa, análisis cualitativo, entrevista, entrevistas grupales, grupos focales y teoría fundamentada.</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>Términos libres: cualitativo, fenomenológico, fenomenología, etnográfico, hermenéutico, técnica cualitativa y estudio de caso.</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>Se buscaron artículos en 47 revistas colombianas del área de la salud. Las búsquedas se llevaron a cabo visitando el sitio de web de cada revista y utilizando las palabras clave en los buscadores de cada revista. Las búsquedas se hicieron entre el 1° de septiembre y el 30 de noviembre de 2021 (<xref ref-type="table" rid="t1">cuadro 1</xref>).</p>
					</list-item>
				</list>
				</p>
				<p>
					<table-wrap id="t1">
						<label>Cuadro 1</label>
						<caption>
							<title>Listado de revistas consultadas</title>
						</caption>
						<table frame="hsides" rules="groups">
							<colgroup>
								<col/>
							</colgroup>
							<tbody>
								<tr>
									<td align="left">Acta Colombiana de Psicología</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Acta Médica Colombiana</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Acta Neurológica Colombiana</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Aquichán</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Archivos de Medicina</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Avances en Enfermería</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Biomédica</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Biosalud</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">CES Medicina</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Colombia Médica</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Escuela Colombiana de Rehabilitación</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Hacia la promoción de la salud</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Iatreia</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Infectio</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Investigación y Educación en Enfermería</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Medicina UPB</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">MedUNAB</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Ciencias de la Salud</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Colombiana de Anestesiología</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Colombiana de Cirugía</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Colombiana de Enfermería</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Colombiana de Nefrología</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Colombiana de Neumología</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Colombiana de Psicología</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Colombiana de Psiquiatría</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Colombiana de Radiología</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Colombiana de Cancerología</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Colombiana de Cardiología</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Colombiana de Ciencias Biológicas</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Colombiana de Gastroenterología</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Colombiana de Obstetricia y Ginecología</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Colombiana de Reumatología</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Cuidarte</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista de Asma</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista de Salud Pública</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Facultad de Medicina</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Facultad Nacional de Salud Pública</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Gerencia y Políticas de Salud</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Latinoamericana de Psicología</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Médica de Risaralda</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Médicas UIS</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista Medicina</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Revista UDCA Divulgación Científica</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Salud UIS</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Salud Uninorte</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Universidad y Salud</td>
								</tr>
								<tr>
									<td align="left">Universitas Médica Javeriana</td>
								</tr>
							</tbody>
						</table>
					</table-wrap>
				</p>
			</sec>
			<sec>
				<title><italic>Extracción de datos</italic></title>
				<p>Para el proceso de extracción de datos de los artículos seleccionados, se construyó una matriz en el programa Microsoft Excel™. De cada artículo seleccionado, se obtuvieron los siguientes datos: título, año, idioma, revista, autor principal (como autor principal se consideró al que aparecía de primero entre los autores), número total de autores, <italic>software</italic> de análisis cualitativo utilizado, tipo de enfoque cualitativo, número de participantes, tipo de muestreo, estrategias de recolección de información, cantidad de referencias, formación académica de pregrado del autor principal, formación de posgrado del autor principal, afiliación institucional del autor principal y tipo de institución (pública o privada).</p>
			</sec>
			<sec>
				<title><italic>Procedimiento de análisis de información</italic></title>
				<p>Inicialmente, se hizo un listado de todas las revistas del área de salud consultando Publindex. Se priorizó dicha lista, identificando aquellas relacionadas con temas de salud pública, con lo que se seleccionaron 47 revistas. El proceso de extracción y análisis de datos se dividió en varias fases. Inicialmente, se recuperaron los artículos, y se almacenaron en un archivo con el nombre y el año respectivo. En una segunda fase, se depuraron los listados obtenidos revisando en varias ocasiones los títulos y el resumen para verificar que el artículo correspondiera al tema de interés. En una tercera fase, los artículos se revisaron en detalle, analizando las diferentes secciones, especialmente la sección de materiales y métodos, para obtener los datos de interés. Para apoyar el análisis de la información se utilizó el <italic>software</italic> estadístico SPSS 23™.</p>
			</sec>
		</sec>
		<sec sec-type="results">
			<title>Resultados</title>
			<p>Del proceso de búsqueda de información entre el 2011 y el 2021, se eligieron 81 artículos originales que cumplieron los criterios de selección (<xref ref-type="table" rid="t2">cuadro 2</xref>). La revista en la que se publicó la mayor cantidad de artículos cualitativos enfocados en temas de salud pública, correspondió a la <italic>Revista de Salud Pública</italic>, con el 44,4 % (n=36) de las publicaciones incluidas en esta revisión, seguida por la revista <italic>Avances en Enfermería</italic>, con el 8,6 % (n=7) de los artículos (<xref ref-type="table" rid="t3">cuadro 3</xref>).</p>
			<p>
				<table-wrap id="t2">
					<label>Cuadro 2</label>
					<caption>
						<title>Listado de artículos incluidos</title>
					</caption>
					<table frame="hsides" rules="groups">
						<colgroup>
							<col/>
						</colgroup>
						<tbody>
							<tr>
								<td align="left">Acciones de familias de personas con discapacidad víctimas de desplazamiento forzado</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Agencia social, sexualidad y embarazo en menores de 15 años</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Alteraciones de patrones funcionales en personas con tuberculosis pulmonar, Villavicencio, Colombia</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Ambientes escolares saludables</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Análisis comparativo de las percepciones sobre el VIH/SIDA de varones homosexuales y bisexuales colombianos, con experiencia migratoria o sin la misma</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Aspectos de la salud sexual y reproductiva de las mujeres adolescentes de tres comunidades del Resguardo Indígena</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">San Lorenzo, Caldas: trabajo doméstico, partería tradicional y procesos organizativos de mujeres indígenas</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Atención domiciliaria y pandemia Covid-19: experiencia desde enfermería</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Autobarreras de las mujeres al diagnóstico y tratamiento oportuno del cáncer de mama</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Barreras de acceso a los servicios de salud: narrativas de mujeres con cáncer de mama en Colombia</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Barreras para la eliminación de la malaria en Guapi-Cauca, Colombia</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Centro de Desarrollo Humano Comunitario: programa para familias afrocolombianas desde la investigación acción participativa</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Cómo entender la experiencia de personas que viven con VIH: implicaciones para la clínica y la investigación.</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Comprensión de la gestión de la política pública de protección integral de la infancia en Chile</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Conflicto armado en Colombia y misión médica: narrativas médicas como memorias de supervivencia</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Conocimiento de las oportunidades perdidas de vacunación en profesionales no PAI (Programa Ampliado de Inmunizaciones) de Bogotá, D.C. </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">COVID-19 y sus imaginarios socioculturales en Latinoamérica: una herramienta para la salud pública</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Cuidar al paciente con COVID-19: entre la incertidumbre y el deseo de salir adelante</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Dinámicas e interacciones entre comunidad universitaria y salud pública 2.0</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Discapacidad y trabajo. El otro entre discursos y hechos.</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">La drogadicción y su lugar en los procesos pedagógicos ¿un problema oculto o evidente?</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">El apoyo social: estrategia para afrontar el cáncer de cérvix</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Efectos de la publicidad en el consumo de bebidas alcohólicas en escolares de Bogotá</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">El embarazo en adolescentes bogotanas: significado relacional en el sistema familiar</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">El plátano: indicador de hambre y escasez de alimentos en familias beneficiarias de programas alimentarios en Vigía del Fuerte, Colombia</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Elderly and forced displacement in Colombia</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Empoderamiento de líderes comunitarias afrocolombianas desde la Atención Primaria de Salud</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Enseñanza de la salud pública en la formación del pregrado de enfermería en una universidad colombiana</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Entre quimioterapias, herbolaria y espiritualidades. Estudio antropológico sobre el pluralismo terapéutico en adultos con cáncer en México</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Estrategias para la eliminación de malaria: una perspectiva afro-colombiana</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Estudio de caso: la gestión de la alimentación escolar en Santiago de Cali y Bogotá D.C.</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Expectativa de enfermeiros brasileiros acerca do acolhimento realizado na atenção primária em saúde</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Experiencia de implementación de un modelo de atención primaria</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Experiencias de enfermeros de la atención primaria, partícipes del modelo de atención integral</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Experiencias de vida en mujeres con cáncer de mama en quimioterapia</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Experiencias y narrativas de mujeres con VIH, víctimas de violencia de pareja en Bogotá (Colombia)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Experimentando el rechazo y las decepciones del sistema de salud durante la experiencia del dolor crónico en el envejecimiento</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Exposiciones rábicas en Colombia: evaluación del sistema de vigilancia desde los actores</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Factores relacionados con las prácticas alimentarias de estudiantes de tres universidades de Bogotá</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Formación de médicos y enfermeras para la detección temprana del cáncer de mama en México</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Gender differences in the interpretation of experiences of patients with tuberculosis in Medellín, Colombia </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Imaginarios de sexualidad en estudiantes universitario. </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Jivi indigenous peoples: Family functioning and health care, an analysis from Community Health Nursing practices</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">El apoyo social: estrategia para afrontar el cáncer de cérvix</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">La actividad del salubrista: un análisis desde las clínicas del trabajo</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">La gestación en medio de la inseguridad alimentaria: percepciones de un grupo de adolescentes embarazadas</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">La lactancia materna desde la perspectiva de madres adolescentes de Bogotá</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">La salud pública en el continuo salud-enfermedad: un análisis desde la mirada profesional</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Más allá de los síntomas: vivir con VIH es motor de cambio</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Migración de venezolanos a Florida Central, Estados Unidos. Aspectos relacionados con la percepción de condiciones y necesidades de salud mental en 2019</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Mujeres compañeras de migrantes: imagen social y búsqueda de servicios de salud sexual y reproductiva</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Mujeres con cáncer de seno: experiencias y significados</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Necesidades insatisfechas de cuidadores primarios de pacientes con cáncer de mama: percepción diádica </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Percepción de violencia desde escolares de dos instituciones educativas de la localidad de Kennedy, Bogotá</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Percepción de adolescentes sobre consumo de sustancias psicoactivas en entornos escolares. Estudio cualitativo. </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Percepción de la comunidad universitaria sobre el consumo de sustancias psicoactivas en la Universidad de Antioquia, Medellín, Colombia</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Percepción de las necesidades en salud mental de población migrante venezolana en 13 departamentos de Colombia. Reflexiones y desafíos.</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Prevención de drogas. Buenas prácticas de trece programas de Colombia.</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Percepções das agentes comunitárias de saúde sobre o cuidado prénatal</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Promoção da saúde e atenção primária no cuidado às pessoas com doença crônica não transmissível</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Relación médico-paciente: impacto en las campañas de promoción y prevención para personas con VIH, Medellín Repercussions of the COVID-19 pandemic from the childrens’ perspective</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Representaciones sociales de universitarios sobre la abstinencia sexual y los condones como mecanismos de prevención</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Representaciones sociales del consumo de drogas en un contexto universitario, Medellín, Colombia, 2000 </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Representaciones sociales del embarazo y la maternidad en adolescentes primigestantes y multigestantes en Bogotá</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Representações de mulheres em idade fértil e profissionais de saúde sobre utilização de cuidados de saúde reproductiva</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Retos para la prevención y el control del consumo de tabaco y sus derivados en mujeres en Antioquia, Colombia</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Roles y desafíos de mujeres jefas de hogar con VIH/SIDA</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Salud sexual y reproductiva de adolescentes en Chile: el rol de la educación sexual</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Salud sexual y reproductiva de adolescentes: percepciones de los profesionales en enfermería</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Significado de cuidado en las relaciones de personas que viven con VIH/SIDA</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Significado de las vivencias de niños afectados por el VIH/SIDA, adscritos a un centro de atención y apoyo </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Significados de la actividad física en la cotidianidad. Los lugares de la belleza y el placer en una práctica de salud</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Situación de la enfermería en el desarrollo de la atención primaria en salud en Antioquia (Colombia): aproximación desde la perspectiva de los profesionales</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">The perceptions of adolescents concerning sexual and reproductive rights that favor the prevention of pregnancy at this stage.</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Trayectos de vida familiar y estilos de vida: hipertensión arterial y diabetes mellitus II</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Treatment adherence in people living with HIV: Rrelationship between an explanatory model, motives, and practices </td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Universidad y conducta suicida: respuestas y propuestas institucionales Bogotá 2004-2014</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Vacuna contra el virus del papiloma humano en adolescentes: análisis mediante grupos focales</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Violencia en el trabajo del sector público de la salud: una visión desde las personas trabajadoras. Bogotá, Colombia, 2011-2012</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Vivencias y experiencias de individuos con ideación e intento suicida</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Vivências de jovens em terapia antirretroviral para o HIV: estudo fenomenológico</td>
							</tr>
						</tbody>
					</table>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>
				<table-wrap id="t3">
					<label>Cuadro 3</label>
					<caption>
						<title>Volumen de publicaciones de investigaciones cualitativas en salud pública según la revista, periodo 2011-2021</title>
					</caption>
					<table frame="hsides" rules="groups">
						<colgroup>
							<col/>
							<col/>
							<col/>
						</colgroup>
						<thead>
							<tr>
								<th align="left">Revista</th>
								<th align="center">n</th>
								<th align="center">%</th>
							</tr>
						</thead>
						<tbody>
							<tr>
								<td align="left">Revista de Salud Pública</td>
								<td align="center">36</td>
								<td align="center">44,4</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Avances en Enfermería</td>
								<td align="center">7</td>
								<td align="center">8,6</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Revista Facultad de Medicina</td>
								<td align="center">6</td>
								<td align="center">7,4</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Revista Gerencia y Políticas en Salud</td>
								<td align="center">6</td>
								<td align="center">7,4</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Revista Ciencias de la Salud</td>
								<td align="center">5</td>
								<td align="center">6,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Revista Colombiana de Enfermería</td>
								<td align="center">4</td>
								<td align="center">4,9</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Aquichán</td>
								<td align="center">3</td>
								<td align="center">3,7</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Investigación y Educación en Enfermería</td>
								<td align="center">3</td>
								<td align="center">3,7</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Revista Facultad Nacional de Salud Pública</td>
								<td align="center">3</td>
								<td align="center">3,7</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Revista Colombiana de Psiquiatría</td>
								<td align="center">2</td>
								<td align="center">2,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Biomédica</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Colombia Médica</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Revista Cuidarte</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Revista Medicina</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Revista MedUNAB</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Universidad y Salud</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">1,2</td>
							</tr>
						</tbody>
					</table>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>En cuanto al año de publicación, el 2019 se destaca como aquel con mayor número de artículos cualitativos en salud pública, con 12 artículos, seguido por el 2011, con 11 artículos. Desde el 2019, se evidencia una tendencia a la baja en el número de este tipo de publicaciones (<xref ref-type="fig" rid="f1">figura 1</xref>).</p>
			<p>
				<fig id="f1">
					<label>Figura 1</label>
					<caption>
						<title>Investigaciones cualitativas según el año, 2011-2021</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="2590-7379-bio-43-01-69-gf1.jpg"/>
				</fig>
			</p>
			<p>Según el idioma de publicación, el 86 % (n=70) de los artículos se publicaron en español, el 7,4 % (n=6) se publicaron en portugués y, el 6 % (n=5), en inglés. En cuanto a los principales temas en los cuales se enfocaron los artículos, en el 12,3 % (n=10) de los artículos, el VIH/sida fue el tema predominante, seguido por el cáncer con el 11,1 % (n=9), la atención primaria en salud con el 7,4 % (n=6), y la salud sexual y reproductiva con el 7,4 % (n=6) (<xref ref-type="table" rid="t4">cuadro 4</xref>).</p>
			<p>
				<table-wrap id="t4">
					<label>Cuadro 4</label>
					<caption>
						<title>Tema principal de los artículos seleccionados, 2011-2021</title>
					</caption>
					<table frame="hsides" rules="groups">
						<colgroup>
							<col/>
							<col/>
							<col/>
						</colgroup>
						<thead>
							<tr>
								<th align="left"> </th>
								<th align="left">n</th>
								<th align="left">%</th>
							</tr>
						</thead>
						<tbody>
							<tr>
								<td align="left">VIH/sida</td>
								<td align="left">10</td>
								<td align="left">12,3</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Cáncer</td>
								<td align="left">9</td>
								<td align="left">11,1</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Atención primaria en salud</td>
								<td align="left">6</td>
								<td align="left">7,4</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Salud sexual y reproductiva</td>
								<td align="left">6</td>
								<td align="left">7,4</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">COVID-19</td>
								<td align="left">4</td>
								<td align="left">4,9</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Alimentación</td>
								<td align="left">4</td>
								<td align="left">4,9</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Drogadicción</td>
								<td align="left">3</td>
								<td align="left">3,7</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Embarazo adolescente</td>
								<td align="left">3</td>
								<td align="left">3,7</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Violencia</td>
								<td align="left">3</td>
								<td align="left">3,7</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Discapacidad</td>
								<td align="left">2</td>
								<td align="left">2,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Malaria</td>
								<td align="left">2</td>
								<td align="left">2,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Migración</td>
								<td align="left">2</td>
								<td align="left">2,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Políticas públicas</td>
								<td align="left">2</td>
								<td align="left">2,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Suicidio</td>
								<td align="left">2</td>
								<td align="left">2,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Sustancias psicoactivas</td>
								<td align="left">2</td>
								<td align="left">2,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Tuberculosis</td>
								<td align="left">2</td>
								<td align="left">2,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Vacunación</td>
								<td align="left">2</td>
								<td align="left">2,4</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Actividad física</td>
								<td align="left">1</td>
								<td align="left">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Agentes comunitarios</td>
								<td align="left">1</td>
								<td align="left">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Consumo de alcohol</td>
								<td align="left">1</td>
								<td align="left">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Consumo de tabaco</td>
								<td align="left">1</td>
								<td align="left">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Vejez y desplazamiento forzado</td>
								<td align="left">1</td>
								<td align="left">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Enfermedades no transmisibles</td>
								<td align="left">1</td>
								<td align="left">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Enseñanza de la salud pública</td>
								<td align="left">1</td>
								<td align="left">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Escuela saludable</td>
								<td align="left">1</td>
								<td align="left">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Experiencia frente a servicios de salud</td>
								<td align="left">1</td>
								<td align="left">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Exposición rábica</td>
								<td align="left">1</td>
								<td align="left">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Lactancia materna</td>
								<td align="left">1</td>
								<td align="left">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Promoción de la salud</td>
								<td align="left">1</td>
								<td align="left">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Salubristas</td>
								<td align="left">1</td>
								<td align="left">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Salud comunitaria</td>
								<td align="left">1</td>
								<td align="left">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Salud mental</td>
								<td align="left">1</td>
								<td align="left">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Salud pública 2.0</td>
								<td align="left">1</td>
								<td align="left">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Sexualidad</td>
								<td align="left">1</td>
								<td align="left">1,2</td>
							</tr>
						</tbody>
					</table>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>Los autores que repiten como autores principales entre el 2011 y el 2021 en los artículos seleccionados, son M. M. Gómez y A. Knudson-Ospina, con dos menciones como autor principal cada uno, todos los demás autores cuentan con una mención como autor principal. Según el sexo del autor principal de los artículos, las mujeres fueron el autor principal en el 79 % (n=64) de los artículos y los hombres en el 21 % (n=17). En cuanto a la formación de pregrado del autor principal, en el 38,3 % (n=31) de los artículos no se detalló información al respecto, dado que se enfocan en la afiliación institucional. En el 19,8 % (n=16) de los artículos, la formación de pregrado del autor principal fue la enfermería y, en el 17,3 % (n=14), lo fue la medicina (<xref ref-type="table" rid="t5">cuadro 5</xref>).</p>
			<p>
				<table-wrap id="t5">
					<label>Cuadro 5</label>
					<caption>
						<title>Formación de pregrado del autor principal</title>
					</caption>
					<table frame="hsides" rules="groups">
						<colgroup>
							<col/>
							<col/>
							<col/>
						</colgroup>
						<thead>
							<tr>
								<th align="left"> </th>
								<th align="center">n</th>
								<th align="center">%</th>
							</tr>
						</thead>
						<tbody>
							<tr>
								<td align="left">Sin dato</td>
								<td align="center">31</td>
								<td align="center">38,3</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Enfermería</td>
								<td align="center">16</td>
								<td align="center">19,8</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Medicina</td>
								<td align="center">14</td>
								<td align="center">17,3</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Psicología</td>
								<td align="center">5</td>
								<td align="center">6,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Antropología</td>
								<td align="center">4</td>
								<td align="center">4,9</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Nutrición</td>
								<td align="center">3</td>
								<td align="center">3,7</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Filosofía</td>
								<td align="center">2</td>
								<td align="center">2,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Administración</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Educación</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Fisioterapia</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Enfermera-Matrona*</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Optometría</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Trabajo social</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">1,2</td>
							</tr>
						</tbody>
					</table>
					<table-wrap-foot>
						<fn id="TFN1">
							<p>*Pontificia Universidad Católica de Chile</p>
						</fn>
					</table-wrap-foot>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>En relación con la afiliación institucional del autor principal, el listado lo encabezan la Universidad Nacional de Colombia y la Universidad de Antioquia, con 13 menciones cada una. El listado de las diez primeras menciones se detalla en la <xref ref-type="fig" rid="f2">figura 2</xref>.</p>
			<p>
				<fig id="f2">
					<label>Figura 2</label>
					<caption>
						<title>Afiliación institucional según autor principal</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="2590-7379-bio-43-01-69-gf2.jpg"/>
				</fig>
			</p>
			<p>En relación con el país al que corresponde la institución referenciada en la afiliación institucional del autor principal, dado que existen iteraciones, se consolidó un total de 45 instituciones (una afiliación se reporta como <italic>actividad independiente</italic>). De las 45 instituciones, 21 (47 %) corresponden a instituciones privadas y 24 (53 %) corresponden a instituciones públicas. Ahora bien, al omitir la mención de una organización internacional con el fin de caracterizar el país de afiliación institucional, de las 44 instituciones restantes, el 63,6 % (n=28) de las instituciones corresponden a Colombia; el 11,3 % (n=5) a Brasil; el 7 % (n=3) a Chile; el 4,5 % (n=2) a México; y el 4,5 % (n=2) a España. Otros países, como Salvador, Portugal, Uruguay y Ecuador, cuentan con una mención cada uno (2,3 %, respectivamente).</p>
			<p>En cuanto a la mayor frecuencia del número de investigadores de los artículos, el 27,2 % (n=22) de los artículos estuvo integrado por tres investigadores, el 25,9 % (n=21) por dos investigadores, el 19,8 % (n=16) de los artículos por cuatro integrantes y el 12,3 % (n=10) de los artículos por un investigador. El promedio de investigadores por artículo corresponde a 3,3. Ahora bien, en relación con el nivel de formación académica máxima del autor principal, en 54,3 % (n=44) de las publicaciones se omite dicha información, en el 20 % (n=16) corresponde al nivel de maestría y en el 15 % (n=12) de los artículos corresponde a doctorado (<xref ref-type="fig" rid="f3">figura 3</xref>).</p>
			<p>
				<fig id="f3">
					<label>Figura 3</label>
					<caption>
						<title>Nivel de formación académica máxima del autor principal</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="2590-7379-bio-43-01-69-gf3.jpg"/>
				</fig>
			</p>
			<p>En relación con el enfoque metodológico del estudio, el 17,3 % (n=14) de los artículos indicaron enmarcarse en la teoría fundamentada, el 16 % (n=13) señaló el enfoque fenomenológico y el 11,1 % (n=9) indicó el método etnográfico. Por otro lado, el 11,1 % (n=9) de los artículos no especificó un tipo de diseño cualitativo en particular (<xref ref-type="table" rid="t6">cuadro 6</xref>).</p>
			<p>
				<table-wrap id="t6">
					<label>Cuadro 6</label>
					<caption>
						<title>Diseño metodológico de los artículos cualitativos, 2011-2021</title>
					</caption>
					<table frame="hsides" rules="groups">
						<colgroup>
							<col/>
							<col/>
							<col/>
						</colgroup>
						<thead>
							<tr>
								<th align="left"> </th>
								<th align="center">n</th>
								<th align="center">%</th>
							</tr>
						</thead>
						<tbody>
							<tr>
								<td align="left">Teoría fundamentada</td>
								<td align="center">14</td>
								<td align="center">17,3</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Fenomenológico</td>
								<td align="center">13</td>
								<td align="center">16,0</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Etnográfico</td>
								<td align="center">9</td>
								<td align="center">11,1</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Sin especificar</td>
								<td align="center">9</td>
								<td align="center">11,1</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Exploratorio</td>
								<td align="center">7</td>
								<td align="center">8,6</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Interpretativo</td>
								<td align="center">7</td>
								<td align="center">8,6</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Hermenéutico</td>
								<td align="center">5</td>
								<td align="center">6,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Acción participación</td>
								<td align="center">3</td>
								<td align="center">3,7</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Análisis de discurso</td>
								<td align="center">3</td>
								<td align="center">3,7</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Descriptivo</td>
								<td align="center">3</td>
								<td align="center">3,7</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Análisis de contenido</td>
								<td align="center">2</td>
								<td align="center">2,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Estudio de caso</td>
								<td align="center">2</td>
								<td align="center">2,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Análisis de crítica del límite</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Antropología cognitiva</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Construccionista social</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Convergencia asistencial</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">1,2</td>
							</tr>
						</tbody>
					</table>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>Entre los estudios que recurrieron a la teoría fundamentada (n=14), en el 35,7 % (n=5) el tema principal se enfocó en VIH/sida, mientras, en el 28 % (n=4), el tema principal fue el cáncer. En cuanto a la cantidad de participantes, la menor cantidad reportada fue de cuatro y la mayor cantidad correspondió a 134. Por otro lado, de los artículos incluidos, el 75,3 % (n=61) no reportó el uso de <italic>software</italic> para el análisis cualitativo, el 21 % (n=17) mencionó Atlas Ti, el 1,2 % (n=1), Ethnograph, el 1,2 % (n=1), MaxQDA, y el 1,2 % (n=1), Nvivo.</p>
			<p>En cuanto al tipo de muestreo, el 45,7 % (n=37) de los artículos no especificaron el tipo de muestreo realizado. Ahora bien, el 16 % (n=13) de los artículos indicó que el muestreo realizado fue por conveniencia y el 11,1 % (n=9) mencionó el muestreo en bola de nieve (<xref ref-type="table" rid="t7">cuadro 7</xref>).</p>
			<p>
				<table-wrap id="t7">
					<label>Cuadro 7</label>
					<caption>
						<title>Tipo de muestreo realizado</title>
					</caption>
					<table frame="hsides" rules="groups">
						<colgroup>
							<col/>
							<col/>
							<col/>
						</colgroup>
						<thead>
							<tr>
								<th align="left"> </th>
								<th align="center">n</th>
								<th align="center">%</th>
							</tr>
						</thead>
						<tbody>
							<tr>
								<td align="left">No especifica</td>
								<td align="center">37</td>
								<td align="center">45,7</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Muestreo por conveniencia</td>
								<td align="center">13</td>
								<td align="center">16,0</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Bola de nieve</td>
								<td align="center">9</td>
								<td align="center">11,1</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Muestreo teórico</td>
								<td align="center">8</td>
								<td align="center">9,9</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Muestreo intencional</td>
								<td align="center">5</td>
								<td align="center">6,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Saturación teórica</td>
								<td align="center">5</td>
								<td align="center">6,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Muestreo de caso crítico</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Muestreo intencional</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Muestreo por conveniencia e intencional</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">1,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">No probabilístico-propositivo</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">1,2</td>
							</tr>
						</tbody>
					</table>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>En relación con las herramientas de recolección de información, el 82,7 % (n=67) de los artículos seleccionados recurrieron a entrevistas, el 32 % (n=26) utilizaron grupos focales, el 9,87 % (n=8), diarios de campo, el 14,8 % (n=8) utilizaron la observación participante, el 3,7 % (n=3), la revisión documental, el 1,2 % (n=1) utilizó dibujos, el 3,7 % (n=3), relatos de vida, y el 2,46 % (n=2), la cartografía social.</p>
			<p>En cuanto a las referencias incluidas en los artículos seleccionados, la menor cantidad fue de 11 y la mayor cantidad fue de 70, y el promedio de las incluidas en los artículos fue de 28. El total de referencias en los artículos incluidos fue de 2.286, de las cuales 48,3 % (n=1.105) correspondieron a revistas científicas. Del total de estas referencias correspondientes a revistas científicas, el 29,6 % (n=328) eran de Latinoamérica; el 29,2 % (n=323) de Europa, el 22,2 % (n=246) de Estados Unidos; el 17 % (n=188) de Colombia; el 0,72 % (n=8) del África; el 0,72 % (n=8) de Asia, y el 0,36 % (n=4) de Oceanía.</p>
		</sec>
		<sec sec-type="discussion">
			<title>Discusión</title>
			<p>En los últimos años, en Colombia, se ha incrementado la producción de investigación científica y la investigación cualitativa en salud no ha sido la excepción. En cuanto a temas de salud pública, la dinámica de la producción cualitativa ha sido variable desde el 2011 y el 2019 se destaca como el año con mayor cantidad de artículos cualitativos enfocados en salud pública. En el 2020 y en el 2021, dicha producción mermó, posiblemente por factores relacionados con la pandemia de COVID-19, como las inequidades en la financiación <xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref>.</p>
			<p>Ahora bien, dado que buena parte de las investigaciones cualitativas utilizan entrevistas o grupos focales, en una situación de pandemia, especialmente ante cuarentenas o confinamientos, esto puede afectar el desarrollo de investigaciones que requieren la interacción con los participantes, aunque, por otro lado, la pandemia de COVID-19 permitió la potenciación de herramientas tecnológicas, como los encuentros mediante videoconferencia. Por esto, gracias a los recursos tecnológicos, se llevaron a cabo investigaciones cualitativas que permitieron estudiar fenómenos relacionados con la pandemia de COVID-19 durante la misma <xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref>.</p>
			<p>En cuanto al idioma de publicación, cabe aclarar que no todas las revistas en el país publican solamente en español; algunas revistas como, por ejemplo, la <italic>Revista Investigación y Educación en Enfermería</italic> o la <italic>Revista de Salud Pública,</italic> publican artículos en portugués; también, está el caso de la <italic>Revista Aquichán</italic> que publica artículos en inglés. Esto puede representar un mayor alcance de la revista dentro de la comunidad científica y también brinda oportunidad para que autores de otros países publiquen en Colombia.</p>
			<p>En el presente estudio, predominaron las mujeres como autor principal de los artículos, lo cual concuerda con otros estudios, como el de Carcausto-Calla y Morales-Quispe <xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref>. En cuanto a esto, es importante considerar diferentes aspectos, ya que, en carreras como enfermería, medicina y psicología, el número de mujeres es mayor, aunque, en general, en carreras del área de la salud las mujeres representan la mayoría de los graduados, como lo evidencia el Observatorio Laboral para la Educación (OLE), el cual reporta que, en Colombia entre el 2001 y el 2020, el número de graduados en el área de la salud fue de 29.909 hombres frente a 51.459 mujeres <xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref>. También, puede sugerir un creciente protagonismo de las mujeres dentro del mundo de la investigación, en este caso, en la investigación cualitativa enfocada en salud pública, y es claro que en las últimas décadas el número de investigadoras ha crecido y según Minciencias, para el 2019, Colombia contaba con 6.411 mujeres investigadoras que representan el 38 % de quienes se dedican a la investigación en el país <xref ref-type="bibr" rid="B11"><sup>11</sup></xref>.</p>
			<p>En relación con los diseños de los estudios, el 11,1 % de los artículos incluidos en el presente estudio no especificaron el diseño metodológico utilizado y solo se menciona el estudio como <italic>cualitativo</italic>; dicho porcentaje es similar al reportado por Carcausto-Calla en el 2018, aunque dicho estudio se enfocó en temas de salud en general. Un elemento para destacar es el protagonismo de la teoría fundamentada como diseño principal de los artículos seleccionados.</p>
			<p>Conocida como <italic>grounded theory,</italic> este tipo de investigación cualitativa fue desarrollada en 1967 por los sociólogos Barney Glaser y Anselm Strauss <xref ref-type="bibr" rid="B12"><sup>12</sup></xref>. La teoría fundamentada propone el método comparativo contrastante y se fundamenta en la ausencia de teoría preconcebida; parte de un área de estudio en particular y permite que la teoría emerja de los datos <xref ref-type="bibr" rid="B12"><sup>12</sup></xref>. Se refiere, entonces, a que la teoría que se construye se fundamenta en los datos, lo cual se realiza mediante un proceso inductivo para comprender la realidad de los participantes <xref ref-type="bibr" rid="B13"><sup>13</sup></xref>. En el área de la salud, la teoría fundamentada se ha utilizado de manera creciente para investigaciones sobre familia y adicciones.</p>
			<p>En el presente estudio, en cuanto a temas de salud pública, la teoría fundamentada se utilizó para el estudio de experiencias sobre los servicios de salud, tuberculosis, sexualidad, uso de sustancias psicoactivas y, principalmente, cáncer y VIH/sida.</p>
			<p>Cabe señalar que en el presente estudio se identificó la enfermería como principal productora de los estudios cualitativos en salud pública, seguida de cerca por la medicina. Claramente, la investigación cualitativa brinda grandes aportes en el estudio de aspectos subjetivos del proceso de salud-enfermedad como el autocuidado, la experiencia con la enfermedad, con las instituciones y con el personal de la salud. Notables aportaciones desde la enfermería se han realizado con diseños fenomenológicos, etnográficos y de investigación-acción, estos últimos, donde el investigador participa como agente de cambio <xref ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref>. Con la investigación cualitativa, la enfermería, aunque también la medicina, cuentan con un gran aliado para profundizar en el estudio de diversos aspectos del campo de la salud pública, ya que el paradigma naturalista permite aproximarse a múltiples fenómenos relacionados con el cuidado de las personas, entender sus necesidades y optimizar el cuidado <xref ref-type="bibr" rid="B15"><sup>15</sup></xref>.</p>
			<p>Un elemento importante producto de este estudio y que invita a la reflexión es la heterogeneidad metodológica y la presentación de los estudios. Aunque es claro que existen decenas de diseños de investigación cualitativa, se evidencian notables diferencias al momento del reporte. Por ejemplo, no todos los estudios que incluyen grupos focales detallan la cantidad de personas que participan y, en ocasiones, no es claro a cuánto corresponde la muestra. En otros casos, los estudios no detallan el tipo de muestreo realizado o bajo qué criterios se eligieron los participantes.</p>
			<p>El uso de <italic>softwares</italic> que apoyen el análisis cualitativo es algo para destacar. Se puede mencionar que los estudios que apoyan el análisis con programas informáticos, como Ethnograph o Atlas Ti, omiten aspectos de su uso como la codificación o la inclusión de gráficos o redes semánticas; todo ello apunta a la necesidad de optimizar el rigor metodológico y la calidad del reporte de los estudios. Desde la década de los ochenta se han desarrollado programas informáticos para ello; en 1985, por ejemplo, apareció Ethnograph, el primer <italic>software</italic> para el análisis de datos cualitativos <xref ref-type="bibr" rid="B16"><sup>(16)</sup></xref>. Para 1989, apareció Atlas Ti, un <italic>software</italic> que vio la luz en la Universidad Tecnológica de Berlín en el contexto del proyecto Atlas y que haría su debut comercial en 1993 <xref ref-type="bibr" rid="B17"><sup>17</sup></xref>. Tanto Ethnograph como Atlas Ti corresponden a la tercera generación de estos programas, los cuales se conocen como de <italic>elaboración teórica</italic><xref ref-type="bibr" rid="B18"><sup>18</sup></xref>. Estos programas se han optimizado con el paso de los años y hoy se cuenta con más de 20 <italic>softwares</italic> de este tipo; sin embargo, pese a sus bondades, se usan con poca frecuencia, como lo evidencia la presente revisión, pues solo en el 24,6 % de los estudios se utilizó un <italic>software</italic> de análisis cualitativo.</p>
			<p>Este estudio cuenta con algunas limitaciones, principalmente, en relación con que es posible que algún artículo no se haya incluido por no tratarse de una revisión sistemática. Sin embargo, se realizó una búsqueda exhaustiva y, por tanto, el estudio permite dar cuenta de la dinámica de la producción cualitativa en temas de salud pública en el periodo 2011-2021.</p>
			<p>En cuanto a fortalezas, este estudio aporta a la comprensión de la dinámica de la investigación cualitativa en temas de salud pública en Colombia en la última década. También, es útil para dar cuenta de qué se ha hecho y qué falta por hacer, y en esta línea resalta muchas posibilidades para la salud pública en comunión con la investigación cualitativa.</p>
			<p>De forma habitual, la investigación biomédica, especialmente la investigación clínica y epidemiológica, se ha enfocado en los pacientes; sin embargo, la investigación cualitativa permite abrir un espacio para dar voz a otros protagonistas del sistema de salud, a profesionales de diferentes áreas, como personal del área asistencial, personal de vigilancia en salud pública, personal administrativo y, por supuesto, a los pacientes y a sus familias; también, permite comprender, de mejor manera, múltiples fenómenos o problemáticas relacionadas con la salud pública. Además, se considera importante fomentar la investigación cualitativa en todos los niveles de formación del área biomédica en el país y en el momento actual de pospandemia, es relevante estimular la investigación cualitativa en los temas relacionados con la salud pública.</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<fn-group>
			<title>Financiación:</title>
			<fn fn-type="other" id="fn3">
				<p>Ninguna persona o entidad ha contribuido financieramente en el desarrollo de este artículo.</p>
			</fn>
		</fn-group>
		<ref-list>
			<title>Referencias</title>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation>Maxwell JA. Diseño de investigación cualitativa. Un enfoque interactivo. Barcelona (España): Editorial Gedisa; 2019. p. 310.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Maxwell</surname>
							<given-names>JA.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Diseño de investigación cualitativa. Un enfoque interactivo</source>
					<publisher-loc>Barcelona (España)</publisher-loc>
					<publisher-name>Editorial Gedisa</publisher-name>
					<year>2019</year>
					<fpage>310</fpage>
					<lpage>310</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation>Páramo D, Campo SJ, Maestre LM. Métodos de investigación cualitativa. Fundamentos y aplicaciones. Santa Marta: Editorial Unimagdalena; 2020. p. 300.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Páramo</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Campo</surname>
							<given-names>SJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Maestre</surname>
							<given-names>LM.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Métodos de investigación cualitativa. Fundamentos y aplicaciones</source>
					<publisher-loc>Santa Marta</publisher-loc>
					<publisher-name>Editorial Unimagdalena</publisher-name>
					<year>2020</year>
					<fpage>300</fpage>
					<lpage>300</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation>Strauss A, Corbin J. Bases de la investigación cualitativa. Técnicas y procedimientos para desarrollar la teoría fundamentada. Medellín: Editorial Universidad de Antioquia; 2016. p. 354.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Strauss</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Corbin</surname>
							<given-names>J.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Bases de la investigación cualitativa. Técnicas y procedimientos para desarrollar la teoría fundamentada</source>
					<publisher-loc>Medellín</publisher-loc>
					<publisher-name>Editorial Universidad de Antioquia</publisher-name>
					<year>2016</year>
					<fpage>354</fpage>
					<lpage>354</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation>Creswell JW, Creswell J. 30 essential skills for the qualitative research. Second edition. Newberry Park, CA: SAGE Publishing Inc.; 2020. p. 337.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Creswell</surname>
							<given-names>JW</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Creswell</surname>
							<given-names>J.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>30 essential skills for the qualitative research</source>
					<edition>Second edition</edition>
					<publisher-loc>Newberry Park, CA</publisher-loc>
					<publisher-name>SAGE Publishing Inc.</publisher-name>
					<year>2020</year>
					<fpage>337</fpage>
					<lpage>337</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation>Ulin P, Robinson ET, Tolley EE. Investigación aplicada en salud pública. Métodos cualitativos. Washington, D.C.: Organización Panamericana de la Salud; 2006. p. 304.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Ulin</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Robinson</surname>
							<given-names>ET</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tolley</surname>
							<given-names>EE.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Investigación aplicada en salud pública. Métodos cualitativos</source>
					<publisher-loc>Washington, D.C.</publisher-loc>
					<publisher-name>Organización Panamericana de la Salud</publisher-name>
					<year>2006</year>
					<fpage>304</fpage>
					<lpage>304</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation>Ulin P, Robinson ET, Tolley EE, Mack Natasha, Succop S. Qualitative methods in public health. A field guide for applied research. Second edition. San Francisco, CA: John Wiley &amp; Sons; 2016. p. 344.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Ulin</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Robinson</surname>
							<given-names>ET</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tolley</surname>
							<given-names>EE</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Natasha</surname>
							<given-names>Mack</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Succop</surname>
							<given-names>S.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Qualitative methods in public health. A field guide for applied research</source>
					<edition>Second edition</edition>
					<publisher-loc>San Francisco, CA</publisher-loc>
					<publisher-name>John Wiley &amp; Sons</publisher-name>
					<year>2016</year>
					<fpage>344</fpage>
					<lpage>344</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7</label>
				<mixed-citation>Finn G, Crampton P, Buchanan J, Olatokunbo A, Tiffin P, Morgan JE, <italic>et al</italic>. The impact of the COVID-19 pandemic on the research activity and working experience of clinical academics, with a focus on gender and ethnicity: A qualitative study in the UK. BMJ Open. 2022;12:e057655. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1136/bmjopen-2021-057655">https://doi.org/10.1136/bmjopen-2021-057655</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Finn</surname>
							<given-names>G</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Crampton</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Buchanan</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Olatokunbo</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tiffin</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Morgan</surname>
							<given-names>JE</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>The impact of the COVID-19 pandemic on the research activity and working experience of clinical academics, with a focus on gender and ethnicity: A qualitative study in the UK</article-title>
					<source>BMJ Open</source>
					<year>2022</year>
					<volume>12</volume>
					<elocation-id>e057655</elocation-id>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1136/bmjopen-2021-057655">https://doi.org/10.1136/bmjopen-2021-057655</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8</label>
				<mixed-citation>Maison D, Jaworska D, Adamczyk D, Affeltowicz D. The challenges arising from the COVID-19 pandemic and the way people deal with them. A qualitative longitudinal study. PLoS ONE. 2021;16:e0258133. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0258133">https://doi.org/10.1371/journal.pone.0258133</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Maison</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Jaworska</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Adamczyk</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Affeltowicz</surname>
							<given-names>D.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>The challenges arising from the COVID-19 pandemic and the way people deal with them. A qualitative longitudinal study</article-title>
					<source>PLoS ONE</source>
					<year>2021</year>
					<volume>16</volume>
					<elocation-id>e0258133</elocation-id>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0258133">https://doi.org/10.1371/journal.pone.0258133</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9</label>
				<mixed-citation>Carcausto-Calla W, Morales-Quispe J. Investigaciones cualitativas en salud publicadas en revistas biomédicas peruanas. An Fac Med. 2018;79:144-8. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.15381/anales.v79i2.14941">https://doi.org/10.15381/anales.v79i2.14941</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Carcausto-Calla</surname>
							<given-names>W</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Morales-Quispe</surname>
							<given-names>J.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Investigaciones cualitativas en salud publicadas en revistas biomédicas peruanas</article-title>
					<source>An Fac Med</source>
					<year>2018</year>
					<volume>79</volume>
					<fpage>144</fpage>
					<lpage>148</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.15381/anales.v79i2.14941">https://doi.org/10.15381/anales.v79i2.14941</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<label>10</label>
				<mixed-citation>Observatorio Laboral para la Educación. Oferta regional según sexo. Bogotá: Ministerio de Educación. 2020. Fecha de consulta: 20 de septiembre de 2022. Disponible en: <comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://bi.mineducacion.gov.co:8380/eportal/web/men-observatorio-laboral/sexo">http://bi.mineducacion.gov.co:8380/eportal/web/men-observatorio-laboral/sexo</ext-link>
					</comment>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Observatorio Laboral para la Educación</collab>
					</person-group>
					<source>Oferta regional según sexo</source>
					<publisher-loc>Bogotá</publisher-loc>
					<publisher-name>Ministerio de Educación</publisher-name>
					<year>2020</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2022-09-20">20 de septiembre de 2022</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://bi.mineducacion.gov.co:8380/eportal/web/men-observatorio-laboral/sexo">http://bi.mineducacion.gov.co:8380/eportal/web/men-observatorio-laboral/sexo</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B11">
				<label>11</label>
				<mixed-citation>Minciencias. “En Colombia solo el 38% de los investigadores, son mujeres”: Minciencias. 2020. Fecha de consulta: 23 de enero de 2022. Disponible en: <comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://minciencias.gov.co/sala_de_prensa/en-colombia-solo-el-38-los-investigadores-son-mujeres-minciencias">https://minciencias.gov.co/sala_de_prensa/en-colombia-solo-el-38-los-investigadores-son-mujeres-minciencias</ext-link>
					</comment>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Minciencias</collab>
					</person-group>
					<source>En Colombia solo el 38% de los investigadores, son mujeres</source>
					<publisher-name>Minciencias</publisher-name>
					<year>2020</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2022-01-23">23 de enero de 2022</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://minciencias.gov.co/sala_de_prensa/en-colombia-solo-el-38-los-investigadores-son-mujeres-minciencias">https://minciencias.gov.co/sala_de_prensa/en-colombia-solo-el-38-los-investigadores-son-mujeres-minciencias</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B12">
				<label>12</label>
				<mixed-citation>Glaser B, Strauss AL. The discovery of grounded theory: Strategies for qualitative research. New York: Routledge; 1999. p. 282.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Glaser</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Strauss</surname>
							<given-names>AL.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>The discovery of grounded theory: Strategies for qualitative research</source>
					<publisher-loc>New York</publisher-loc>
					<publisher-name>Routledge</publisher-name>
					<year>1999</year>
					<fpage>282</fpage>
					<lpage>282</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B13">
				<label>13</label>
				<mixed-citation>Mercado FJ, Torres TM. Análisis cualitativo en salud. Teoría, método y práctica. Ciudad de México: Plaza y Valdés, S.A; 2000. p. 289.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Mercado</surname>
							<given-names>FJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Torres</surname>
							<given-names>TM.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Análisis cualitativo en salud. Teoría, método y práctica</source>
					<publisher-loc>Ciudad de México</publisher-loc>
					<publisher-name>Plaza y Valdés, S.A</publisher-name>
					<year>2000</year>
					<fpage>289</fpage>
					<lpage>289</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B14">
				<label>14</label>
				<mixed-citation>Lleixá-Fortuño M, Montesó-Curto P. Investigación en enfermería: teoría y práctica. Tarragona (España): Virgili Publicacions URV; 2017. p. 264.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Lleixá-Fortuño</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Montesó-Curto</surname>
							<given-names>P.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Investigación en enfermería: teoría y práctica</source>
					<publisher-loc>Tarragona (España)</publisher-loc>
					<publisher-name>Virgili Publicacions URV</publisher-name>
					<year>2017</year>
					<fpage>264</fpage>
					<lpage>264</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B15">
				<label>15</label>
				<mixed-citation>Lenise do Prado ML, de Souza M, Monticelli M, Cometto MC, Gómez PF. Investigación cualitativa en enfermería. Metodología y didáctica. Washington, D.C.: Organización Panamericana de la Salud ; 2013. p. 277.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Lenise do Prado</surname>
							<given-names>ML</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>de Souza</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Monticelli</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cometto</surname>
							<given-names>MC</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gómez</surname>
							<given-names>PF.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Investigación cualitativa en enfermería. Metodología y didáctica</source>
					<publisher-loc>Washington, D.C.</publisher-loc>
					<publisher-name>Organización Panamericana de la Salud</publisher-name>
					<year>2013</year>
					<fpage>277</fpage>
					<lpage>277</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B16">
				<label>16</label>
				<mixed-citation>Schmidt NA, Brown JM. Evidence-based practice for nurses: Appraisal and application of research. Burlington, NJ: Jones &amp; Bartlett Learning; 2021. p. 554.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Schmidt</surname>
							<given-names>NA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Brown</surname>
							<given-names>JM.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Evidence-based practice for nurses: Appraisal and application of research</source>
					<publisher-loc>Burlington, NJ</publisher-loc>
					<publisher-name>Jones &amp; Bartlett Learning</publisher-name>
					<year>2021</year>
					<fpage>554</fpage>
					<lpage>554</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B17">
				<label>17</label>
				<mixed-citation>Costa AP, Reis LP, de Souza F, Moreira. Computer supported qualitative research: Second International Symposium on Qualitative Research (ISQR 2017). Cham (Switzerland): Springer; 2018. p. 436.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Costa AP</surname>
							<given-names>Reis LP</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>de Souza F</surname>
							<given-names>Moreira.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Computer supported qualitative research: Second International Symposium on Qualitative Research (ISQR 2017)</source>
					<publisher-loc>Cham (Switzerland)</publisher-loc>
					<publisher-name>Springer</publisher-name>
					<year>2018</year>
					<fpage>436</fpage>
					<lpage>436</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B18">
				<label>18</label>
				<mixed-citation>Sandoval C. Investigación cualitativa. Bogotá: Instituto Colombiano para el Fomento de la Educación Superior (ICFES); 1996. p. 313.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Sandoval</surname>
							<given-names>C.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Investigación cualitativa. Bogotá: Instituto Colombiano para el Fomento de la Educación Superior (ICFES)</source>
					<year>1996</year>
					<fpage>313</fpage>
					<lpage>313</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
		<fn-group>
			<fn fn-type="other" id="fn1">
				<label><bold>Citación:</bold></label>
				<p> Rodríguez-Gómez R. Investigaciones cualitativas en salud pública publicadas en revistas biomédicas colombianas entre el 2011 y el 2021. Biomédica. 2023;43:69-82. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.7705/biomedica.6476">https://doi.org/10.7705/biomedica.6476</ext-link>
				</p>
			</fn>
		</fn-group>
	</back>
</article>