<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model type="application/xml-dtd" href="http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1d3/JATS-journalpublishing1.dtd"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1d3 20150301//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1d3/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:ali="http://www.niso.org/schemas/ali/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" dtd-version="1.1d3" specific-use="Marcalyc 1.2" article-type="research-article" xml:lang="es">
<front>
<journal-meta>
<journal-id journal-id-type="redalyc">843</journal-id>
<journal-title-group>
<journal-title specific-use="original" xml:lang="es">Biomédica</journal-title>
<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher" xml:lang="es">Biomédica</abbrev-journal-title>
</journal-title-group>
<issn pub-type="ppub">0120-4157</issn>
<publisher>
<publisher-name>Instituto Nacional de Salud</publisher-name>
<publisher-loc>
<country>Colombia</country>
<email>biomedica@ins.gov.co</email>
</publisher-loc>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id pub-id-type="art-access-id" specific-use="redalyc">84344266016</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">http://dx.doi.org/10.7705/biomedica.v36i1.2623 </article-id>
<article-categories>
<subj-group subj-group-type="heading">
<subject>Sin sección</subject>
</subj-group>
</article-categories>
<title-group>
<article-title xml:lang="es">
<bold>La insuficiencia de conocimientos para el diagnóstico microscópico de la malaria en técnicos de la red de laboratorios de Luanda, Angola</bold>
</article-title>
<trans-title-group>
<trans-title xml:lang="en">Lack of knowledge
regarding the microscopic diagnosis of malaria by technicians of the laboratory
network in Luanda, Angola</trans-title>
</trans-title-group>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author" corresp="yes">
<name name-style="western">
<surname>Nazaré-Pembele</surname>
<given-names>García</given-names>
</name>
<xref ref-type="corresp" rid="corresp1"/>
<xref ref-type="aff" rid="aff1"/>
<email>garciapembele@gmail.com</email>
</contrib>
<contrib contrib-type="author" corresp="no">
<name name-style="western">
<surname>Rojas</surname>
<given-names> Lázara </given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="aff2"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author" corresp="no">
<name name-style="western">
<surname>Ángel
Núñez</surname>
<given-names>Fidel</given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="aff3"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="aff1">
<institution content-type="original">Instituto Nacional de Salud Pública,
Luanda, República de Angola</institution>
<institution content-type="orgname">Instituto Nacional de Salud Pública</institution>
<country country="cu">Cuba</country>
</aff>
<aff id="aff2">
<institution content-type="original">Departamento de
Parasitología, Instituto de Medicina Tropical “Pedro Kourí”, La Habana, Cuba 

 </institution>
<institution content-type="orgname">Instituto de Medicina Tropical “Pedro Kourí”</institution>
<country country="cu">Cuba</country>
</aff>
<aff id="aff3">
<institution content-type="original"> Departamento de
Parasitología, Instituto de Medicina Tropical “Pedro Kourí”, La Habana, Cuba</institution>
<institution content-type="orgname"> Instituto de Medicina Tropical “Pedro Kourí”</institution>
<country country="cu">Cuba</country>
</aff>
<author-notes>
<corresp id="corresp1">
<email>Departamento de Parasitología,
Instituto de Medicina Tropical “Pedro Kourí”, La Habana, Cuba 

Teléfono: (53) 5829 6627 

garciapembele@ipk.sld.cu y garciapembele@gmail.com</email>
</corresp>
</author-notes>
<pub-date pub-type="epub-ppub">
<season>Marzo</season>
<year>2016</year>
</pub-date>
<volume>36</volume>
<issue>1</issue>
<fpage>149</fpage>
<lpage>155</lpage>
<history>
<date date-type="received" publication-format="dd mes yyyy">
<day>22</day>
<month>12</month>
<year>2014</year>
</date>
<date date-type="accepted" publication-format="dd mes yyyy">
<day>09</day>
<month>09</month>
<year>2015</year>
</date>
</history>
<permissions>
<copyright-year>no</copyright-year>
<ali:free_to_read/>
</permissions>
<abstract xml:lang="es">
<title>Resumen</title>
<p> <bold>Introducción</bold>. La malaria, o paludismo, continúa siendo uno de los más importantes problemas de salud pública a nivel mundial. La gota gruesa sigue siendo la técnica de referencia para su diagnóstico. </p>
<p> <bold>Objetivo</bold>. Evaluar los conocimientos para el diagnóstico de la malaria de técnicos del sector de la salud en Luanda, Angola, mediante una encuesta. </p>
<p> <bold>Materiales y métodos.</bold> La preparación de la encuesta transcurrió en tres etapas: primero, se hicieron entrevistas abiertas a los técnicos en torno a los diferentes procedimientos para el diagnóstico microscópico de la malaria; en una segunda etapa, se preparó el cuestionario preliminar, y en la tercera, se elaboró el cuestionario definitivo. La encuesta se hizo en un grupo de 120 técnicos de la red nacional de salud entre los meses de abril y julio de 2013. Se comparó la proporción de respuestas correctas e incorrectas considerando como significativo un valor de p&lt;0,05. </p>
<p> <bold>Resultados</bold>. Las respuestas incorrectas predominaron sobre las correctas, de forma estadísticamente significativa (p&lt;0,05), en las preguntas sobre: las manifestaciones clínicas (68 Vs. 52); las especies de Plasmodium según zonas geográficas (76 Vs. 44); el tipo de granulaciones según la especie parasitaria (96 Vs. 24); el tipo de lente para visualizar la gota gruesa (105 Vs. 15); la forma de hacer un informe del resultado de la microscopía (76 Vs. 44); el tiempo y la concentración de las diferentes soluciones que se utilizan (81 Vs. 39), y el número de parásitos por 200 leucocitos (96 Vs. 24). </p>
<p> <bold>Conclusiones</bold>. Se demostró la insuficiencia de conocimientos para el diagnóstico microscópico de la malaria. Estos resultados servirán de base para el desarrollo de las herramientas de una intervención educativa orientada a mejorar la calidad del diagnóstico de la malaria en la red de laboratorios de Luanda.</p>
</abstract>
<trans-abstract xml:lang="en">
<title>Abstract</title>
<p> <bold>Introduction</bold>: Malaria is still one of the most important public health problems worldwide. The diagnosis of this disease is still mainly based on thick blood films. </p>
<p> <bold>Objective</bold>: To evaluate the knowledge about malaria diagnosis of the technicians of the public health network in Luanda, Angola, by means of a survey. </p>
<p> <bold>Methods</bold>: This survey was carried out in three phases. In the first one, open interviews were done to technicians related with the different procedures for malaria diagnosis. In the second one, a preliminary questionnaire was prepared and evaluated. In the third phase, a definitive questionnaire was applied to 120 technicians from Luanda between April and July, 2013. The proportions of correct and incorrect answers were compared for every question of the survey. </p>
<p> <bold>Results</bold>: Significantly higher proportions of incorrect answers (p&lt;0.05) were found in the questions related to clinical manifestations, 68/52 (p&lt;0.05), species of Plasmodium according to geographical areas, 76/44 (p&lt;0.05), the type of granulations according to species, 96/24 (p&lt;0.01), the class of microscope magnifying glasses used to observe the thick smear, 105/15 (p&lt;0.01), the thick smear report, 76/44 (p&lt;0.01), the time and preparation of different stain solutions, 81/39 (p&lt;0.01), and the number of parasites counted per 200 leukocytes, 96/24 (p&lt;0.01).</p>
<p>
<bold>Conclusions</bold>: Various
failures for the microscopic diagnosis of malaria were observed
amongst the evaluated technicians. These results will be useful as a baseline
study before applying an educational intervention aimed to improve the quality
of malaria diagnosis in Luanda’s laboratory network.</p>
</trans-abstract>
<kwd-group xml:lang="es">
<title>Palabras clave</title>
<kwd>malaria</kwd>
<kwd>diagnóstico</kwd>
<kwd> recolección de datos</kwd>
<kwd> personal de laboratorio</kwd>
<kwd> Angola</kwd>
</kwd-group>
<kwd-group xml:lang="en">
<title>Keywords</title>
<kwd>malaria</kwd>
<kwd>diagnosis</kwd>
<kwd> data collection</kwd>
<kwd> laboratory personnel</kwd>
<kwd> Angola</kwd>
</kwd-group>
<counts>
<fig-count count="0"/>
<table-count count="1"/>
<equation-count count="0"/>
<ref-count count="19"/>
</counts>
</article-meta>
</front>
<body>
		
		<sec>
            <title/>
			<p>La República de Angola es un país situado en la costa occidental de África, que presenta diferentes grados de endemismo de malaria
o paludismo, enfermedad que es la principal causa de morbimortalidad en el país y afecta
especialmente a niños menores de cinco años y mujeres embarazadas. En el 2013,
el Programa Nacional de Control de la Malaria en Angola estimó una incidencia
de seis millones de casos de malaria y tres mil muertes por esta causa
(comunicación personal, Filomeno Fortes, jefe del Programa Nacional de Control
de la Malaria en Angola).
                
			</p>
		<p>En 1880, Alphonse Laveran publicó la primera descripción de los parásitos causantes de la malaria. Desde entonces, la
observación en el microscopio de los parásitos que invaden los glóbulos rojos,
con la ayuda de colorantes que tiñen el ADN parasitario, ha sido la técnica por
excelencia para el diagnóstico del paludismo (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref1">1</xref>). La
gota gruesa continúa siendo la técnica de referencia, sobre todo en los países
con una gran morbimortalidad y una elevada intensidad de la transmisión. Esta
técnica es de bajo costo y sencilla, y con ella se pueden establecer las densidades parasitarias y los estadios del ciclo de vida del
parásito. Es un procedimiento sensible
y específico que, si se realiza con la calidad requerida, brinda una gran
confiabilidad (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref2">2</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref3">3</xref>).</p>
<p>Los resultados de esta técnica dependen fundamentalmente de la experiencia del técnico microscopista, aunque
existen otros factores que inciden en su utilización y afectan sensiblemente el
éxito de los programas nacionales de control de la malaria en diferentes áreas endémicas.</p>
<p>En la guía del
Programa Nacional de Control de la Malaria de Angola, se estipula que el
tratamiento eficaz de la enfermedad debe basarse en un diagnóstico de
laboratorio preciso que permita la identificación y la diferenciación de las
especies de Plasmodium, dando lugar a un tratamiento racional y esencial para retardar el
fenómeno de la resistencia por el
uso indiscriminado de fármacos antipalúdicos, para lo cual es necesario contar con personal bien entrenado y capacitado (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref4">4</xref>).</p>
<p>Según Fortes, et al. (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref4">4</xref>), en Angola la microscopía óptica, a pesar de ser la
técnica de referencia para el
diagnóstico de la malaria, presenta varias limitaciones, algunas de ellas
asociadas a las condiciones propias de los laboratorios, y a la formación y la
experiencia de los técnicos que hacen la lectura de la gota gruesa y el extendido.</p>
<p>El objetivo de esta investigación fue evaluar los conocimientos
teóricos que pudieran estar incidiendo en la calidad del diagnóstico de la
malaria mediante una encuesta a técnicos del sector de la salud en Luanda, Angola.</p>
</sec>
	<sec>
<title>Materiales
y métodos</title>
<p>La preparación del cuestionario
transcurrió en tres
fases. En la primera, se hicieron entrevistas abiertas a un grupo de técnicos
considerados competentes dada su experiencia; las preguntas contenidas en esta
entrevista se relacionaban con los
diferentes procedimientos del diagnóstico de la malaria mediante el examen
microscópico de la gota gruesa y del extendido de sangre periférica. Las
entrevistas estuvieron a cargo de los investigadores del estudio.</p>
<p>Se establecieron
varios grupos de preguntas que abarcaron los principales aspectos relacionados
con el diagnóstico microscópico de la malaria y se dividieron por acápites, de la siguiente forma: aspectos generales de
la malaria; aspectos morfológicos de las diferentes especies de parásitos que
producen la enfermedad; aspectos de la microscopía propiamente dicha; aspectos
de la coloración de la gota gruesa, y aspectos de los métodos de cuantificación
de la parasitemia.</p>
<p>Para cada uno de los acápites se
hicieron varios enunciados con diferentes opciones de respuestas (cuatro en total), de las cuales solo una era correcta.</p>
<p>El procesamiento y la evaluación
de la información fueron sencillos,
pues en cada grupo de preguntas
solamente existían dos opciones en la respuesta: correcta o incorrecta.</p>
<p>En la segunda fase se preparó el
cuestionario preliminar. Con base en los resultados de las
entrevistas, se estructuraron las preguntas de dicho
cuestionario, a lo cual se agregó la experiencia acumulada en el Departamento
de Parasitología del Instituto de Medicina Tropical “Pedro Kourí” en la
preparación y la aplicación de instrumentos de este tipo, así como las
opiniones sobre el tema de algunos especialistas en el empleo de las encuestas como herramientas de investigación. Además, se utilizaron los interrogantes clave
planteados por la Organización Mundial de la Salud y la Organización
Panamericana de la Salud en cursos
relacionados con la malaria, dirigidos a estudiantes
de laboratorio clínico (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref5">5</xref>). Después se revisó todo exhaustivamente, teniendo en
cuenta que la encuesta podría servir
para el establecimiento de líneas de base en la evaluación de una intervención posterior de capacitación del personal técnico a cargo del diagnóstico microscópico de
la malaria.</p>
<p>En la tercera fase, se redactó el
cuestionario definitivo: una vez elaborado el cuestionario preliminar, el cual contenía 25 preguntas, este se sometió al escrutinio de varios expertos. Posteriormente, se
hizo la validación, es decir, se evaluó la factibilidad de su empleo
mediante la aplicación del cuestionario
a cuatro médicos especialistas en Parasitología y a otro grupo de 10 técnicos de laboratorio clínico
familiarizados con el diagnóstico
microscópico de la malaria, los cuales prestaban servicios fuera de las áreas
donde se aplicó el cuestionario definitivo. Después de hacer las correcciones y
las enmiendas resultantes de dichas consultas, el instrumento quedó listo para
su utilización.</p>
<p>No se consideró necesaria la elaboración de un formato instructivo para la aplicación del
cuestionario, pues esta estuvo a cargo de uno de los autores de la investigación.</p>
<p>El cuestionario definitivo incluyó
20 preguntas congregadas en cinco grupos. Uno constaba de cuatro preguntas (20 %) relacionadas con aspectos
generales de la malaria, como la determinación de la
forma más común de transmisión de la enfermedad, el reconocimiento de los síntomas clínicos más frecuentes, la
producción del ciclo evolutivo, y otros aspectos generales sobre la
epidemiología de la enfermedad. Otro grupo, también de cuatro preguntas (20 %),
se refería a las características morfológicas de los parásitos causantes de la
malaria y a las alteraciones más frecuentes que se producen en los glóbulos rojos según la especie parasitaria que los afecta. Un grupo de seis
preguntas (30 %) versaba sobre los
aspectos microscópicos propiamente dichos, incluidos los procedimientos para garantizar una óptima calidad en
la toma de la muestra, los relacionados con el tipo de lente para
visualizar la gota gruesa y los
elementos del informe de los resultados del examen microscópico. Otro grupo de
cuatro preguntas (20 %) se relacionaba con los métodos de coloración de
la gota gruesa; por último,
dos preguntas (10 %) del cuestionario se referían a los métodos de cuantificación de la
parasitemia. El cuestionario
definitivo recopiló, además, los datos generales de los participantes y se
aplicó entre los meses de abril y julio de 2013 a un
grupo de 120 técnicos de laboratorio de nivel básico y medio en el análisis
clínico de la red nacional de salud de Luanda, República de Angola.</p>
<sec>
<title>
<italic>
<bold>Análisis
estadístico</bold>
</italic>
</title>
<p>Con el empleo el programa
Epi-Info, versión 6.04,
se confeccionó una base de datos con la información obtenida de la encuesta a
los 120 técnicos. El procesamiento y la evaluación de la información fueron
sencillos, pues en cada grupo de preguntas solamente existían dos opciones en
la respuesta: correcta o incorrecta.</p>
<p>Se calculó la proporción de
respuestas correctas e incorrectas en cada una de las preguntas según los
diferentes acápites y se compararon las frecuencias de ambos grupos para cada
pregunta con una prueba de comparación de proporciones. Se consideró
significativo un valor de p&lt;0,05.</p>
<sec>
<title>
<bold>
<italic>Aspectos
éticos</italic>
</bold>
</title>
<p>Este estudio fue aprobado por la
Comisión Científica del Hospital del Instituto de
Medicina Tropical “Pedro Kourí” de La Habana, Cuba, y por el Comité de Ética
del Instituto Nacional de Salud Pública de Luanda, Angola.</p>
</sec>
</sec>
</sec>
<sec>
<title>
<bold>Resultados</bold>
</title>
<p>De los 120 técnicos encuestados,
todos respondieron las 20 preguntas del cuestionario
y en ningún caso se anularon encuestas.</p>
<p>Como se muestra en el <xref ref-type="table" rid="gt1">cuadro 1</xref>, al
comparar la frecuencia de respuestas correctas e incorrectas en el grupo de preguntas que medían los conocimien- tos sobre aspectos generales de la malaria, en las relacionadas con las manifestaciones
clínicas y las especies de Plasmodium según
zonas geográficas, predominaron de forma significativa las respuestas incorrectas (p&lt;0,05). De igual forma, en relación con las preguntas sobre los
aspectos morfológicos de Plasmodium spp.,
se pudo apreciar que las respuestas incorrectas sobre el tipo de granulaciones
según la especie parasitaria, predominaron sobre las incorrectas de forma
estadísticamente significativa (p&lt;0,01).</p>
<p>
<table-wrap id="gt1">
<label>Cuadro 1</label>
<caption>
<title>Comparación de la frecuencia de las respuestas correctas e
incorrectas en cada pregunta de los cinco grupos de aspectos evaluados</title>
</caption>
<alt-text>Cuadro 1 Comparación de la frecuencia de las respuestas correctas e
incorrectas en cada pregunta de los cinco grupos de aspectos evaluados</alt-text>
<graphic xlink:href="84344266016_gt1.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</table-wrap>
</p>
<p>En el acápite concerniente a la microscopía, en lo relativo al tipo de lente para examinar la gota gruesa y la
forma de hacer un informe correcto del resultado de la microscopía, también
predominaron las respuestas incorrectas (p&lt;0,01), al igual que en las
preguntas sobre los aspectos relativos a la coloración, específicamente el tiempo y la
concentración de las diferentes soluciones utilizadas (p&lt;0,01).</p>
<p>Por último, en las preguntas sobre la cuantificación de la parasitemia, se
observó que 80 % de los encuestados respondió erróneamente a la pregunta relacionada con el número de
parásitos por 200 leucocitos (p&lt;0,01).</p>
</sec>
<sec>
<title>
<bold>Discusión</bold>
</title>
<p>Los conocimientos sobre la malaria
han experimentado significativos progresos durante los
últimos decenios, con implicaciones en la práctica médica. Dichos avances en el
conocimiento de la parasitosis aún no están incorporados al quehacer de los
técnicos directamente vinculados con su diagnóstico. Uno de los conocimientos
más arraigados, emanados de la práctica médica tradicional, se relaciona con
las manifestaciones clínicas de la malaria aguda no complicada, caracterizada
por el paroxismo palúdico: esca- lofríos, fiebre y sudoración (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref6">6</xref>). A pesar de esto, un número significativo de encuestados respondió erróneamente a la
pregunta sobre las manifestaciones clínicas de la enfermedad, ya que
atribuyeron a la malaria otros síntomas que guardan muy poca o ninguna relación
con el paroxismo agudo de una malaria no complicada. Esta pudiera ser una de
las causas de los falsos diagnósticos positivos que se emiten con cierta
frecuencia en áreas endémicas de paludismo, pues el personal técnico no médico
es el que en muchas ocasiones recibe a los pacientes y es responsable de su
tratamiento y seguimiento.</p>
<p>Los aspectos epidemiológicos
pueden contribuir positivamente a la correcta interpretación de un cuadro clínico palúdico. El conocimiento de las
diferentes especies parasitarias predominantes según las áreas geográficas, en
ocasiones, ayuda a la compleja identificación de las especies, lo que complementa la interpretación
microscópica cuando esta es responsabilidad de personal no experimentado (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref6">6</xref>);
sin embargo, un significativo número de los
encuestados no pudo identificar correctamente las especies.</p>
<p>En cuanto a la morfología, los
principales errores se dieron en la respuesta a la pregunta sobre los
diferentes tipos de granulaciones que se observan en el glóbulo rojo parasitado
y que varían en su tonalidad según la especie de <italic>Plasmodium</italic>. Se sabe que
el eritrocito parasitado puede sufrir deformaciones y presentar granulaciones rosadas, denominadas de Schüffner en <italic>Plasmodium vivax </italic>y <italic>P. ovale,</italic> de Maurer,
en <italic>P</italic>. <italic>falciparum</italic>, y de Ziemann, en<italic> P. malariae,</italic> estas últimas, difíciles de
observar. Sin embargo, el mayor porcentaje de respuestas incorrectas se produjo en las relacionadas con la
sustitución de granulaciones por las mitocondrias, que constituye un dato
biológico importante y constituye un error de conocimiento básico en torno a
los detalles morfológicos de Plasmodium determinantes
para establecer un buen diagnóstico microscópico.</p>
<p>Reyburn, Coleman y Milne (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref7">7</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref8">8</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref9">9</xref>) han señalado que, si la gota gruesa está bien preparada y coloreada, no debe haber
dificultad en la visualización
microscópica del parásito y, por
ende, en la identificación de la especie de<italic> Plasmodium</italic>. No obstante, es de destacar que, dado el gran pleomorfismo
en las diferentes estructuras morfológicas de los parásitos que producen la
malaria (cada especie y cada estadio morfológico difieren entre sí), el
personal encargado del diagnóstico tiene que estar muy bien entrenado para
evitar confusiones, e incluso así, en ocasiones se presentan ciertas
dificultades que resultan en un diagnóstico equivocado.
Además, la gota gruesa y el extendido pueden presentar algunos contaminantes
ambientales como hongos, partículas de polvo, células
vegetales y bacterias. Estos artefactos a veces capturan los colorantes durante
el proceso de tinción, provocando confusión y dificultades en el diagnóstico (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref7">7</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref9">9</xref>). Asimismo,
los colorantes mismos pueden estar contaminados con algunas de estas
estructuras e interferir con el proceso
de coloración y, en consecuencia,
con la visualización microscópica.</p>
<p>Llama la atención que en las preguntas sobre el tipo de lente que se debe utilizar y la forma de presentar el
informe del resultado de la microscopía, predominaron de forma significativa
las respuestas erróneas. Es muy importante insistir en que, si se quiere tener una imagen microscópica nítida, debe
combinarse un ocular de 10X y un objetivo de 100X para lograr un aumento total de 1.000X, que es
la norma a la cual se ajustan los microscopios compuestos clásicos (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref2">2</xref>) para
evitar esfuerzos innecesarios y el cansancio del microscopista. En este sentido, los errores se debieron al desconocimiento de
este enunciado, lo cual puede provocar la selección errónea de lentes para el
examen microscópico.</p>
<p>Un correcto informe de la lectura de la gota
gruesa debe incluir la especie de Plasmodium,
el estadio morfológico y la parasitemia. Son estos precisamente los aspectos más importantes que debe conocer el
médico para establecer un tratamiento adecuado y eficiente en un paciente con
paludismo (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref10">10</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref11">11</xref>).</p>
<p>La magnitud de la parasitemia, o
densidad parasi- taria, es un parámetro objetivo que permite estimar la intensidad de la infección, la
que a su vez se relaciona con la gravedad de las manifestaciones clínicas (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref12">12</xref>).
Existen varios métodos para determinar la densidad parasitaria, cuyo manejo
exige que los técnicos estén bien capacitados y entrenados en el reconocimiento
de los diferentes tipos de células y de componentes de la sangre, en especial,
los leucocitos. Precisamente este fue otro de los
parámetros en el que se encontró el mayor porcentaje de errores en las
respuestas emitidas por los encuestados, pues no sabían cómo determinar la
parasitemia según el número de parásitos por 200 leucocitos. Estos errores
tienen gran peso en el desempeño de los técnicos, pues la cuantificación precisa
de la parasitemia proporciona al clínico un dato objetivo para evaluar la intensidad de
la infección palúdica, el resultado del tratamiento y la sensibilidad in vivo a los fármacos esquizonticidas sanguíneos.</p>
<p>En los aspectos evaluados
relacionados con la coloración, el
tiempo y la concentración de las diferentes soluciones utilizadas para la
coloración de la gota gruesa, también predominaron las respuestas erróneas. El
desconocimiento de estos procedimientos resulta en una mala coloración de las estructuras de los parásitos. Resultados similares se obtuvieron en el estudio de Ginorio, et al. (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref13">13</xref>), sobre el control de calidad del diagnóstico de paludismo en la
provincia de Cienfuegos; los autores consideraron que las razones fundamentales
de esas dificultades radicaron en la inexistencia de documentos escritos o
manuales de procedimientos técnicos para el diagnóstico, así como en la falta de
entrenamientos y actualizaciones sistemáticas del personal encargado de esta actividad.</p>
<p>Según Hemme, et al. (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref14">14</xref>), para lograr calidad en el diagnóstico microscópico de la malaria y mejorar
competencias, resulta indispensable la capacitación
periódica del recurso humano que desempeña esta función en países en
desarrollo. Este planteamiento, de ser aplicado en Angola, permitiría obtener
una mayor confiabilidad en el diagnóstico microscópico de la malaria. El desarrollo de
estrategias para mejorar las competencias de los trabajadores de la salud
relacionadas con el diagnóstico y el tratamiento del
paludismo, es muy necesario no solo en
Angola sino, probablemente, en otros países de la región (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref15">15</xref>).</p>
<p>En algunos
países del continente africano, entre los cuales se destacan Etiopía (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref16">16</xref>), Zambia (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref17">17</xref>), Congo (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref18">18</xref>) y Uganda (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref19">19</xref>), también se han encontrado deficiencias en el diagnóstico de la malaria y en
algunos se han desarrollado programas de intervención educativa con el objetivo
de mejorar la calidad del diagnóstico de esta parasitosis
en las respectivas redes de laboratorios, lo que constituye unas de las bases
sustentables para su control en la región.</p>
<p>Un estudio de 122 centros de salud de Etiopía(<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266016_ref11">11</xref>) indicó que, aunque la mayoría de los centros tenían una infraestructura y equipamientos básicos aceptables, para el diagnóstico microscópico de la malaria, había un problema significativo de suministro de materiales y reactivos de laboratorio, y no se programaban entrenamientos ni supervisiones de apoyo, una debilidad del sistema que contribuye al deterioro de la calidad de los servicios que se prestan.</p>
<p>Desde el punto de vista teórico, este estudio encontró una serie de insuficiencias de conocimiento en el personal responsable
del diagnóstico microscópico de la malaria. Se deben crear mecanismos educativos estables que tengan la garantía del
sistema de salud pública de Angola. Conjuntamente con la capacitación, debe procurarse el establecimiento de un sistema de gestión de la
calidad bien ejecutado que complemente las acciones para, así, mejorar la
competencia del personal técnico encargado del diagnóstico microscópico de la malaria.</p>
<p>Este constituye
el primer paso de una serie de intervenciones que se deben realizar para
mejorar aspectos relacionados con el diagnóstico de esta importante parasitosis
en el país siguiendo las recomendaciones de la Organización Mundial de la Salud
para la evaluación del desempeño, con la respectiva acreditación periódica de competencias,
como parte de un proceso de mejoría que incluya un programa de entrenamiento
continuo. Además, debe
tenerse en cuenta que en el desempeño final
de los microscopistas de Luanda, pudieron haber influido también otros
factores, como el volumen de trabajo, la adecuación de las condiciones de
trabajo, y la falta de equipos e insumos apropiados, entre otros aspectos que no fueron evaluados en el presente estudio y que deben ser motivo de futuras investigaciones.</p>
<p>Los resultados obtenidos en este
estudio servirán de base para la aplicación de una posible intervención
educativa dirigida a mejorar la calidad del diagnóstico de la malaria en la red
de laboratorios de Luanda, así como su posible extensión a todo el país.</p>
</sec>
<sec>
<title>
<bold>Conflicto de intereses</bold>
</title>
<p>Los autores declaran no tener ningún conflicto de intereses.</p>
</sec>
<sec>
<title>
<bold>Financiación</bold>
</title>
<p>Los recursos necesarios para el desarrollo del presente estudio
fueron aportados por el Programa Nacional de Control de la Malaria y el Laboratorio Nacional de Salud de Luanda, República de Angola.</p>
</sec>
</body>
<back>
<ref-list>
<title>Referencias</title>
<ref id="redalyc_84344266016_ref1">
<mixed-citation> 1.Linder N, Turkki R, Walliander M, Mårtensson A, Diwan V, Rahtu E, et al. A malaria diagnostic tool based on computer vision screening and visualization of Plasmodium falciparum candidate areas in digitized blood smears. PLoS One. 2014;9:e104855.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1371/journal.pone.0104855">http://dx.doi.org/10.1371/journal.pone.0104855</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Linder</surname>
<given-names>N</given-names>
</name>
<name>
<surname> Turkki</surname>
<given-names>R</given-names>
</name>
<name>
<surname> Walliander</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Mårtensson</surname>
<given-names> A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Diwan</surname>
<given-names>V</given-names>
</name>
<name>
<surname>Rahtu</surname>
<given-names>E</given-names>
</name>
</person-group>
<source>PLoS One.</source>
<year>2014</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1371/journal.pone.0104855">http://dx.doi.org/10.1371/journal.pone.0104855</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266016_ref2">
<mixed-citation> 2. Organization Mondiale de la Santé. Techniques de base pour le diagnostic microscopique du paludisme. Guide du stagiaire. Partie II. Guide de l’instructeur. Genéve: OMS; 2010. p. 7-57.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<collab>Genéve</collab>
</person-group>
<source>Organization Mondiale de la Santé.</source>
<year>2010</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266016_ref3">
<mixed-citation> 3. Organization Mondiale de la Santé. Comité OMS d’Experts du paludisme. Dix-huitième rapport. Genéve: OMS; 2013. p. 8-17.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<collab> Organization Mondiale de la Santé.</collab>
</person-group>
<source>Genéve</source>
<year>2013</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266016_ref4">
<mixed-citation> 4.  Fortes F, Dimbu R, Neto Z, Ferreira C, Saraiva N, Do Rosário VE, et al. Estudo comparativo entre microscopia óptica e PCR para identificação de Plasmodium spp. em crianças em Angola. Ciência e Tecnologia. 2011;2:17-27.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Fortes </surname>
<given-names> F</given-names>
</name>
<name>
<surname>Dimbu</surname>
<given-names>R</given-names>
</name>
<name>
<surname>Neto</surname>
<given-names>Z</given-names>
</name>
<name>
<surname>Ferreira</surname>
<given-names>C</given-names>
</name>
<name>
<surname>Saraiva</surname>
<given-names>N</given-names>
</name>
<name>
<surname>Do Rosário</surname>
<given-names>VE</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Ciência e Tecnologia</source>
<year>2011</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266016_ref5">
<mixed-citation> 5. World Health Organization. Self-learning materials and modules for health workers. A guide for their development, utilization and evaluation. Geneva: WHO; 2013. p. 10-28.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<collab> World Health Organization</collab>
</person-group>
<source>Geneva</source>
<year>2013</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266016_ref6">
<mixed-citation> 6.  Llop A, Valdés-Dapena M, Zuaso JL. Microbiología y Parasitología Médicas. Primera edición. Tomo 3. La Habana: Editorial Ciencias Médicas; 2001. p. 117-85.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Llop </surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Valdés-Dapena</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Zuaso</surname>
<given-names>JL</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Microbiología y Parasitología Médicas</source>
<year>2001</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266016_ref7">
<mixed-citation> 7. Reyburn H, Mbatia R, Drakeley C, Carneiro I, Mwakasungula E, Mwerinde O. Overdiagnosis of malaria in patients with febrile illness in Tanzania: A prospective study. BMJ. 2004;329:1212.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1136/bmj.38251.658229.55">http://dx.doi.org/10.1136/bmj.38251.658229.55</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Reyburn</surname>
<given-names>H</given-names>
</name>
<name>
<surname>Mbatia</surname>
<given-names>R</given-names>
</name>
<name>
<surname>Drakeley</surname>
<given-names>C</given-names>
</name>
<name>
<surname>Carneiro</surname>
<given-names>I</given-names>
</name>
<name>
<surname>Mwakasungula </surname>
<given-names>E</given-names>
</name>
<name>
<surname>Mwerinde</surname>
<given-names> O</given-names>
</name>
</person-group>
<source>BMJ</source>
<year>2004</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1136/bmj.38251.658229.55">http://dx.doi.org/10.1136/bmj.38251.658229.55</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266016_ref8">
<mixed-citation> 8. Coleman RE, Maneechai N, Rachaphaew N, Kumpitak C, Miller RS, Soyseng V, et al. Comparison of field and expert laboratory microscopy for active surveillance for asymptomatic Plasmodium falciparum and Plasmodium vivax in western Thailand. Am J Trop Med Hyg. 2002;67:141-4.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Coleman </surname>
<given-names>RE</given-names>
</name>
<name>
<surname>Maneechai</surname>
<given-names>N</given-names>
</name>
<name>
<surname>Rachaphaew</surname>
<given-names> N</given-names>
</name>
<name>
<surname>Kumpitak</surname>
<given-names>C</given-names>
</name>
<name>
<surname> Miller</surname>
<given-names> RS</given-names>
</name>
<name>
<surname>Soyseng</surname>
<given-names>V</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Am J Trop Med Hyg</source>
<year>2002</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266016_ref9">
<mixed-citation> 9.  Milne L, Kyi MS, Chiodini PL, Warhurst DC. Accuracy   of routine laboratory diagnosis of malaria in the United Kingdom. J ClinPathol. 1994;47:740-2.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Milne</surname>
<given-names>L</given-names>
</name>
<name>
<surname> Kyi</surname>
<given-names>MS</given-names>
</name>
<name>
<surname>Chiodini</surname>
<given-names>PL</given-names>
</name>
<name>
<surname>Warhurst</surname>
<given-names>DC</given-names>
</name>
</person-group>
<source>J ClinPathol.</source>
<year>1994</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266016_ref10">
<mixed-citation> 10.  Bailey JW, Williams J, Bain BJ, Parker-Williams J, Chiodini PL. Guideline: The laboratory diagnosis of malaria. General Haematology Task Force of the British Committee for Standards in Haematology. Br J Haematol. 2013;163:573-80.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/bjh.12572">http://dx.doi.org/10.1111/bjh.12572</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Bailey</surname>
<given-names>JW</given-names>
</name>
<name>
<surname>Williams</surname>
<given-names> J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Bain</surname>
<given-names> BJ</given-names>
</name>
<name>
<surname>Parker-Williams </surname>
<given-names> J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Chiodini</surname>
<given-names>PL</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Br J Haematol</source>
<year>2013</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/bjh.12572">http://dx.doi.org/10.1111/bjh.12572</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266016_ref11">
<mixed-citation> 11. Abreha T, Alemayehu B, Tadesse Y, Gebresillassie S, Tadesse A, Demeke L, et al. Malaria diagnostic capacity in health facilities in Ethiopia. Malar J. 2014;13:292.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1186/1475-2875-13-292">http://dx.doi.org/10.1186/1475-2875-13-292</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Abreha </surname>
<given-names> T</given-names>
</name>
<name>
<surname> Alemayehu</surname>
<given-names>B</given-names>
</name>
<name>
<surname>Tadesse</surname>
<given-names>Y</given-names>
</name>
<name>
<surname>Gebresillassie</surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
<name>
<surname>Tadesse</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Demeke</surname>
<given-names> L</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Malar J.</source>
<year>2014</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1186/1475-2875-13-292">http://dx.doi.org/10.1186/1475-2875-13-292</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266016_ref12">
<mixed-citation> 12.  Maklet MT, Palmer CJ, Agger AL. A review of practical techniques for the diagnosis of malaria. Ann Trop Med Parasitol. 1998;92:419-33.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Maklet</surname>
<given-names>MT</given-names>
</name>
<name>
<surname>Palmer</surname>
<given-names>CJ</given-names>
</name>
<name>
<surname>Agger</surname>
<given-names>AL</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Parasitol</source>
<year>1998</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266016_ref13">
<mixed-citation> 13.  Ginorio D, Ortega S, Rojas L, Marín H, Oviedo A. Control de la calidad del diagnóstico de paludismo en la provincia de Cienfuegos, Cuba. Rev Cubana Med Trop. 2004;56: 49-53.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Ginorio</surname>
<given-names>D</given-names>
</name>
<name>
<surname>Ortega</surname>
<given-names> S</given-names>
</name>
<name>
<surname>Rojas</surname>
<given-names>L</given-names>
</name>
<name>
<surname>Marín</surname>
<given-names>H</given-names>
</name>
<name>
<surname>Oviedo</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Rev Cubana Med Trop</source>
<year>2004</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266016_ref14">
<mixed-citation> 14. Hemme F, Gay F. Internal quality control of the malaria microscopy diagnosis for 10 laboratories on the Thai- Myanmar border. Southeast Asian J Trop Med Public Health. 1998;29:529-36.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Hemme</surname>
<given-names> F</given-names>
</name>
<name>
<surname>Gay</surname>
<given-names>F</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Southeast Asian J Trop Med Public Health.</source>
<year>1998</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266016_ref15">
<mixed-citation> 15. Rowe AK, de León GF, Mihigo J, Santelli AC, Miller NP, van-Dúnem P. Quality of malaria case management at outpatient health facilities in Angola. Malar J. 2009;8:275.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1186/1475-2875-8-275">http://dx.doi.org/10.1186/1475-2875-8-275</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Rowe</surname>
<given-names>AK</given-names>
</name>
<name>
<surname>de León</surname>
<given-names>GF</given-names>
</name>
<name>
<surname>Mihigo</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Santelli</surname>
<given-names> AC</given-names>
</name>
<name>
<surname> Miller</surname>
<given-names>NP</given-names>
</name>
<name>
<surname>van-Dúnem</surname>
<given-names> P</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Malar J</source>
<year>2009</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1186/1475-2875-8-275">http://dx.doi.org/10.1186/1475-2875-8-275</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266016_ref16">
<mixed-citation> 16. Hailegiorgis B, Girma S, Mezlaku S, Teshi  T,  Demeke L, Gebresellasie S, et al. Laboratory malaria diagnostic capacity in health  facilities  in  five  administrative  zones of Oromia Regional State, Ethiopia. Trop Med Int Health. 2010;15:1449-57.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/j.1365-3156.2010.02646.x">http://dx.doi.org/10.1111/j.1365-3156.2010.02646.x</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Hailegiorgis</surname>
<given-names>B</given-names>
</name>
<name>
<surname>Girma </surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
<name>
<surname>Mezlaku</surname>
<given-names> S</given-names>
</name>
<name>
<surname>Teshi</surname>
<given-names> T</given-names>
</name>
<name>
<surname>Demeke </surname>
<given-names>
L</given-names>
</name>
<name>
<surname>Gebresellasie </surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Trop Med Int Health</source>
<year>2010</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/j.1365-3156.2010.02646.x">http://dx.doi.org/10.1111/j.1365-3156.2010.02646.x</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266016_ref17">
<mixed-citation> 17. Keating J, Miller JM, Bennett A, Moonga  HB,  Eisele TP. Plasmodium falciparum parasite infection prevalence from a household survey in Zambia  using  microscopy  and a rapid diagnostic test: Implications for  monitoring  and evaluation. Acta Trop. 2009;112:277-82.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.actatropica.2009.08.011">http://dx.doi.org/10.1016/j.actatropica.2009.08.011</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Keating</surname>
<given-names> J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Miller</surname>
<given-names>JM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Bennett</surname>
<given-names> A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Moonga</surname>
<given-names> HB</given-names>
</name>
<name>
<surname> Eisele</surname>
<given-names>TP</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Acta Trop</source>
<year>2009</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.actatropica.2009.08.011">http://dx.doi.org/10.1016/j.actatropica.2009.08.011</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266016_ref18">
<mixed-citation> 18.  Mukadi P, Gillet P, Lukuka A, Atua B, Kahodi S, Lokombe J, et al. External quality assessment of malaria microscopy in the Democratic Republic of the Congo. Malar J. 2011;10:308.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1186/1475-2875-10-308">http://dx.doi.org/10.1186/1475-2875-10-308</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Mukadi </surname>
<given-names> P</given-names>
</name>
<name>
<surname>Gillet </surname>
<given-names>P</given-names>
</name>
<name>
<surname> Lukuka</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
<name>
<surname> Atua</surname>
<given-names> B</given-names>
</name>
<name>
<surname>Kahodi </surname>
<given-names> S</given-names>
</name>
<name>
<surname>Lokombe</surname>
<given-names>
J</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Malar J.</source>
<year>2011</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1186/1475-2875-10-308">http://dx.doi.org/10.1186/1475-2875-10-308</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266016_ref19">
<mixed-citation> 19. Kyabayinze DJ, Achan J, Nakanjako D, Mpeka B, Mawejje H, Mugizi R, et al. Parasite-based malaria diagnosis: Are health systems in Uganda equipped enough to implement the policy? BMC Public Health. 2012;12:695.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1186/1471-2458-12-695">http://dx.doi.org/10.1186/1471-2458-12-695</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Kyabayinze</surname>
<given-names>DJ</given-names>
</name>
<name>
<surname>Achan </surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Nakanjako</surname>
<given-names> D</given-names>
</name>
<name>
<surname> Mpeka</surname>
<given-names> B</given-names>
</name>
<name>
<surname>Mawejje</surname>
<given-names>H</given-names>
</name>
<name>
<surname>Mugizi</surname>
<given-names>R</given-names>
</name>
</person-group>
<source>BMC Public Health.</source>
<year>2012</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1186/1471-2458-12-695">http://dx.doi.org/10.1186/1471-2458-12-695</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>