<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model type="application/xml-dtd" href="http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1d3/JATS-journalpublishing1.dtd"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1d3 20150301//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1d3/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:ali="http://www.niso.org/schemas/ali/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" dtd-version="1.1d3" specific-use="Marcalyc 1.2" article-type="research-article" xml:lang="es">
<front>
<journal-meta>
<journal-id journal-id-type="redalyc">843</journal-id>
<journal-title-group>
<journal-title specific-use="original" xml:lang="es">Biomédica</journal-title>
<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher" xml:lang="es">Biomédica</abbrev-journal-title>
</journal-title-group>
<issn pub-type="ppub">0120-4157</issn>
<publisher>
<publisher-name>Instituto Nacional de Salud</publisher-name>
<publisher-loc>
<country>Colombia</country>
<email>biomedica@ins.gov.co</email>
</publisher-loc>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id pub-id-type="art-access-id" specific-use="redalyc">84344266008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">http://dx.doi.org/10.7705/biomedica.v36i1.2830</article-id>
<article-categories>
<subj-group subj-group-type="heading">
<subject>Sin sección</subject>
</subj-group>
</article-categories>
<title-group>
<article-title xml:lang="es">
<bold>La separación materna durante la lactancia altera los niveles basales  del sistema neuroendocrino en ratas adolescentes y adultas</bold>
</article-title>
<trans-title-group>
<trans-title xml:lang="en">
<bold>Maternal separation during nursing alters basal neuroendocrine
levels in juvenile and adult rats</bold>
</trans-title>
</trans-title-group>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author" corresp="no">
<name name-style="western">
<surname>Riveros-Barrera</surname>
<given-names>Irene</given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="aff1"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author" corresp="yes">
<name name-style="western">
<surname> Dueñas</surname>
<given-names>Zulma</given-names>
</name>
<xref ref-type="corresp" rid="corresp1"/>
<xref ref-type="aff" rid="aff2"/>
<email>zjduenasg@unal.edu.co</email>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="aff1">
<institution content-type="original">Departamento de Ciencias Fisiológicas,
Facultad de Medicina, Universidad Nacional de Colombia, Bogotá, D.C., Colombia</institution>
<institution content-type="orgname"> Universidad Nacional de Colombia</institution>
<country country="co">Colombia</country>
</aff>
<aff id="aff2">
<institution content-type="original">Departamento de Ciencias Fisiológicas,
Facultad de Medicina, Universidad Nacional de Colombia, Bogotá, D.C., Colombia</institution>
<institution content-type="orgname">Universidad Nacional de Colombia</institution>
<country country="co">Colombia</country>
</aff>
<author-notes>
<corresp id="corresp1">
<email> Facultad de Medicina, Universidad
Nacional de Colombia, Avenida Carrera 30 N° 45-01, oficina 430, Bogotá, D.C.,
Colombia 

Teléfono: (571) 316 5000, extensión 15057; fax: (571) 316 5308 zjduenasg@unal.edu.co</email>
</corresp>
</author-notes>
<pub-date pub-type="epub-ppub">
<season>Marzo</season>
<year>2016</year>
</pub-date>
<volume>36</volume>
<issue>1</issue>
<fpage>67</fpage>
<lpage>77</lpage>
<history>
<date date-type="received" publication-format="dd mes yyyy">
<day>14</day>
<month>05</month>
<year>2015</year>
</date>
<date date-type="accepted" publication-format="dd mes yyyy">
<day>29</day>
<month>07</month>
<year>2015</year>
</date>
</history>
<permissions>
<copyright-year>no</copyright-year>
<ali:free_to_read/>
</permissions>
<abstract xml:lang="es">
<title>Resumen</title>
<p> <bold>Introducción</bold>. En diversos modelos animales, incluido el de la separación materna durante la lactancia, se ha demostrado que las experiencias tempranas adversas, como el maltrato, el abandono materno y el estrés psicosocial, pueden favorecer el desarrollo de algunas enfermedades mentales, pero no se han descrito completamente varios de los cambios que se producen en el sistema neuroendocrino. </p>
<p> <bold>Objetivo</bold>. Determinar si la separación materna durante la lactancia modificaba los niveles basales de neurohormonas como la corticosterona, la corticotropina (ACTH), la oxitocina y la vasopresina (ADH), en ratas jóvenes (35 días) y adultas (90 días). </p>
<p> <bold>Materiales y métodos</bold>. Se separaron ratas Wistar de sus madres durante dos periodos de tres horas diarias a lo largo de los 21 días de lactancia. A los 35 y 90 días se tomaron muestras de los grupos de las ratas de control y de las separadas de la madre, para obtener el suero y posteriormente medir cada una de las hormonas mediante un ensayo inmunoenzimático. </p>
<p> <bold>Resultados</bold>. Las concentraciones de corticosterona fueron mayores en las hembras adultas de control que en el resto de los grupos, y menores en los machos adultos de control. Las de ACTH fueron mayores en los machos y hembras jóvenes separadas de la madre que en los grupos de adultos. Los niveles de oxitocina fueron significativamente mayores en las hembras adultas separadas de la madre que en los otros grupos y significativamente menores en los machos adultos. En cuanto a la vasopresina, los grupos separados de la madre tuvieron concentraciones menores, en comparación con los grupos de jóvenes y adultos de control. </p>
<p> <bold>Conclusiones</bold>. Estos resultados muestran que el estrés temprano al que fueron sometidas las ratas, produjo cambios en las respuestas del eje hipotálamo-hipófisis-suprarrenal, las cuales variaron según el sexo y la edad.</p>
</abstract>
<trans-abstract xml:lang="en">
<title>Abstract</title>
<p> <bold>Introduction:</bold> Work with different animal models including that of maternal separation during nursing has shown that early adverse experiences such as abuse, maternal abandonment and psychosocial stress may favor the development of various psychopathologies. However, several neuroendocrine changes have not been completely described yet. </p>
<p> <bold>Objective</bold>: To establish whether maternal separation during nursing modifies the basal levels of neurohormones such as corticosterone, ACTH, oxytocin and vasopressin in juvenile and adult rats (aged 35 and 90 days, respectively). </p>
<p> <bold>Materials and methods</bold>: Wistar rats were separated from their mothers for two periods of 3 hours per day during the 21 days of nursing. Once these rats had reached 35 and then 90 days of age, blood samples were taken from both the separated and control groups to obtain serum for immunoenzymatic assays and measure the levels of each of the hormones. </p>
<p> <bold>Results</bold>: Concentrations of corticosterone were higher in control adult females in comparison with the rest of the groups and lower in the control adult males. Those of ACTH were higher in the separated young males and females than in the adult groups. Oxytocin levels were significantly higher in the separated adult females in comparison with the other groups and significantly lower in the adult males. With respect to vasopressin, the separated groups had lower concentrations than the young and adult control groups. </p>
<p> <bold>Conclusions</bold>: These results show that the early stress to which rats were submitted produced changes in the basal responses of the hypothalamic-pituitary-adrenal axis, that these responses were distinct in males and females and that they also differed according to age.</p>
</trans-abstract>
<kwd-group xml:lang="es">
<title>Palabras clave</title>
<kwd>lactancia materna</kwd>
<kwd> relación madre-hijo</kwd>
<kwd> corticosterona</kwd>
<kwd> hormona liberadora de corticotropina</kwd>
<kwd> oxitocina</kwd>
<kwd> arginina vasopresina</kwd>
<kwd> sistema hipófiso-suprarrenal</kwd>
</kwd-group>
<kwd-group xml:lang="en">
<title>Keywords</title>
<kwd>Breast feeding</kwd>
<kwd> mother-child relations</kwd>
<kwd> corticosterone</kwd>
<kwd> corticotropin-releasing hormone</kwd>
<kwd> oxytocin</kwd>
<kwd> arginine vasopressin</kwd>
<kwd> pituitary-adrenal system</kwd>
</kwd-group>
<funding-group>
<award-group award-type="contract">
<funding-source> Dirección
de Investigación y de la Facultad de
Medicina de la Universidad Nacional de Colombia</funding-source>
<award-id>código 14800</award-id>
<principal-award-recipient>Irene Riveros-Barrera, Zulma Dueñas</principal-award-recipient>
</award-group>
</funding-group>
<counts>
<fig-count count="5"/>
<table-count count="0"/>
<equation-count count="0"/>
<ref-count count="43"/>
</counts>
</article-meta>
</front>
<body>
		
		<sec>
            <title/>
			<p>La relación temprana entre madre e
hijo y el cuidado de los padres con el recién nacido, afectan el desarrollo
fisiológico, cerebral y emocional del individuo, así
como su comportamiento (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref1">1</xref>). En los
estudios clínicos en los que se evalúan las consecuencias del
maltrato infantil, el abandono materno y el estrés psicosocial, se sugiere que
estos factores podrían favorecer el desarrollo de diversas enfermedades
mentales, especialmente durante la adolescencia y la edad adulta (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref2">2</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref4">3</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref5">4</xref>). Se ha reportado que los niños abusados o rechazados
por sus padres son más propensos a la depresión y a los trastornos de ansiedad,
mientras que una relación estrecha y buena se asocia con un mejor manejo del
estrés (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref6">5</xref>). En humanos, los posibles cambios cerebrales debidos a esta
condición y sus consecuencias
tardías, no son fáciles de detectar, lo que ha promovido la utilización de
modelos animales experimentales para abordar desde diferentes perspectivas las
complejas consecuencias del estrés crónico causado, por ejemplo, por la separación materna (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref7">6</xref>).
                
			</p>
		<p>Con la utilización del modelo de estrés crónico de separación materna durante
la lactancia en roe- dores, se han reportado secuelas de la disrupción en la relación entre madre e hijo. Los datos de otros
grupos y del nuestro han evidenciado cambios persistentes en el comportamiento relacionados con la ansiedad (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref7">6</xref>), y alteraciones en la morfofisiología del eje
hipotálamo-hipófisis-suprarrenal (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref4">3</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref7">6</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref8">7</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref9">8</xref>), y en áreas del sistema límbico
(<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref10">9</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref11">10</xref>), así como en la expresión de los receptores del ácido gamma-
aminobutírico (GABA) (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref12">11</xref>) y de la serotonina (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref13">12</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref14">13</xref>), los cuales están estrechamente relacionados con la regulación de las respuestas de ansiedad.</p>
<p>Las respuestas fisiológicas al
estrés más frecuentemente estudiadas corresponden a la activación del eje hipotálamo-hipófisis-suprarrenal y del sistema nervioso autónomo. Un evento o
factor estresante induce la liberación de las hormonas corticoliberina (Corticotropin-Releasing Hormone, CRH) y
vasopresina (Antidiuretic Hormone,
ADH), por parte del núcleo paraventricular del hipotálamo desde la eminencia
media del hipotálamo hacia la circulación portal; a su vez, estas hormonas activan la secreción de la hormona corticotropina (Adrenocorticotropic Hormone, ACTH) en la
hipófisis hacia la circulación general. La ACTH actúa directamente sobre la
corteza de las glándulas suprarrenales para inducir la síntesis y secreción de glucocorticoesteroides y mineralocorticoesteroides.
En circunstancias fisiológicas, los niveles elevados de glucocorticoides activan sus receptores en el cerebro y la
hipófisis, lo que sirve de señal para iniciar la culminación de la liberación
de CRH y permite al organismo regresar al estado basal (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref15">14</xref>).</p>
<p>La activación del eje hipotálamo-hipófisis-suprarrenal
facilita los mecanismos fisiológicos para que un organismo reaccione
adaptándose a los estímulos amenazantes. Por ejemplo, el aumento de glucocorticoides
en las glándulas suprarrenales y la secreción de adrenalina en el sistema
simpático, provocan el aumento en la función cardiovascular y la movilización
de energía, y reducen la actividad
gastrointestinal y la función inmunológica. Las hormonas relacionadas con la
reacción al estrés también cumplen un papel importante
en el sistema nervioso central, donde su acción facilita la consolidación de
memorias mediadas por la acción de los glucocorticoides en la amígdala y el
hipocampo. Sin embargo, la exposición continua a estos
puede causar alteraciones en la actividad de
neurotransmisores como las monoaminas, el GABA
y el glutamato. Se ha comprobado que el estrés crónico afecta las propiedades
electrofisiológicas de los receptores de serotonina e ionotrópicos de glutamato en el hipocampo y en la corteza prefrontal
(<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref16">15</xref>). Asimismo, se ha encontrado que el
estrés crónico disminuye la actividad del sistema
serotoninérgico y, en consecuencia,
la naturaleza y la duración de los estímulos estresantes se ve reflejada en los
cambios del funcionamiento de este sistema, lo que puede correlacionarse con el
inicio de la depresión y la ansiedad (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref17">16</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref18">17</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref19">18</xref>).</p>
<p>Se ha postulado que la
contribución de la CRH y la ADH en la
liberación de la ACTH, parece ser específica según el tipo de factor estresante que la desencadena;
también, se plantea que la influencia de la ADH es predominante durante el
estrés crónico (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref19">18</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref20">19</xref>).</p>
<p>Se sabe, además, que el eje
hipotálamo-hipófisis- suprarrenal en ratas no está completamente maduro durante el periodo
perinatal, que los niveles de ACTH y corticosterona se reducen significativamente
durante los dos primeros días de vida y que la reacción del eje a estímulos de estrés
es reducida, en comparación con lo que sucede en las ratas adultas (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref21">20</xref>).</p>
<p>Por otra parte, hay evidencias que demuestran que la oxitocina cerebral contribuye significativamente
al establecimiento y el mantenimiento del cuidado
materno en diferentes especies (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref22">21</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref23">22</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref24">23</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref25">24</xref>). Algunos experimentos en ratas macho han
demostrado que la activación de la oxitocina central es esencial para la
regulación de la conducta sexual y que
el incremento en los niveles de esta hormona durante la cópula está
directamente asociado con la atenuación de conductas relacionadas con la
ansiedad (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref26">25</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref27">26</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref28">27</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref29">28</xref>).</p>
<p>Teniendo en cuenta que la separación materna durante la
lactancia es un factor de estrés crónico,
en este estudio se consideró pertinente establecer cómo se ve afectado el eje
hipotálamo- hipófisis-suprarrenal a nivel neuroendocrino y aportar información para el esclarecimiento de los mecanismos involucrados en las alteraciones relacionadas con la
reacción al estrés. El objetivo específico fue establecer si la separación
materna durante la lactancia modifica los niveles basales de corticosterona,
ACTH, oxitocina y ADH, en ratas jóvenes y adultas de ambos sexos, a mediano y a
largo plazo.</p>
</sec>
	<sec>
<title>
<bold>Materiales y métodos</bold>
</title>
<p>
<bold>
<italic>Separación
materna</italic>
</bold>
</p>
<p>Para el protocolo de separación
materna, se utilizaron 74 ratas albinas de la cepa Wistar, mantenidas en un
cuarto con temperatura y humedad controladas, con el ciclo de luz y oscuridad
invertido durante 12 horas, encendido de luces a las 19 horas y acceso libre a
comida y agua. La separación de las crías de sus madres se hizo durante 180
minutos en la mañana y 180 minutos en la tarde a lo largo de todo el periodo de lactancia, y a partir del día siguiente al nacimiento y hasta el día 21 (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref9">8</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref13">12</xref>). A los 22 días del nacimiento, los individuos se alojaron en cajas
según el sexo y el tratamiento, y
continuaron su crecimiento hasta el día 35 (grupo de jóvenes) y el día 90
(grupo de adultos). Al finalizar cada uno de estos periodos, los animales fueron
sacrificados bajo anestesia y se recolectó una muestra de sangre para la obtención del
suero. El esquema del procedimiento para los grupos
experimentales se presenta en la <xref ref-type="fig" rid="gf1">figura 1</xref>.</p>
<sec>
<title>
<italic>
<bold>Medición
de las hormonas</bold>
</italic>
</title>
<p>Todas las hormonas se midieron mediante un ensayo inmunoenzimático hecho con el suero de las ratas
tomado en las dos etapas de crecimiento y tratamiento. Se utilizaron 74 ratas
distribuidas en grupos de jóvenes y adultas así: 20 hembras jóvenes (10 de
control y 10 separadas de las madres) y 16 machos jóvenes (8
de control y 8 separados de las madres). El grupo de ratas adultas incluyó 20 hembras (10 de control y 10 separadas de la madre) y 18 machos (8 de control y 10 separados de la madre).</p>
<p>Las concentraciones de corticosterona,
oxitocina y ADH se establecieron mediante las pruebas ELISA- ADI-900-097,
ELISA-ADI=900=153 y ELISA-900-017,
respectivamente (ENZO LifeScience), y para medir la hormona ACTH se utilizó el
kit de Phoenix Phramaceuticals Inc.
(EIA-ACTH-0EK 00121). En todos los
casos se siguieron las instrucciones de los proveedores, cuyos fundamentos y
procedimientos eran similares con variaciones en aspectos menores.</p>
<p>Para cada ensayo se elaboró una
curva estándar de cada hormona; se utilizaron 100 µl de muestra previamente reconstituida con 200 µl de la solución
tampón del ensayo. Las muestras se incubaron en cajas de 96 pozos que, además de esta,
incluían los pozos blanco, el control positivo y los controles negativos. El tiempo de
incubación con el anticuerpo primario respectivo se ajustó a las instrucciones de cada kit y el revelado se hizo utilizando
el péptido biotinilado. En todas las placas de los kits de Enzo, la absorbancia
se leyó en un lector de placas (Ultramark Manager
5.2.1) a una densidad óptica de 405 nm y en las del kit de Phoenix
Pharmaceuticals Inc. para la ACTH la lectura se hizo a una densidad óptica de
450 nm. Cada muestra se analizó por triplicado.</p>
<p>
<fig id="gf1">
<label>Figura 1.</label>
<caption>
<title/>
<p>Esquema del diseño de trabajo para los grupos experimentales. En
el grupo de control las crías no se separaban de la madre y solamente se las
manipulaba para el cambio de camas.</p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266008_gf1.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<sec>
<title>
<bold>
<italic>Análisis estadístico</italic>
</bold>
</title>
<p>Se utilizó el programa gratuito para análisis de datos científicos
Past, versión 3.07. Para el análisis de los resultados de cada hormona, se hizo
un análisis de varianza (ANOVA) seguido de una
prueba post hoc, con el fin de
establecer si había diferencias entre
los grupos. Teniendo en cuenta los efectos dimorfos entre machos y hembras, se hizo una comparación pareada entre los grupos (solo
machos, solo hembras) mediante la prueba t de Student. En todos los casos se estableció la diferencia
significativa con un valor de p&lt;0,05.</p>
<sec>
<title>Consideraciones éticas</title>
<p>El proyecto de investigación en
cuyo marco se obtuvieron los resultados aquí presentados, fue aprobado por el Comité de Ética de la Facultad de Medicina de la Universidad Nacional de
Colombia (Acta 31 del 18 de mayo de 2012). Los procedimientos
de laboratorio se desarrollaron de acuerdo con la Resolución 8430 de 1993,
capítulo V, y se ajustaron a las
normas fundamentales para el manejo de animales de laboratorio, que establecen
los siguientes principios éticos: 1) garantizar el mínimo de manipulaciones del
animal y de intervenciones en su entorno, evitando perturbarlo o provocarle reacciones de alerta o refugio; 2) ofrecerle un
entorno confortable y protegido en cuanto a agentes físicos, químicos y
biológicos; 3) lograr la seguridad del confinamiento, evitando su
escape o fuga, la penetración de otros
animales y la exposición a daños, garantizando la ausencia de peligros; 4) las
áreas de alojamiento de los animales deben ser específicas para este propósito
y responder a los requisitos establecidos
en la actividad que se va a realizar, y 5) lograr los objetivos del
experimento, ensayo o validación con
el mínimo de variables de tiempo y de animales.</p>
</sec>
</sec>
</sec>
</sec>
<sec>
<title>
<bold>Resultados</bold>
</title>
<p>A continuación se describen los
resultados de la medición de cada una de las hormonas. En todos los casos los
datos se expresaron como la media + error estándar de la media (EEM). Con
la prueba estadística ANOVA se encontraron diferencias
significativas entre los ocho grupos de las hor- monas corticosterona, ADH,
ACTH y oxitocina (p&lt;0,05). Con la prueba
estadística t de Student se hicieron comparaciones pareadas entre los grupos y
se encontraron diferencias significativas (p&lt;0,05)
en las concentraciones hormonales. A continuación se describen los resultados
de cada una de las mediciones.</p>
<sec>
<title>
<bold>
<italic>Corticosterona</italic>
</bold>
</title>
<p>El ANOVA mostró diferencias entre el
tratamiento y los grupos (F=6,385; p&lt;0,05), con la prueba post hoc de Tukey se evidenció una
diferencia entre los grupos de los machos de control y los separados de la madre, y la prueba t también reveló diferencias en la comparación entre los grupos de jóvenes (machos
jóvenes de control: 648,97 pg/ml;
machos jóvenes separados de la madre: 597,54 pg/ml; hembras jóvenes de tampón
del ensayo. Las muestras
se incubaron en cajas de 96 pozos que,
además de esta, incluían los pozos blanco, el control positivo y los controles negativos. El tiempo de
incubación con el anticuerpo primario respectivo se ajustó a las instrucciones de cada kit y el revelado se hizo utilizando
el péptido biotinilado. En todas las placas de los kits de Enzo, la absorbancia
se leyó en un lector de placas (Ultramark Manager
5.2.1) a una densidad óptica de 405 nm y en las del kit de Phoenix
Pharmaceuticals Inc. para la ACTH la lectura se hizo a una densidad óptica de
450 nm. Cada muestra se analizó por triplicado.</p>
<p>La comparación
entre los grupos de jóvenes y de adultos evidenció diferencias significativas entre el grupo de
machos jóvenes de control y el de machos adultos de control, en el cual el nivel
hormonal fue menor, igualmente, se encontraron diferencias entre el grupo de
hembras jóvenes de control y el de hembras adultas de control, grupo este que
tuvo mayor nivel hormonal (<xref ref-type="fig" rid="gf2">figura 2</xref>).</p>
<sec>
<title>
<bold>
<italic>Corticotropina
(ACTH)</italic>
</bold>
</title>
<p>Se encontraron diferencias significativas en las concentraciones de
ACTH en el grupo de jóvenes.El ANOVA evidenció diferencias entre los grupos debidas
al tratamiento (F=2,43; p&lt;0,05), la prueba post hoc de Tukey evidenció la
diferencia entrelos grupos de machos jóvenes de control y losseparados de la
madre. En los machos jóvenes de control (2,64 ng/ml)
la concentración de la hormona fue menor que en los machos jóvenes separados de
la madre (3,43 ng/ml), siendo mayores las concentraciones del grupo de los
separados de la madre. Por el contrario, no se encontraron diferencias significativas
entre los cuatro grupos de losadultos (<xref ref-type="fig" rid="gf3">figura 3</xref>).</p>
<p>
<fig id="gf2">
<label>Figura 2.</label>
<caption>
<title/>
<p>Concentraciones de corticosterona medidas en los
diferentes grupos. Con la prueba estadística ANOVA se encontraron diferencias
significativas entre los grupos (p&lt;0,05). Con la prueba t de Student se encontraron diferencias significativas (*) entre los
grupos de machos jóvenes de control (MJC) y de machos adultos de control (MAC)
(p&lt;0,05), entre los grupos de hembras jóvenes de control (HJC) y de hembras
adultas de control (HAC) (p&lt;0,05), entre los grupos de machos adultos de
control (MAC) y de machos adultos separados de la madre (MAS) (p&lt;0,05), y entre los grupos de machos y hembras adultas
de control (MAC y HAC) (p&lt;0,05).</p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266008_gf2.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>Al comparar los
grupos de jóvenes y de adultos, se hallaron diferencias significativas entre
los machos jóvenes separados de la madre (3,43 ng/ ml), con los niveles
mayores, y los machos adultos separados
de la madre (2,93 ng/ml); asimismo, se
encontraron diferencias significativas entre el grupo de hembras jóvenes (3,92
ng/ml) y el de hembras adultas separadas de la madre (2,88 ng/ ml), con un
mayor nivel de ACTH en el grupo de jóvenes separadas de la madre (<xref ref-type="fig" rid="gf3">figura 3</xref>).</p>
<sec>
<title>Oxitocina</title>
<p>La comparación de las concentraciones de oxitocina mediante el ANOVA y la prueba post hoc de Tukey,
reveló una diferencia entre los grupos (F=5,362; p&lt;0,05). Con la prueba t de Student en los
adultos se encontraron diferencias estadísticamente significativas entre los
machos adultos de control (325,92 pg/ml) y los separados de la madre (98,56
pg/ml), con un mayor nivel en el grupo de los
machos de control; igualmente, se encontraron diferencias entre los grupos de hembras adultas de control (310,71
pg/ml) y las separadas de la madre En
la comparación entre los grupos de jóvenes y adultos, se encontraron
diferencias significativas entre los machos jóvenes separados de la madre
(250,43 pg/ml) y los machos adultos (98,56pg/ ml), así como entre el grupo de
hembras jóvenes separadas de la madre (167,65 pg/ml) y el de las hembras
adultas (640,65 pg/ml) (<xref ref-type="fig" rid="gf4">figura 4</xref>).</p>
<p>
<fig id="gf3">
<label>Figura 3</label>
<caption>
<title/>
<p>Concentraciones (ng)
de corticotropina (ACTH) medidas en los diferentes grupos. Con la prueba
estadística ANOVA se encontraron
diferencias significativas entre los grupos (p&lt;0,05).
Con la prueba t de Student se encontraron diferencias
significativas (*) entre los grupos de machos jóvenes de control (MJC) y de
machos jóvenes separados de la madre (MJS) (p&lt;0,05), entre los grupos de
machos jóvenes y de adultos separados de la madre (MJS y MAS) (p&lt;0,05), y
entre los grupos de hembras jóvenes y adultas separadas de la madre (HJS y HAS) (p&lt;0,05).</p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266008_gf3.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>
<fig id="gf4">
<label> Figura 4</label>
<caption>
<title/>
<p>Concentraciones de oxitocina medidas en los diferentes grupos. Con la prueba estadística ANOVA se encontraron diferencias significativas entre los grupos
(p&lt;0,05). Con la prueba t de Student se encontraron diferencias
significativas (*) entre los grupos
de machos jóvenes y adultos separados de la madre (MJS y MAS) (p&lt;0,05), entre los grupos de machos adultos de
control y los separados de la madre (MAC y MAS) (p&lt;0,05), entre los grupos
de hembras adultas de control y las separadas de la madre (HAC y HAS)
(p&lt;0,05), entre los grupos de
machos y de hembras adultas separadas de la madre (MAS y HAS) (p&lt;0,05), y entre los grupos de hembras jóvenes
y adultas separadas de la madre (HJS y HAS) (p&lt;0,05).</p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266008_gf4.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>En la comparación entre los grupos de jóvenes y adultos,
se encontraron diferencias significativas entre los machos jóvenes separados de
la madre (250,43 pg/ml) y los machos adultos
(98,56pg/ml), así como entre el grupo de hembras jóvenes separadas de la madre
(167,65 pg/ml) y el de las hembras adultas (640,65 pg/ml) (<xref ref-type="fig" rid="gf4">figura 4</xref>).</p>
<sec>
<title>
<italic>
<bold>Vasopresina
(ADH)</bold>
</italic>
</title>
<p>Se encontraron diferencias
significativas en las concentraciones de ADH en el análisis de varianza (F=4,992; p&lt;0,005) entre el
grupo de machos jóvenes de control (114,56 pg/ml) y el de machos jóvenes separados de la
madre (98,02 pg/ml), con mayores
concentraciones en el grupo de control. En el grupo de adultos se encontraron
diferencias significativas entre los machos adultos de control (162,56 pg/ml) y el de las hembras (125,59 pg/ml), las cuales registraron
concentraciones menores (<xref ref-type="fig" rid="gf5">figura 5</xref>).</p>
<p>En la comparación entre los grupos de jóvenes y adultos
se encontraron diferencias significativas entre los machos jóvenes de control (114,56 pg/ml)
y los adultos (162,56 pg/ml), los cuales registraron concentraciones mayores.
Asimismo, se evidenciaron diferencias estadísticamente significativas entre el
grupo de machos jóvenes separados de la madre (98,02
pg/ml) y el de los machos adultos
(145,39 pg/ml). Por último, se encontraron diferencias significativas entre el grupo de hembras
jóvenes separadas de la madre (98,20 pg/ml) y el de
las hembras adultas (135,5 pg/ml) (<xref ref-type="fig" rid="gf5">figura 5</xref>).</p>
<p>
<fig id="gf5">
<label>Figura 5</label>
<caption>
<title/>
<p>Concentraciones
de vasopresina (ADH) medidas en los diferentes grupos. Con la prueba estadística ANOVA se
encontraron diferencias significativas entre los grupos (p&lt;0,05). Con la prueba t de Student se encontraron diferencias significativas (*) entre los
grupos de machos jóvenes de control y
los separados de la madre (MJC y MJS) (p&lt;0,05), entre los grupos de machos jóvenes y adultos de
control (MJC y MAC) (p&lt;0,05), entre los grupos de machos jóvenes y adultos
separados de la madre (MJS y MAS) (p&lt;0,05), entre los grupos de hembras jóvenes
y adultas separadas de la madre (HJS y HAS) (p&lt;0,05), y entre los grupos de
machos y de hembras adultas de control (MAC y HAC) (p&lt;0,05).</p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266008_gf5.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
</sec>
</sec>
</sec>
</sec>
</sec>
<sec>
<title>
<bold>Discusión</bold>
</title>
<p>Cuando se viven situaciones de
estrés, una de  las
respuestas del organismo es la activación del sistema neuroendocrino a través
de un circuito que relaciona directamente el cuerpo y el cerebro: el eje
hipotálamo-hipófisis-suprarrenal. El núcleo para ventricular del hipotálamo recibe señales de activación, las integra y produce una reacción hormonal que
incluye la síntesis y la liberación de
la hormona liberadora de corticotropina y de ADH, las cuales estimulan la
glándula pituitaria, la cual, a su vez, libera ACTH en el flujo sanguíneo. Esta
hormona estimula la glándula suprarrenal, la cual libera glucocorticoides en
forma de cortisol en humanos y de
corticosterona en ratas. La finalidad de la reacción al estrés es movilizar
energía desde los tejidos de almacenamiento para preparar la reacción del organismo ante una situación amenazante. La
corticosterona aumenta la gluco- génesis para favorecer la utilización de
glucosa y, simultáneamente, suprime
funciones anabólicas como la digestión, el crecimiento
y la reproducción, así como las del sistema inmunológico. La liberación de
estos glucocorticoides está regulada por un mecanismo
de realimentación inhibitorio del eje hipotálamo-hipófisis-suprarrenal que
actúa a nivel de la hipófisis, el hipotálamo y el hipocampo, inhibiendo su propia secreción (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref30">29</xref>).</p>
<p>El núcleo paraventricular contiene dos divisiones: la parvocelular y la magnocelular, y esta última posee neuronas secretoras que sintetizan principalmente ADH y oxitocina,
cuyas funciones principales se relacionan con el mantenimiento del equilibrio
iónico, y participan en el parto y la lactancia, respectivamente. Sin embargo,
se ha planteado que ambas promueven la síntesis y la secreción de la ACTH (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref30">29</xref>). Por otro lado, la oxitocina también está involucrada en conductas
sociales como el apego, la filiación, la confianza y el apoyo social, e interactúa con otras hormonas y neurotransmisores
en el desarrollo de algunos trastornos psiquiátricos como la depresión,
por lo que se ha considerado que
contribuye a los cambios neurobiológicos que ocurren en un individuo en
situaciones de estrés (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref28">27</xref>).</p>
<p>En algunos estudios previos se ha
demostrado que el estrés temprano causa alteraciones diferentes en machos y
hembras en cuanto al comportamiento ansioso, lo que podría asociarse con las
variaciones hormonales relacionadas con el sexo y, además, con la presencia
dimórfica de diversas enfermedades mentales en humanos (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref31">30</xref>). Se han reportado,
además, diferencias significativas en el comportamiento, la morfología y la
neurobioquímica de las ratas adultas de ambos sexos sometidas a manipulación
neonatal (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref29">28</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref30">29</xref>).</p>
<p>Algunos estudios
de resonancia magnética funcional en
seres humanos han evidenciado diferencias entre hombres y mujeres cuando son
sometidos a estrés agudo: como reacción a los factores de estrés, el hombre
activa preferen- temente la corteza prefrontal, lo que favorece el
comportamiento de “lucha o huida”, mientras que la mujer activa el sistema
límbico para favorecer el comportamiento de “ayuda y protección”. La puesta en marcha del
engranaje del sistema límbico, principalmente del hipocampo, reduciría,
entonces, a actividad simpática y la del eje hipotálamo-hipófisis-suprarrenal (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref30">29</xref>).</p>
<p>En este estudio se
encontraron variaciones en los niveles hormonales de la
corticosterona, la ACTH, la oxitocina y la ADH, no solo en las ratas sometidas
a estrés crónico mediante el protocolo de separación materna durante la
lactancia, sino también, diferencias entre los grupos de control con machos y
hembras a mediano y largo plazo (jóvenes y adultas).</p>
<p>
<italic>
<bold>Corticosterona</bold>
</italic>
</p>
<p>En condiciones basales, es decir,
cuando no hay factores estresantes, las concentraciones plas- máticas de
corticosterona en ratas son bajas y pueden variar entre 5 y 20 ng/ml
dependiendo de la cepa, mientras que, en condiciones de estrés, los niveles
hormonales aumentan con el fin de
reaccionar adecuadamente a ellas. En este estudio se encontraron niveles similares
de corticosterona en plasma en los grupos de machos y hembras jóvenes sometidas
a separación materna durante la lactancia, así como en el grupo joven de control que no fue
separado de la madre. Pese a que dicha
separación se considera un factor
de estrés crónico, la ausencia de cambios en las concentraciones de corticosterona pudiera deberse a un enmascaramiento debido a los cambios hormonales que se
presentan en la pubertad, que corresponde a la etapa en la cual se hicieron las
mediciones en las ratas jóvenes. De hecho, cuando las
mediciones se hicieron en las adultas, es decir,
en una etapa de mayor estabilidad hormonal, sí se evidenciaron cambios. En los
cuatro grupos se midieron concentraciones distintas y, aunque en los machos separados de la
madre estas fueron mayores que en los machos de control, en las hembras separadas de la madre ocurrió lo opuesto: las concentraciones
disminuyeron con respecto al grupo de hembras adultas no
separadas de la madre. Estos resultados podrían asociarse con la reacción a la ansiedad en las hembras separadas de la madre, cuyo comportamiento ansioso fue menor, mientras que los machos separados de la madre mostraron
una mejor evaluación del riesgo (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref9">8</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref13">12</xref>).</p>
<p>En contraste con estos resultados,
en un estudio que comparó ratas expuestas a estrés crónico imprevisible y
humanos con trastorno depresivo grave, se encontró un incremento en los niveles
plasmáticos de corticosterona en las ratas macho,
mientras que en los hombres con depresión mayor no se registraron cambios en el nivel plasmático de
cortisol (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref31">30</xref>). En este sentido, hay que tener en cuenta que la capacidad de la corteza suprarrenal de la rata para sintetizar glucocorticoides se satura con niveles moderados de ACTH, de tal manera que una liberación superior de dicha hormona no se reflejaría en la liberación de los glucocorticoides (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref30">29</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref31">30</xref>).</p>
<p>Por otra parte, se ha encontrado
que la concentración de cortisol aumenta en personas con depresión mayor. En algunos estudios se informa que este aumento se debe a una mayor
secreción de CRH, ya que no hay una realimentación negativa para
su disminución, pues la ACTH y el cortisol continúan secretándose, ya que la
ADH favorece la liberación de ACTH en la adenohipófisis para mantener la
actividad del eje hipotálamo-hipófisis- suprarrenal y compensar la acción de
la CRH ante el estrés crónico, el cual,
en muchos casos, precede a la depresión (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref31">30</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref32">31</xref>). El tratamiento de la depresión con fluoxetina, un inhibidor
de la captura de serotonina, conduce a una disminución en las concentraciones
de CRH y de ADH en el líquido cefalorraquídeo (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref32">31</xref>). Si bien es cierto que los
resultados obtenidos con modelos animales no pueden extrapolarse
directamente al ser humano, en este caso particular se ha reportado información
cierta acerca de la relación entre la disrupción familiar temprana y la
depresión en el adulto (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref4">3</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref33">32</xref>); por eso, es pertinente contribuir a identificar
los mecanismos neuroendocrinos que puedan estar involucrados.</p>
<sec>
<title>
<italic>
<bold>Corticotropina
(ACTH)</bold>
</italic>
</title>
<p>Tal como sucede con la corticosterona, en condiciones normales el nivel plasmático de ACTH es bajo y aumenta en
situaciones de estrés. Al igual que en los humanos, en animales
hembra la actividad basal de estas dos hormonas aumenta como reacción a diversos estímulos. En condiciones
basales, es decir en ausencia de factores que generen estrés, el hombre secreta
más ACTH que la mujer, lo que sugiere que la reacción al estrés de esta hormona y del cortisol es más
importante en el hombre que en la mujer (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref34">33</xref>, <xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref36">34</xref>).</p>
<p>En este estudio
se encontró que en el grupo de jóvenes las concentraciones de ACTH fueron
menores en los machos y las hembras de control, y mayores en los machos y las hembras separadas de la madre, siendo significativa la diferencia entre los
machos jóvenes del grupo de control y los separados de la madre, mientras que,
en los grupos adultos el nivel fue mayor
en los machos y en las hembras de control, sin llegar a ser significativo. Además, se encontraron
diferencias significativas en cuanto a la reacción de esta hormona entre los
grupos de machos jóvenes y de machos
adultos sometidos a separación materna durante la lactancia, así como entre las
hembras jóvenes y las adultas, lo que indicaría que ante situaciones
estresantes la reacción variaría con la edad, pues la activación del eje hipotálamo- hipófisis-suprarrenal y
de la secreción de ACTH sería mayor en los jóvenes. Como ya se mencionó,
la privación materna y la disrupción del vínculo, así como los eventos estresantes tempranos, provocan alteraciones en la reacción del
eje hipotálamo- hipófisis-suprarrenal. En el presente estudio no se evidenciaron cambios significativos en
las concentraciones de ACTH de las ratas durante la etapa puberal; sin embargo, hubo una tendencia al aumento en los grupos de jóvenes separados de la madre, el cual
podría explicarse por los cambios
hormonales de esta etapa, aunque en los adultos la tendencia fue menos evidente.</p>
<p>El papel de la
ACTH en la reacción al estrés está directamente relacionada con el
incremento en los niveles de cortisol o
su equivalente en ratas, la
corticosterona; sin embargo, se debe tener en cuenta la sensibilidad de la
glándula suprarrenal, que hace parte del eje, lo que en este caso no se consideró y podría
relacionarse con las concentraciones de ACTH que no se reflejaron en cambios en
la corticosterona.</p>
<sec>
<title>
<italic>
<bold>Oxitocina</bold>
</italic>
</title>
<p>En los roedores la oxitocina
también es liberada como reacción al
estrés y parece tener cierta influencia sobre la secreción de ACTH (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref37">35</xref>), por lo cual, en condiciones en las que el individuo no está estresado
ni en proceso de parto o lactancia, el nivel plasmático de esta hormona es
bajo. En este estudio se encontró que el nivel hormonal en
los grupos de jóvenes fue menor que en los grupos
de adultos, y que la diferencia entre las hembras jóvenes y las adultas
sometidas a separación de la madre y entre las hembras adultas de control y las
separadas de la madre, fue significativa; este último grupo presentó la mayor concentración de oxitocina de los
grupos evaluados. Estos resultados indicarían que la separación materna durante la lactancia afectó las concentraciones de
oxitocina, sobre todo en la etapa adulta y, en mayor grado, en las hembras. Los hallazgos
respaldan el planteamiento de que, dada
su importancia en una serie de comportamientos sociales positivos como la
interacción materno-infantil, en animales adultos la oxitocina puede facilitar las interacciones
sociales selectivas asociadas con la afinidad entre individuos y la formación de parejas, y participar en la regulación de las funciones parasimpáticas (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref38">36</xref>).</p>
<p>En otros estudios, sin embargo, se
ha señalado que el tratamiento repetido con oxitocina induce un
patrón contra el estrés en ratas y disminuye los niveles plasmáticos de
corticosterona. Además, el tratamiento desencadena otros efectos ansiolíticos y sedantes de larga
duración (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref39">37</xref>)</p>
<sec>
<title>
<italic>
<bold>Vasopresina (ADH)</bold>
</italic>
</title>
<p>En condiciones
normales solo una fracción de las neuronas que actúan de forma sinérgica con la
CRH expresa la ADH, pero en el caso de animales,
en los que el eje hipotálamo-hipófisis-suprarrenal está activado crónicamente,
se ha observado que hasta 90 % de todas estas neuronas expresa con-
comitantemente la ADH, efecto que ha permitido sugerir que esta tendría un
papel importante en situaciones de estrés crónico y que constituye el factor
predominante de la regulación de la ACTH (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref40">38</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref41">39</xref>). En este estudio las
concentraciones de ADH fueron menores en los grupos jóvenes, con diferencias
significativas entre los machos jóvenes de control y los adultos, entre los
machos jóvenes separados de lamadre y los adultos, y entre las hembras jóvenes
separadas de la madre y las adultas; además, se evidenció que en la etapa
adulta los efectos de la separación materna durante la lactancia son mayores. Asimismo, se encontró que los
machos adultos presentaron mayor nivel de ADH que las hembras, resultado que
podría explicarse por el dimorfismo sexual en la síntesis de la hormona en las
neuronas de la amígdala, la cual es mayor en machos que en hembras (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref42">40</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref43">41</xref>).</p>
<p>Además, como se mencionó
anteriormente, en los machos se presenta
más el comportamiento de “lucha o huida”, en el cual el incremento de la CRH y
la ADH contribuye a los cambios durante las reacciones de defensa; la ADH se ha
asociado con el aumento del estado de
alerta, la atención o la vigilancia, así
como de la conducta agresiva y de la
actividad de las funciones simpáticas en general (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref33">32</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref44">42</xref>).</p>
<p>Aunque algunos de los resultados
aquí presentados difieren de los de otros estudios, queda claro que el estrés temprano al que fueron sometidas las ratas produjo cambios en la activación y la reacción del eje
hipotálamo-hipófisis-suprarrenal diferentes según el sexo y la edad. Estos
hallazgos, aunados a los reportados
por otros autores, evidencian la importancia de mantener el vínculo materno y de promover una etapa de, al
menos, un año de licencia por lactancia y maternidad para prevenir
alteraciones emocionales en la etapa adulta y mayor sensibilidad durante la
adolescencia. Indiscutiblemente, se requieren más estudios sobre el sistema
neuroendocrino que permitan comprender lo que ocurre a mediano y largo plazo en
las ratas sometidas a separación materna durante la
lactancia como modelo de estrés por disrupción del vínculo materno, así como
saber si las variaciones plasmáticas de
las hormonas estudiadas son consecuencia de otros procesos.</p>
<p>Cabe anotar que
hay estudios en los cuales se ha demostrado que, en las ratas, la exposición repetida a ambientes novedosos durante la
vida temprana puede inducir mejoras duraderas en las funciones cognitiva,
social, emocional y  neuroendocrina en la etapa adulta, es
decir, una mejor regulación del eje hipotálamo-hipófisis-suprarrenal, lo que
indica que la exposición temprana a ambientes novedosos puede mejorar la
capacidad de los hijos para tener una reacción rápida ante los retos y que este
éxito depende de la intervención de la madre en los primeros años de vida para regular la capacidad de aumentar el nivel de
corticosterona rápidamente como reacción a la aparición de factores de estrés
(<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266008_ref45">43</xref>).</p>
<p>En conclusión,
las variaciones entre machos y hembras a mediano y largo plazo, en los niveles
hormonales de la corticosterona, la ACTH, la oxitocina y la ADH encontradas en
este estudio, tanto en las ratas sometidas a estrés crónico mediante la
separación materna durante la lactancia como en los grupos de control,
permiten plantear nuevas preguntas y abren la posibilidad de estudios posteriores para determinar claramente por
qué la reacción al estrés es diferente en los machos y las hembras, por qué se
producen los cambios fisiológicos a largo plazo después de vivir una
experiencia estresante y cómo se relaciona esto con diferentes enfermedades
mentales, como la depresión mayor y
el trastorno de ansiedad, que hoy
constituyen un problema de salud pública en el mundo. En varios estudios se vienen analizando los efectos epigenéticos del estrés temprano y actualmente nuestro grupo lleva a cabo
algunos experimentos para analizar esa hipótesis en el modelo que se ha adoptado.</p>
</sec>
</sec>
</sec>
</sec>
<sec>
<title>
<bold>Conflicto de intereses</bold>
</title>
<p>Las autoras manifestamos que no
tenemos ningún conflicto de intereses ni con la entidad financiadora ni con ninguna otra empresa.</p>
</sec>
</body>
<back>
<ack>
<title>Agradecimientos</title>
<p>Las autoras agradecen a Angélica
Alarcón, estudiante de la Maestría en Neurociencias, quien colaboró en el procesamiento de algunas muestras mediante la técnica ELISA</p>
</ack>
<ref-list>
<title>Referencias</title>
<ref id="redalyc_84344266008_ref1">
<mixed-citation> 1. Graham AM, Pfeifer JH, Fisher PA, Carpenter S, Fair DA. Early life stress is associated with default system integrity and emotionality during infancy. J Child Psychol Psychiatry. 2015;56:12-22.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/jcpp.12409">http://dx.doi.org/10.1111/jcpp.12409</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Graham</surname>
<given-names>AM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Pfeifer</surname>
<given-names> JH</given-names>
</name>
<name>
<surname>Fisher</surname>
<given-names>PA</given-names>
</name>
<name>
<surname>Carpenter</surname>
<given-names> S</given-names>
</name>
<name>
<surname>Fair</surname>
<given-names>DA</given-names>
</name>
</person-group>
<source>J Child Psychol Psychiatry.</source>
<year>2015</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/jcpp.12409">http://dx.doi.org/10.1111/jcpp.12409</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref2">
<mixed-citation> 2. Klanecky AK, Woolman EO, Becker MM. Child abuse exposure, emotion regulation, and drinking refusal self- efficacy: An analysis of problem drinking in college students. Am J Drug Alcohol Abuse. 2015;41:188-96.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.3109/00952990.2014.998365">http://dx.doi.org/10.3109/00952990.2014.998365</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Klanecky</surname>
<given-names>AK</given-names>
</name>
<name>
<surname>Woolman</surname>
<given-names>EO</given-names>
</name>
<name>
<surname>Becker</surname>
<given-names>MM</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Am J Drug Alcohol Abuse</source>
<year>2015</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.3109/00952990.2014.998365">http://dx.doi.org/10.3109/00952990.2014.998365</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref4">
<mixed-citation> 3. Pesonen AK, Räikkönen K, Feldt K, Heinonen K, Osmond C, Phillips DI, et al. Childhood separation experience predicts HPA axis  hormonal  responses  in  late adulthood: A natural experiment of World War II, Psychoneuroendocrinology. 2010;35:758-67.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.psyneuen.2009.10.017">http://dx.doi.org/10.1016/j.psyneuen.2009.10.017</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Pesonen</surname>
<given-names>AK</given-names>
</name>
<name>
<surname>Räikkönen</surname>
<given-names>K</given-names>
</name>
<name>
<surname>Feldt </surname>
<given-names> K</given-names>
</name>
<name>
<surname>Heinonen</surname>
<given-names>K</given-names>
</name>
<name>
<surname>Osmond</surname>
<given-names>C</given-names>
</name>
<name>
<surname>Phillips</surname>
<given-names>DI</given-names>
</name>
</person-group>
<source>A natural experiment of World War II, Psychoneuroendocrinology.</source>
<year>2010</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.psyneuen.2009.10.017">http://dx.doi.org/10.1016/j.psyneuen.2009.10.017</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref5">
<mixed-citation> 4. Friedman EM, Karlamangla AS, Gruenewald TL, Koretz B, Seeman TE. Early life adversity and adult biological risk profiles. Psychosom Med. 2015;77:176-85.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1097/PSY.0000000000000147">http://dx.doi.org/10.1097/PSY.0000000000000147</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Friedman</surname>
<given-names>EM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Karlamangla</surname>
<given-names>AS</given-names>
</name>
<name>
<surname>Gruenewald</surname>
<given-names>TL</given-names>
</name>
<name>
<surname>Koretz </surname>
<given-names>B</given-names>
</name>
<name>
<surname>Seeman</surname>
<given-names>TE</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Psychosom Med</source>
<year>2015</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1097/PSY.0000000000000147">http://dx.doi.org/10.1097/PSY.0000000000000147</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref6">
<mixed-citation> 5.  Klug H, Bonsall MB. What are the benefits of parental care? The importance of parental effects on developmental rate. Ecol Evol. 2014;4:2330-51.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1002/ece3.1083">http://dx.doi.org/10.1002/ece3.1083</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Klug </surname>
<given-names>H</given-names>
</name>
<name>
<surname>Bonsall</surname>
<given-names>MB</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Ecol Evol</source>
<year>2014</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1002/ece3.1083">http://dx.doi.org/10.1002/ece3.1083</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref7">
<mixed-citation> 6. Veenema AH. Early life stress, the development of aggression and neuroendocrine and neurobiological correlates: What can we learn  from  animal  models?  Front Neuroendocrinol. 2009;30:497-518.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.yfrne.2009.03.003">http://dx.doi.org/10.1016/j.yfrne.2009.03.003</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Veenema </surname>
<given-names>AH</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Front Neuroendocrinol</source>
<year>2009</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.yfrne.2009.03.003">http://dx.doi.org/10.1016/j.yfrne.2009.03.003</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref8">
<mixed-citation> 7. Macrì S, Chiarotti F, Würbel H. Maternal separation and maternal care act independently on the development of HPA responses in male rats. Behav Brain Res. 2008;191: 227-34.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.bbr.2008.03.031">http://dx.doi.org/10.1016/j.bbr.2008.03.031</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Macrì</surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
<name>
<surname>Chiarotti</surname>
<given-names> F</given-names>
</name>
<name>
<surname>Würbel</surname>
<given-names>H</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Behav Brain Res</source>
<year>2008</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.bbr.2008.03.031">http://dx.doi.org/10.1016/j.bbr.2008.03.031</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref9">
<mixed-citation> 8.  León D, Dueñas Z. Efectos de la separación materna temprana sobre el desempeño en el laberinto en cruz elevado en ratas adultas. Acta Biol Colomb. 2012;17: 129-42.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>León</surname>
<given-names> D</given-names>
</name>
<name>
<surname>Dueñas</surname>
<given-names>Z</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Acta Biol Colomb</source>
<year>2012</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref10">
<mixed-citation> 9. Lehmann J, Feldon J. Long-term bio-behavioural effects of maternal separation in the rat: Consistent or confusing? Rev Neurosci. 2000;11:383-408.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Lehmann</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Feldon </surname>
<given-names> J</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Rev Neurosci</source>
<year>2000</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref11">
<mixed-citation>10. Lippmann M, Bress A, Nemeroff CB, Plotsky PM,Monteggia LM. Long-term behavioural and molecularalterations associated with maternal separation in rats.Eur J Neurosci. 2007;25:3091-8.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/j.1460-9568.2007.05522.x">http://dx.doi.org/10.1111/j.1460-9568.2007.05522.x</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Lippmann</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname> Bress</surname>
<given-names> A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Nemeroff</surname>
<given-names>CB</given-names>
</name>
<name>
<surname>Plotsky</surname>
<given-names>PM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Monteggia </surname>
<given-names>LM</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Eur J Neurosci</source>
<year>2007</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/j.1460-9568.2007.05522.x">http://dx.doi.org/10.1111/j.1460-9568.2007.05522.x</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref12">
<mixed-citation> 11.  Bautista E, Dueñas Z. Maternal separation during breastfeeding induces changes in the number of cells immunolabeled to GFAP. Psychol Neurosci. 2012;5:207-13.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.3922/j.psns.2012.2.11">http://dx.doi.org/10.3922/j.psns.2012.2.11</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Bautista</surname>
<given-names> E</given-names>
</name>
<name>
<surname>Dueñas</surname>
<given-names> Z</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Psychol Neurosci.</source>
<year>2012</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.3922/j.psns.2012.2.11">http://dx.doi.org/10.3922/j.psns.2012.2.11</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref13">
<mixed-citation> 12. León D, Dueñas Z. Maternal separation during breast- feeding induces gender-dependent changes in anxiety  and the GABA-A receptor alpha-subunit in adult Wistar Rats. PLoS One. 2013;8:e68010.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1371/journal.pone.0068010">http://dx.doi.org/10.1371/journal.pone.0068010</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> León</surname>
<given-names>D</given-names>
</name>
<name>
<surname>Dueñas</surname>
<given-names> Z</given-names>
</name>
</person-group>
<source>PLoS One</source>
<year>2013</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1371/journal.pone.0068010">http://dx.doi.org/10.1371/journal.pone.0068010</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref14">
<mixed-citation> 13. Levay EA, Paolini AG, Govic A, Hazi A, Penman J, Kent S. HPA and sympatho-adrenal activity of adult rats perinatally exposed to maternal mild calorie restriction. Behav Brain Res. 2010;208:202-8.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.bbr.2009.11.033">http://dx.doi.org/10.1016/j.bbr.2009.11.033</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Levay</surname>
<given-names> EA</given-names>
</name>
<name>
<surname>Paolini</surname>
<given-names>AG</given-names>
</name>
<name>
<surname>Govic</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Hazi</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Penman</surname>
<given-names> J</given-names>
</name>
<name>
<surname> Kent</surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Behav Brain Res</source>
<year>2010</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.bbr.2009.11.033">http://dx.doi.org/10.1016/j.bbr.2009.11.033</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref15">
<mixed-citation> 14. Caldji C, Diorio J, Meaney MJ. Variations in maternal care in infancy regulate the development of stress reactivity. Biol Psychiatry. 2000;48:1164-74.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S0006-3223(00)01084-2">http://dx.doi.org/10.1016/S0006-3223(00)01084-2</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Caldji</surname>
<given-names>C</given-names>
</name>
<name>
<surname>Diorio</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Meaney</surname>
<given-names> MJ</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Biol Psychiatry</source>
<year>2000</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S0006-3223(00)01084-2">http://dx.doi.org/10.1016/S0006-3223(00)01084-2</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref16">
<mixed-citation> 15.  Meaney MJ, Diorio J, Francis D, Weaver S, Yau J, Chapman K, et al. Postnatal handling increases the expression of cAMP-inducible transcription factors in the rat hippocampus: The effects of thyroid hormones and serotonin. J. Neurosci. 2000;20;3926-35.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Meaney</surname>
<given-names> MJ</given-names>
</name>
<name>
<surname>Diorio</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Francis</surname>
<given-names>D</given-names>
</name>
<name>
<surname>Weaver</surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
<name>
<surname>Yau</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Chapman</surname>
<given-names>K</given-names>
</name>
</person-group>
<source>J. Neurosci</source>
<year>2000</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref17">
<mixed-citation> 16. Benekareddy M, Goodfellow NM, Lambe EK,  Vaidya VA. Enhanced function of prefrontal serotonin 5-HT(2) receptors in a rat model of psychiatric vulnerability. J Neurosci. 2010;30:12138-50.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1523/JNEUROSCI.3245-10.2010">http://dx.doi.org/10.1523/JNEUROSCI.3245-10.2010</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Benekareddy</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Goodfellow</surname>
<given-names>NM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Lambe</surname>
<given-names>EK</given-names>
</name>
<name>
<surname>Vaidya</surname>
<given-names>VA</given-names>
</name>
</person-group>
<source>J Neurosci</source>
<year>2010</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1523/JNEUROSCI.3245-10.2010">http://dx.doi.org/10.1523/JNEUROSCI.3245-10.2010</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref18">
<mixed-citation> 17.  Shea A, Walsh C, MacMillan HL, Steiner M. Child maltreatment and HPA axis dysregulation: Relationship to major depressive disorder and post-traumatic stress disorder in females. Psychoneuroendocrinology. 2004;30:162-78.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.psyneuen.2004.07.001">http://dx.doi.org/10.1016/j.psyneuen.2004.07.001</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Shea</surname>
<given-names> A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Walsh</surname>
<given-names> C</given-names>
</name>
<name>
<surname>MacMillan</surname>
<given-names>HL</given-names>
</name>
<name>
<surname>Steiner</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Psychoneuroendocrinology.</source>
<year>2004</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.psyneuen.2004.07.001">http://dx.doi.org/10.1016/j.psyneuen.2004.07.001</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref19">
<mixed-citation> 18. Kole MH, Swan L, Fuchs E. The anti-depressant tianeptine persistently modulates glutamate receptor currents of the hippocampal CA3 commissural associational synapse in chronically stressed rats. Eur J Neurosci. 2002;16:807-16.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1046/j.1460-9568.2002.02136.x">http://dx.doi.org/10.1046/j.1460-9568.2002.02136.x</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Kole</surname>
<given-names>MH</given-names>
</name>
<name>
<surname> Swan</surname>
<given-names>L</given-names>
</name>
<name>
<surname>Fuchs</surname>
<given-names> E</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Eur J Neurosci.</source>
<year>2002</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1046/j.1460-9568.2002.02136.x">http://dx.doi.org/10.1046/j.1460-9568.2002.02136.x</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref20">
<mixed-citation> 19. Meijer OC, Kortekaas R, Oitzl MS, de Kloet ER. Acute rise in corticosterone facilitates 5-HT(1A) receptor-mediated behavioural responses. Eur J Pharmacol. 1998;351:7-14.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S0014-2999(98)00289-1">http://dx.doi.org/10.1016/S0014-2999(98)00289-1</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Meijer</surname>
<given-names>OC</given-names>
</name>
<name>
<surname>Kortekaas</surname>
<given-names>R</given-names>
</name>
<name>
<surname>Oitzl</surname>
<given-names>MS</given-names>
</name>
<name>
<surname>de Kloet</surname>
<given-names>ER</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Eur J Pharmacol</source>
<year>1998</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S0014-2999(98)00289-1">http://dx.doi.org/10.1016/S0014-2999(98)00289-1</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref21">
<mixed-citation> 20.  Emanuel RL, Thull DL, Girard DM, Majzoub JA. Developmental expression of corticotropin releasing hor- mone messenger RNA and peptide in rat hypothalamus. Peptides.1989;10:1165-9.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Emanuel</surname>
<given-names> RL</given-names>
</name>
<name>
<surname>Thull</surname>
<given-names>DL</given-names>
</name>
<name>
<surname>Girard</surname>
<given-names>DM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Majzoub</surname>
<given-names> JA</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Peptides</source>
<year>1989</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref22">
<mixed-citation>21. Riad M, García S, Watkins KC, Jodoin N, DoucetE, Langlois X, et al. Somatodendritic localization of5-HT1A and preterminal axonal localization of 5-HT1Bserotonin receptors in adult rat brain. J Comp Neurol.2000;417:181-94. http://dx.doi.org/10.1002/(SICI)1096-9861(20000207)417:2&lt;181::AID-CNE4&gt;3.0.CO;2-A</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Riad</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname> García</surname>
<given-names> S</given-names>
</name>
<name>
<surname> Watkins</surname>
<given-names>KC</given-names>
</name>
<name>
<surname>Jodoin</surname>
<given-names>N</given-names>
</name>
<name>
<surname>Doucet</surname>
<given-names> E</given-names>
</name>
<name>
<surname>Langlois</surname>
<given-names>X</given-names>
</name>
</person-group>
<source>J Comp Neurol</source>
<year>2000</year>
<comment>http://dx.doi.org/10.1002/(SICI)1096-9861(20000207)417:2&lt;181::AID-CNE4&gt;3.0.CO;2-A</comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref23">
<mixed-citation> 22.  Scott LV, Dinan TG. Vasopressin and the regulation of hypothalamic-pituitary-adrenal axis function: Implications for the pathophysiology of depression. Life Sci.1998;62:1985- 98.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S0024-3205(98)00027-7">http://dx.doi.org/10.1016/S0024-3205(98)00027-7</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Scott</surname>
<given-names>LV</given-names>
</name>
<name>
<surname>Dinan</surname>
<given-names>TG</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Life Sci</source>
<year>1998</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S0024-3205(98)00027-7">http://dx.doi.org/10.1016/S0024-3205(98)00027-7</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref24">
<mixed-citation> 23. de Kloet ER, Sibug RM, Helmerhorst FM, Schmidt MV. Stress, genes and the mechanism of programming the brain for later life. Neurosci Biobehav Rev. 2005;29:271-81.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.neubiorev.2004.10.008">http://dx.doi.org/10.1016/j.neubiorev.2004.10.008</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> de Kloet</surname>
<given-names> ER</given-names>
</name>
<name>
<surname>Sibug</surname>
<given-names>RM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Helmerhorst</surname>
<given-names>FM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Schmidt</surname>
<given-names> MV</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Neurosci Biobehav Rev</source>
<year>2005</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.neubiorev.2004.10.008">http://dx.doi.org/10.1016/j.neubiorev.2004.10.008</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref25">
<mixed-citation> 24.  Sapolsky RM, Meaney MJ. Maturation of the adrenocortical stress response: Neuroendocrine control mechanisms and the stress hypo-responsive period. Brain Res. 1986; 396:64-76.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Sapolsky</surname>
<given-names>RM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Meaney</surname>
<given-names>MJ</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Brain Res</source>
<year>1986</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref26">
<mixed-citation> 25.  Kendrick KM. Oxytocin, motherhood and bonding. Exp Physiol. 2000;85:111S-24.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/j.1469-445X.2000.tb00014.x">http://dx.doi.org/10.1111/j.1469-445X.2000.tb00014.x</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Kendrick</surname>
<given-names> KM</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Exp Physiol</source>
<year>2000</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/j.1469-445X.2000.tb00014.x">http://dx.doi.org/10.1111/j.1469-445X.2000.tb00014.x</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref27">
<mixed-citation> 26. Lonstein JS, Morrell JI. Neuroendocrinology and neurochemistry of maternal behavior and motivation. In: Blaustein JD, editor. Handbook of Neurochemistry and Molecular Biology. Berlin: Springer-Verlag; 2006. p. 1-51.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Lonstein</surname>
<given-names>JS</given-names>
</name>
<name>
<surname>Morrell</surname>
<given-names>JI</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Berlin: Springer-Verlag</source>
<year>2006</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref28">
<mixed-citation> 27. Campbell A. Attachment, aggression and affiliation: The role of oxytocin in female social behavior. Biol Psychol. 2008;77:1- 10.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.biopsycho.2007.09.001">http://dx.doi.org/10.1016/j.biopsycho.2007.09.001</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Campbell</surname>
<given-names> A</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Biol Psychol.</source>
<year>2008</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.biopsycho.2007.09.001">http://dx.doi.org/10.1016/j.biopsycho.2007.09.001</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref29">
<mixed-citation>28. Neumann ID. Brain oxytocin: A key regulator of emotionaland social behaviours in both females and males. JNeuroendocrinol. 2008;20:858-65.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/j.1365-2826.2008.01726.x">http://dx.doi.org/10.1111/j.1365-2826.2008.01726.x</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Neumann</surname>
<given-names> ID</given-names>
</name>
</person-group>
<source>J Neuroendocrinol</source>
<year>2008</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/j.1365-2826.2008.01726.x">http://dx.doi.org/10.1111/j.1365-2826.2008.01726.x</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref30">
<mixed-citation> 29.  De Kloet ER, Joëls M, Holsboer F. Stress and the brain: From adaptation to disease. Nat Rev Neurosci. 2005;6:463- 75.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1038/nrn1683">http://dx.doi.org/10.1038/nrn1683</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> De Kloet </surname>
<given-names>ER</given-names>
</name>
<name>
<surname> Joëls</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Holsboer</surname>
<given-names>F</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Nat Rev Neurosci</source>
<year>2005</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1038/nrn1683">http://dx.doi.org/10.1038/nrn1683</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref31">
<mixed-citation> 30. Hammack SE, May V. Pituitary adenylate cyclase activating polypeptide in stress-related disorders: Data convergence from animal and human studies. Biol Psychiatry. 2015;78: 167-77.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.biopsych.2014.12.003">http://dx.doi.org/10.1016/j.biopsych.2014.12.003</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Hammack</surname>
<given-names>SE</given-names>
</name>
<name>
<surname>May</surname>
<given-names>V</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Biol Psychiatry</source>
<year>2015</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.biopsych.2014.12.003">http://dx.doi.org/10.1016/j.biopsych.2014.12.003</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref32">
<mixed-citation> 31. Scott L, Dinan T. Vasopressin and the regulation of hypothalamic-pituitary-adrenal axis function: Implications for the pathophysiology of depression. Life Sci. 1998;62:1985- 98.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S0024-3205(98)00027-7">http://dx.doi.org/10.1016/S0024-3205(98)00027-7</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Scott</surname>
<given-names>L</given-names>
</name>
<name>
<surname>Dinan</surname>
<given-names>T</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Life Sci.</source>
<year>1998</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S0024-3205(98)00027-7">http://dx.doi.org/10.1016/S0024-3205(98)00027-7</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref33">
<mixed-citation> 32. Gilman SE, Kawachi I, Fitzmaurice GM, Buka SL. Family disruption in childhood and risk of adult depression. Am J Psychiatry. 2003;160:939-46.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Gilman</surname>
<given-names>SE</given-names>
</name>
<name>
<surname>Kawachi</surname>
<given-names> I</given-names>
</name>
<name>
<surname>Fitzmaurice</surname>
<given-names>GM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Buka</surname>
<given-names>SL</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Am J Psychiatry.</source>
<year>2003</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref34">
<mixed-citation> 33.  Papaioannou A, Gerozissis K,  Prokopiou  A,  Bolaris S, Stylianopoulou F. Sex differences in the effects of neonatal handling on the animal’s response to stress and the vulnerability for depressive behaviour. Behav Brain Res. 2002;129:131-9.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S0166-4328(01)00334-5">http://dx.doi.org/10.1016/S0166-4328(01)00334-5</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Papaioannou</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Gerozissis</surname>
<given-names> K</given-names>
</name>
<name>
<surname>Prokopiou</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
<name>
<surname> Bolaris</surname>
<given-names> S</given-names>
</name>
<name>
<surname>Stylianopoulou</surname>
<given-names> F</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Behav Brain Res</source>
<year>2002</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S0166-4328(01)00334-5">http://dx.doi.org/10.1016/S0166-4328(01)00334-5</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref36">
<mixed-citation>34. Park MK, Hoang TA, Belluzzi JD, Leslie FM. Genderspecific effect of neonatal handling on stress reactivity ofadolescent rats. J Neuroendocrinol. 2003;15:289-95.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1046/j.1365-2826.2003.01010.x">http://dx.doi.org/10.1046/j.1365-2826.2003.01010.x</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Park</surname>
<given-names>MK</given-names>
</name>
<name>
<surname>Hoang</surname>
<given-names>TA</given-names>
</name>
<name>
<surname>Belluzzi</surname>
<given-names>JD</given-names>
</name>
<name>
<surname>Leslie</surname>
<given-names>FM</given-names>
</name>
</person-group>
<source>J Neuroendocrinol</source>
<year>2003</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1046/j.1365-2826.2003.01010.x">http://dx.doi.org/10.1046/j.1365-2826.2003.01010.x</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref37">
<mixed-citation>35. Duval F, González F, Rabia H. Neurobiología del estrés. Rev Chil Neuro-Psiquiatr. 2010;48:307-18.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.4067/S0717-92272010000500006">http://dx.doi.org/10.4067/S0717-92272010000500006</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Duval</surname>
<given-names>F</given-names>
</name>
<name>
<surname>González</surname>
<given-names>F</given-names>
</name>
<name>
<surname>Rabia</surname>
<given-names>H</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Rev Chil Neuro-Psiquiatr.</source>
<year>2010</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.4067/S0717-92272010000500006">http://dx.doi.org/10.4067/S0717-92272010000500006</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref38">
<mixed-citation>36. McQuaid R, McInnis O, Abizaid A, Anisman H. Makingroom for oxytocin in understanding depression. Neurosci Biobehav Rev. 2014;45:305-22.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.neubiorev.2014.07.005">http://dx.doi.org/10.1016/j.neubiorev.2014.07.005</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>McQuaid</surname>
<given-names>R</given-names>
</name>
<name>
<surname>McInnis</surname>
<given-names>O</given-names>
</name>
<name>
<surname>Abizaid</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Anisman</surname>
<given-names>H</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Neurosci Biobehav Rev.</source>
<year>2014</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.neubiorev.2014.07.005">http://dx.doi.org/10.1016/j.neubiorev.2014.07.005</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref39">
<mixed-citation>37. Uvnäs-Moberg K. Oxytocin linked antistress effects--the relaxation and growth response. Acta Physiol ScandSuppl. 1997;640:38-42.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Uvnäs-Moberg</surname>
<given-names>K</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Acta Physiol Scand Suppl.</source>
<year>1997</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref40">
<mixed-citation>38. Nakase S, Kitayama I, Soya H, Hamanaka K, Nomura J.Increased expression of magnocellular arginin vasopressinmRNA in paraventricular nucleus of stress-induceddepression-model rats. Life Sci. 1998;63:23-31.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S0024-3205(98)00232-X">http://dx.doi.org/10.1016/S0024-3205(98)00232-X</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Nakase</surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
<name>
<surname>Kitayama</surname>
<given-names> I</given-names>
</name>
<name>
<surname>Soya</surname>
<given-names>H</given-names>
</name>
<name>
<surname>Hamanaka</surname>
<given-names>K</given-names>
</name>
<name>
<surname>Nomura</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Life Sci</source>
<year>1998</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S0024-3205(98)00232-X">http://dx.doi.org/10.1016/S0024-3205(98)00232-X</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref41">
<mixed-citation>39. Kirschbaum C, Kudielka B, Gaab J, Schommer N,Hellhammer D. Impact of gender, menstrual cycle phase,and oral contraceptives on the activity of the hypothalamuspituitary-adrenal axis. Psychosom Med. 1999;61:154-62.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Kirschbaum </surname>
<given-names>C</given-names>
</name>
<name>
<surname>Kudielka</surname>
<given-names>B</given-names>
</name>
<name>
<surname>Gaab</surname>
<given-names> J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Schommer</surname>
<given-names> N</given-names>
</name>
<name>
<surname>Hellhammer</surname>
<given-names>D</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Psychosom Med.</source>
<year>1999</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref42">
<mixed-citation>40. Uhart M, Chong R, Oswald L, Lin P, Wand G. Genderdifferences in hypothalamic-pituitary-adrenal (HPA) axisreactivity. Psychoneuroendocrinology. 2006;31:642-52.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.psyneuen.2006.02.003">http://dx.doi.org/10.1016/j.psyneuen.2006.02.003</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Uhart</surname>
<given-names> M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Chong</surname>
<given-names>R</given-names>
</name>
<name>
<surname>Oswald</surname>
<given-names>L</given-names>
</name>
<name>
<surname>Lin</surname>
<given-names>P</given-names>
</name>
<name>
<surname>Wand</surname>
<given-names>G</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Psychoneuroendocrinology</source>
<year>2006</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.psyneuen.2006.02.003">http://dx.doi.org/10.1016/j.psyneuen.2006.02.003</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref43">
<mixed-citation>41. Link H, Dayanithi G, Fohr K, Gratzi M. Oxytocin atphysiological concentrations evokes adrenocorticotropin(ACTH) release from corticotrophs by increasing intracellularfree calcium mobilized mainly from intracellular stores. Endocrinology. 1992:130:2183-91.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1210/endo.130.4.1312449">http://dx.doi.org/10.1210/endo.130.4.1312449</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Link</surname>
<given-names>H</given-names>
</name>
<name>
<surname>Dayanithi</surname>
<given-names> G</given-names>
</name>
<name>
<surname>Fohr</surname>
<given-names>K</given-names>
</name>
<name>
<surname>Gratzi</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Endocrinology</source>
<year>1992</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/j.1365-2826.2008.01726.x">http://dx.doi.org/10.1111/j.1365-2826.2008.01726.x</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref44">
<mixed-citation>42. Bosch OJ. Maternal aggression in rodents: Brain oxytocinand vasopressin mediate pup defense. Philos Trans RSoc Lond B Biol Sci. 2013;368:20130085.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1098/rstb.2013.0085">http://dx.doi.org/10.1098/rstb.2013.0085</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Bosch</surname>
<given-names> OJ</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Philos Trans R Soc Lond B Biol Sci.</source>
<year>2013</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1098/rstb.2013.0085">http://dx.doi.org/10.1098/rstb.2013.0085</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266008_ref45">
<mixed-citation>43. Dinces SM, Romeo RD, McEwen BS, Tang AC. Enhancingoffspring hypothalamic-pituitary-adrenal (HPA) regulationvia systematic novelty exposure: The influence of maternalHPA function. Front Behav Neurosci. 2014;8:204.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.3389/fnbeh.2014.00204">http://dx.doi.org/10.3389/fnbeh.2014.00204</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Dinces </surname>
<given-names>SM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Romeo </surname>
<given-names> RD</given-names>
</name>
<name>
<surname>McEwen</surname>
<given-names>BS</given-names>
</name>
<name>
<surname>Tang</surname>
<given-names> AC</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Front Behav Neurosci.</source>
<year>2014</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.3389/fnbeh.2014.00204">http://dx.doi.org/10.3389/fnbeh.2014.00204</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>