<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model type="application/xml-dtd" href="http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1d3/JATS-journalpublishing1.dtd"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1d3 20150301//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1d3/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:ali="http://www.niso.org/schemas/ali/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" dtd-version="1.1d3" specific-use="Marcalyc 1.2" article-type="research-article" xml:lang="es">
<front>
<journal-meta>
<journal-id journal-id-type="redalyc">843</journal-id>
<journal-title-group>
<journal-title specific-use="original" xml:lang="es">Biomédica</journal-title>
<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher" xml:lang="es">Biomédica</abbrev-journal-title>
</journal-title-group>
<issn pub-type="ppub">0120-4157</issn>
<publisher>
<publisher-name>Instituto Nacional de Salud</publisher-name>
<publisher-loc>
<country>Colombia</country>
<email>biomedica@ins.gov.co</email>
</publisher-loc>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id pub-id-type="art-access-id" specific-use="redalyc">84344266012</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">http://dx.doi.org/10.7705/biomedica.v36i1.2579</article-id>
<article-categories>
<subj-group subj-group-type="heading">
<subject>Sin sección</subject>
</subj-group>
</article-categories>
<title-group>
<article-title xml:lang="es">
<bold>La transición alimentaria y el exceso de peso en adultos evaluados con base en la  Encuesta de la Situación Nutricional en Colombia, 2010</bold>
</article-title>
<trans-title-group>
<trans-title xml:lang="en">
<bold>Dietary transition and excess weight in adults according
to the Encuesta de la Situación
Nutricional en Colombia, 2010</bold>
</trans-title>
</trans-title-group>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author" corresp="yes">
<name name-style="western">
<surname>Herrán</surname>
<given-names>Óscar
F.</given-names>
</name>
<xref ref-type="corresp" rid="corresp1"/>
<xref ref-type="aff" rid="aff1"/>
<email>herran@uis.edu.co</email>
</contrib>
<contrib contrib-type="author" corresp="no">
<name name-style="western">
<surname>Patiño</surname>
<given-names> Gonzalo A.</given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="aff2"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author" corresp="no">
<name name-style="western">
<surname>Del Castillo</surname>
<given-names> Sara E</given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="aff3"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="aff1">
<institution content-type="original">Escuela de Nutrición y Dietética,
Universidad Industrial de Santander, Bucaramanga, Colombia. Observatorio Epidemiológico de Enfermedades Cardiovasculares,
Centro de Investigaciones Epidemiológicas, Universidad Industrial de Santander,
Bucaramanga, Colombia</institution>
<institution content-type="orgname">Universidad Industrial de Santander</institution>
<country country="co">Colombia</country>
</aff>
<aff id="aff2">
<institution content-type="original">Observatorio Epidemiológico de Enfermedades Cardiovasculares,
Centro de Investigaciones Epidemiológicas, Universidad Industrial de Santander,
Bucaramanga, Colombia. Universidad
Industrial de Santander, Escuela de Economía y Administración, Bucaramanga,
Colombia</institution>
<institution content-type="orgname">Universidad Industrial de Santander</institution>
<country country="co">Colombia</country>
</aff>
<aff id="aff3">
<institution content-type="original"> Observatorio de Seguridad Alimentaria y Nutricional (OBSAN),
Universidad Nacional de Colombia, Bogotá, D.C., Colombia 

 </institution>
<institution content-type="orgname">
Universidad Nacional de Colombia</institution>
<country country="co">Colombia</country>
</aff>
<author-notes>
<corresp id="corresp1">
<email>Carrera 32 N° 29-31,
oficina 304 (CIE), Facultad de Salud, Universidad Industrial de Santander,
Bucaramanga, Colombia 

Telefax: (577) 634 5781 herran@uis.edu.co</email>
</corresp>
</author-notes>
<pub-date pub-type="epub-ppub">
<season>Marzo</season>
<year>2016</year>
</pub-date>
<volume>36</volume>
<issue>1</issue>
<fpage>109</fpage>
<lpage>120</lpage>
<history>
<date date-type="received" publication-format="dd mes yyyy">
<day>19</day>
<month>10</month>
<year>2014</year>
</date>
<date date-type="accepted" publication-format="dd mes yyyy">
<day>20</day>
<month>08</month>
<year>2015</year>
</date>
</history>
<permissions>
<copyright-year>no</copyright-year>
<ali:free_to_read/>
</permissions>
<abstract xml:lang="es">
<title>Resumen</title>
<p> <bold>Introducción.</bold> La transición alimentaria está determinada por las transiciones demográfica y nutricional. Objetivos. Establecer la prevalencia del exceso de peso en colombianos de 18 a 64 años de edad, determinar su patrón alimentario y su relación con el exceso de peso. </p>
<p> <bold>Materiales y métodos</bold>. Se analizó la Encuesta Nacional de la Situación Nutricional en Colombia, 2010. Los patrones alimentarios se establecieron mediante un análisis de factores en 5.217 sujetos que contestaron un cuestionario de frecuencia de consumo. La relación entre el exceso de peso y la inclusión en los cuartiles de los patrones se estableció con regresión binomial. </p>
<p> <bold>Resultados</bold>. La prevalencia del exceso de peso en hombres fue de 47,4 % (IC95% 44,7-50,0) y en mujeres de 57,1 % (IC95% 54,9 59,3; p&lt;0,0001). Se establecieron tres patrones alimentarios: proteína- fibra, bocadillo-snack y tradicional-almidón. Los modelos ajustados por edad, sexo y nivel de seguridad alimentaria del hogar, evidenciaron que los patrones de proteína-fibra y tradicional-almidón estaban asociados al exceso de peso (test de tendencia lineal para la inclusión en los cuartiles: p=0,007 y p=0,001, respectivamente). Ni la frecuencia del consumo de gaseosas y refrescos azucarados, con un sesgo relativo ajustado de 100 (IC95% 93-109; p=0,913), ni de comidas rápidas, con un sesgo de 102 (IC95% 89-117; p=0,759), se asociaron al exceso de peso. </p>
<p>
<bold>Conclusiones.</bold> El exceso de peso aumentó de manera constante con la edad y más en las mujeres,y se asoció con los indicadores de estatus socioeconómico y con el cambio del patrón tradicionalalmidónal de proteína-fibra</p>
</abstract>
<trans-abstract xml:lang="en">
<title>Abstract</title>
<p> <bold>Introduction</bold>: Dietary transition is codetermined by demographic and nutritional transitions. Objectives: To establish the prevalence of overweight individuals among Colombians aged 18 to 64, identify their dietary patterns and establish the relationship between this and their excess weight. </p>
<p> <bold>Materials and methods</bold>: We analyzed the Encuesta de la Situación Nutricional en Colombia, 2010 (National Survey of the Nutritional Situation in Colombia, 2010). Dietary patterns were established with factor analysis in 5,217 subjects, who answered a questionnaire on food consumption frequency. The relationship between excess weight and adherence to quartiles in the patterns was established with binomial regression. </p>
<p> <bold>Results</bold>: The prevalence of excess weight was 47.4% in men (95% CI: 44.7; 50.0) and 57.1% in women (95% CI: 54.9; 59.3, p&lt;0.0001). Three patterns were established: protein/fiber, sandwich/ snack and traditional/starch. When the models were adjusted for age, sex and level of food security in the home, the protein/fiber and traditional/starch patterns were found to be associated with excess weight (test of linear trend for quartiles of adherence, p=0.007 and p=0.001, respectively). Neither the frequency of consumption of carbonated and sugary drinks, with an adjusted relative risk of 100 (95% CI: 93 - 109; p=0.913), nor that of fast food with 102 (95% CI: 89; 117; p=0.759) were associated with excess weight. </p>
<p>
<bold>Conclusions</bold>: Excess weight increases constantly with age, particularly in
women, and is associated positively with indicators of socioeconomic status and
subjects changing from the traditional/starch pattern to the protein/fiber one.</p>
</trans-abstract>
<kwd-group xml:lang="es">
<title>Palabras clave</title>
<kwd>conducta alimentaria</kwd>
<kwd> hábitos alimenticios</kwd>
<kwd> obesidad</kwd>
<kwd> adulto</kwd>
<kwd> Colombia</kwd>
</kwd-group>
<kwd-group xml:lang="en">
<title>Keywords</title>
<kwd>Feeding behavior</kwd>
<kwd> food habits</kwd>
<kwd> obesity</kwd>
<kwd> adult</kwd>
<kwd> Colombia</kwd>
</kwd-group>
<counts>
<fig-count count="2"/>
<table-count count="3"/>
<equation-count count="0"/>
<ref-count count="48"/>
</counts>
</article-meta>
</front>
<body>
		
		<sec>
            <title/>
			<p>En Colombia, los conceptos de
transición epidemiológica, demográfica y nutricional están ampliamente
aceptados, y se cuenta con datos de diversas encuestas nacionales que se
estudian cada vez con mayor frecuencia y confiabilidad (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref1">1</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref2">2</xref>).
Sin embargo, debido a la dificultad técnica, logística y financiera que
implican los estudios en los que se estima el consumo en la dieta (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref3">3</xref>), el
concepto de transición alimentaria se ha estudiado
poco. Dicha transición está íntimamente ligada a las otras tres, coexiste con ellas y se determinan mutuamente (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref1">1</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref2">2</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref3">3</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref4">4</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref5">5</xref>).
                
			</p>
		<p>La transición alimentaria, según
Popkin, corresponde al conjunto de cambios alimentarios relacionados con las
diversas fases de desarrollo socioeconómico de las sociedades (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref4">4</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref5">5</xref>). Monteiro plantea que se trata de una consecuencia no deseada del desarrollo tecnológico  en
la industria de los alimentos (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref6">6</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref7">7</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref8">8</xref>); desde la perspectiva económica de Sen,
dicha transición se plantea como un efecto particular del nivel de democracia de una sociedad (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref10">9</xref>) y otros investigadores proponen que es
consecuencia del nivel de ingresos, de
la oferta y la demanda de alimentos, del cambio en el patrón de consumo de alimentos, o de su desaparición o
reemplazo por otros contrarios a la tradición alimentaria (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref11">10</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref13">11</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref14">12</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref15">13</xref>). La
transición alimentaria también se asocia con el efecto no deseado del aumento en el consumo de algunos alimentos o grupos de alimentos, como las
gaseosas y los refrescos azucarados, la denominada comida rápida y el azúcar,
así como con el desequilibrio general en el consumo de grasas, carbohidratos y
proteínas (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref13">11</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref16">14</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref17">15</xref>).</p>
<p>Además de sus implicaciones
culturales, socio-políticas y económicas, la transición alimentaria cobra una
mayor relevancia en una sociedad en la medida en que uno de sus
principales efectos es el exceso de peso (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref1">1</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref2">2</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref3">3</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref4">4</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref5">5</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref6">6</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref7">7</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref8">8</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref10">9</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref11">10</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref13">11</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref14">12</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref15">13</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref16">14</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref17">15</xref>). En América Latina y en Colombia, el exceso de peso ha venido
aumentando de manera sostenida en las últimas décadas (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref18">16</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref19">17</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref20">18</xref>). Entre 2005 y
2010, el exceso de peso en Colombia aumentó
entre 4 y 7 %, y más rápidamente en las poblaciones pobres y las áreas urbanas
(<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref20">18</xref>): según la Encuesta Nacional de la Situación Alimentaria, 2010
(ENSIN-2010), uno de cada dos colombianos tenía exceso de peso (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref19">17</xref>). El exceso
de peso es un indicador en la aparición de enfermedades
crónicas no transmisibles, incluida la diabetes mellitus, todas las enfermedades cardiovasculares y algunos tipos de cáncer (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref21">19</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref23">20</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref24">21</xref>), y se sabe que, en general, las transiciones
afectan significativamente la sostenibilidad financiera de los sistemas de
salud (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref25">22</xref>).</p>
<p>En este sentido, la presente investigación
se propuso establecer la prevalencia del exceso de peso en adultos colombianos
entre los 18 y los 64 años de edad, identificar su patrón de consumo de alimentos y establecer la relación
entre este y el exceso de peso.</p>
</sec>
	<sec>
<title>
<bold>Materiales y métodos</bold>
</title>
<sec>
<title>
<bold>
<italic>Población
de estudio</italic>
</bold>
</title>
<p>El Instituto Colombiano de Bienestar Familiar (ICBF) hizo la ENSIN-2010 con una metodología publicada oportunamente (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref19">17</xref>), mediante la cual se seleccionaron los participantes para que representaran el 99 % de la población con base en un muestreo
estratificado en múltiples etapas. Todos los municipios de los 32 departamentos del país se agruparon en estratos con características
sociodemográficas similares. Los estratos quedaron representados por municipios
seleccionados aleatoriamente y se mantuvo la probabilidad proporcional del tamaño del estrato. En cada estrato se conformaron
grupos de 10 hogares escogidos aleatoriamente, cuyos integrantes fueron
invitados a participar. En la encuesta se incluyeron 50.670 hogares.</p>
<sec>
<title>
<italic>
<bold>Medición de
la frecuencia de consumo</bold>
</italic>
</title>
<p>En la ENSIN-2010 se utilizó un cuestionario de frecuencia de consumo en el mes anterior
con diez categorías de respuesta para estimar la frecuencia del consumo de 30
alimentos o grupos de alimentos y tres prácticas relacionadas. Los detalles del diseño del cuestionario, ya publicados (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref19">17</xref>),
contemplaban una lista de verificación derivada de los resultados de la
ENSIN-2005 y del perfil epidemiológico del país (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref18">16</xref>).</p>
<p>Para el análisis se excluyeron dos
alimentos por ser de consumo exclusivo de algunos niños en los programas del ICBF (‘bienestarina’
y otras mezclas vegetales), así como las tres prácticas de interés en salud pública. El cuestionario
se diligenció mediante una entrevista directa a cargo de nutricionistas dietistas y las respuestas se registraron
directamente en computadoras portátiles.</p>
<p>El ICBF obtuvo el consentimiento
informado de los participantes antes de su participación en la encuesta (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref19">17</xref>).</p>
<sec>
<title>Determinación
de los patrones de consumo</title>
<p>Las categorías de respuestas del cuestionario
se convirtieron en una variable continua (frecuencia diaria) utilizando divisores
apropiados para expresar la frecuencia del consumo en unidades de tiempo
correspondientes a “día” (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref3">3</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref27">23</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref28">24</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref29">25</xref>). Con
base en el análisis de factores, se establecieron tres patrones de consumo a
partir de los 28 ítems de alimentos y la frecuencia de su consumo diario (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref31">26</xref>);
para cada factor se establecieron luego los puntajes de inclusión en dichos
patrones (puntaje estandarizado) con base en las cargas factoriales y la
frecuencia del consumo diario de los ítems que lo componían y, por último, cada
patrón de consumo de alimentos se categorizó en cuartiles.</p>
<p>Los detalles del
análisis factorial, así como la bondad de ajuste del modelo factorial, se
pueden solicitar a los autores.</p>
</sec>
<sec>
<title>
<bold>
<italic>Muestra</italic>
</bold>
</title>
<p>Las prácticas de interés en
nutrición y salud pública se reflejaron en el cuestionario en una selección de
la muestra compuesta por 17.897
sujetos entre los 5 y los 64 años de edad. Para el presente análisis se eligieron los
adultos entre los 18 y los 64 años (n=7.138), y se excluyeron las mujeres
embarazadas (n=41). Para garantizar datos plausibles del índice de masa
corporal (IMC, kg/m2), el análisis se limitó a los sujetos con talla demás de 100 cm y de menos de 200 cm, y con peso
mayor de 40 kg y menor de 200 kg. La selección de la muestra analizada fue de
5.217 sujetos.</p>
<sec>
<title>
<bold>Mediciones
antropométricas</bold>
</title>
<p>Las medidas antropométricas se
obtuvieron mediante técnicas estandarizadas e instrumentos calibrados. La
talla se midió con un estadiómetro con sensibilidad de un milímetro (Diseños
Flores S.R., Ltda., Bogotá, Colombia) y, el peso, con básculas con sensibilidad
de 100 g (SECA 872). El sobrepeso se
definió como un IMC entre 25 y 29 kg/m2, y la obesidad como un IMC de más de 30 kg/m2. El exceso de peso correspondió a la suma del sobrepeso y la obesidad (IMC≥25 kg/m2).</p>
<sec>
<title>
<italic>
<bold>Análisis
estadístico</bold>
</italic>
</title>
<p>Los principales
resultados de interés fueron la prevalencia del exceso de peso (sobrepeso +
obesidad), las razones de prevalencia ajustadas del riesgo de exceso dadas las
características sociodemográficas, las razones de prevalencia ajustadas del
consumo (sí o no) de los 28 ítems de la lista de verificación para tener
exceso, y el sesgo relativo de la frecuencia de consumo diario de cada ítem del
cuestionario de frecuencia de consumo entre quienes tenían exceso de peso y
aquellos que no. Además,
se estableció la relación entre los
patrones de consumo y el exceso de peso. Para este análisis en particular, es
decir, el de la influencia de los alimentos y los patrones de consumo de
alimentos en el exceso de peso entre los 5.217 sujetos, se incluyeron solo 5.010 después de excluir a aquellos que estaban
practicando alguna dieta prescrita por un profesional de la salud (n=207).</p>
<p>Todos los estimados e
intervalos de confianza de 95 % (IC95%), se calcularon incorporando el diseño
complejo de la muestra mediante el programa Stata®, versión 13 (Stata Corporation, College Station, TX) (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref34">29</xref>). Las razones de prevalencia y sus
intervalos de confianza de 95 %, se ajustaron en un
modelo de regresión binomial tomando el exceso el peso como variable dependiente y algunas de las variables incluidas en la encuesta
como factores predictores: el sexo, la edad, la etnia, la educación del jefe
del hogar, el índice de riqueza, la inseguridad alimentaria del hogar, el consumo de los alimentos, el patrón de consumo de
alimentos, el área y las regiones geográficas. Además, todos los valores
de p se calcularon utilizando el test de tendencia lineal para los factores predictores nominales, ordinales o
un análisis de varianza (ANOVA). Este estudio es
complementario de otro llevado a cabo en menores entre los 5 y los 17 años de edad (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref35">30</xref>).</p>
</sec>
</sec>
</sec>
</sec>
</sec>
</sec>
<sec>
<title>
<bold>Resultados</bold>
</title>
<p>La edad de los hombres estudiados
fue de 37,7 años + 0,01 (promedio + error estándar) y, la de las mujeres, de 38,5 + 0,01, con una diferencia por el sexo de p≤0,0001. La prevalencia
de sobrepeso fue de 36,9 % y, la de obesidad, de 15,9 %. La prevalencia de exceso de peso en
los hombres entre los 18 y los 24 años fue de 24,7 %, y en las mujeres, de 27,0
% (razón de prevalencia, RP= 1,13; IC95% 0,80-1,54; p=0,503). En los hombres y las mujeres entre los 60 y los 64 años,
fue de 62,6 y 71,7 %, respectivamente
(RP=1,51; IC95% 0,84- 2,73;
p&lt;0,0001).</p>
<p>El
riesgo de exceso de peso aumentó de manera sostenida con el aumento de la edad:
entre los 30 y los 34 años el riesgo
fue de más de 50 % y, entre los 60 y
los 64 años, de 68 % (<xref ref-type="table" rid="gt1">cuadro 1</xref>). En los
participantes entre los 55 y los 59 años, el riesgo de exceso de peso con
respecto a los de 18 a 24 años fue siete veces más alto (RP=6,83; IC95% 4,86-9,60) (<xref ref-type="table" rid="gt1">cuadro 1</xref>). En las<xref ref-type="fig" rid="gf1"> figuras 1</xref>
y <xref ref-type="fig" rid="gf2">2</xref> se resumen estos hallazgos. Los valores de los niños entre los 5 y los 17
años provienen de un estudio complementario (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref35">30</xref>).</p>
<sec>
<title>
<italic>
<bold>Factores sociodemográficos determinantes del exceso de
peso en adultos</bold>
</italic>
</title>
<p>En el análisis bivariado, el sexo, la edad, el nivel de riqueza, la inseguridad alimentaria y el área geográfica se asociaron con el exceso de peso (<xref ref-type="table" rid="gt1">cuadro 1</xref>). Después de ajustar mediante unanálisis multivariado, las mujeres continuaron registrando más riesgo de exceso de peso (RPajustada=1,42; IC<sub>95%</sub> 1,23-1,64; p&lt;0,0001). Laedad, el nivel de riqueza del hogar y la residencia en áreas urbanas de grandes ciudades, se asociaron positivamente al exceso de peso (p&lt;0,0001).</p>
<p>En los hogares con inseguridad alimentaria sepresentó menos exceso de peso (p&lt;0,0001). Lapoblación dispersa presentó menor riesgo deexceso de peso con relación a las áreas urbanasde las grandes ciudades (RP ajustada=0,66; IC95%0,50-0,88; p=0,017).</p>
<sec>
<title>
<italic>
<bold>Alimentos
asociados al exceso de peso</bold>
</italic>
</title>
<p>La
proporción y las cargas factoriales de cada alimento o grupo de alimentos se
presentan en el <xref ref-type="table" rid="gt2">cuadro 2</xref>. Los alimentos bajos en calorías fueron los de menor consumo (9,4 %) y el arroz o la pasta
registraron el mayor (99,5 %). La proporción del consumo de carnes rojas (RP
ajustada=1,94; IC95% 1,30-2,90; p=0,001), de alimentos integrales
(RP ajustada=1,29; IC95% 1,05-1,59; p=0,016) y de verduras crudas (RP ajustada=1,21;
IC95% 1,00-1,47;
p=0,047) fue mayor en los adultos con exceso de peso. La proporción de alimentos de paquete (RP ajustada=0,83; IC95% 0,71-0,98; p=0,031)
se asoció de manera inversa con el exceso de peso (<xref ref-type="table" rid="gt2">cuadro 2</xref>).</p>
<p>Al explorar la asociación entre la
frecuencia diaria del consumo y el exceso de peso, se
encontró que la frecuencia del
consumo de pollo o gallina y de pescados o mariscos, se asociaba positivamente
al exceso de peso. La frecuencia del consumo diario de
pan, galletas o arepa, de arroz o pasta y de granos secos, se asoció inversamente con el exceso de peso. La frecuencia del consumo de gaseosas y refrescos azucarados o de comidas
rápidas, se asoció al exceso de peso (<xref ref-type="table" rid="gt2">cuadro 2</xref>).</p>
<sec>
<title>
<italic>
<bold>Patrón de consumo de alimentos y exceso de peso</bold>
</italic>
</title>
<p>Se establecieron tres patrones de
consumo: proteína-fibra (12 ítems), bocadillo-snack (siete ítems) y tradicional-almidón (nueve ítems). En el
análisis bivariado y al ajustar por edad y sexo, el patrón de consumo de
proteína-fibra presentó una asociación positiva con el exceso de peso (test de
tendencia lineal para la inclusión en los cuartiles, p&lt;0,0001).
Para el patrón de consumo tradicional- almidón, la asociación fue inversa tanto
en el análisis bivariado como al ajustar por edad y sexo (test de tendencia
lineal para la inclusión en los cuartiles, p&lt;0,0001).
Al ajustar los modelos por la edad, el sexo y el nivel de seguridad
alimentaria del hogar, los patrones de consumo de proteína-fibra y
tradicional-almidón mantuvieron la
asociación (test de tendencia lineal para la inclusión en los cuartiles, p=0,007 y p=0,001,
respectivamente) (<xref ref-type="table" rid="gt3">cuadro 3</xref>).</p>
<p>
<table-wrap id="gt1">
<label>Cuadro 1</label>
<caption>
<title> Asociación entre las variables sociodemográficas y el exceso de peso y la obesidad en adultos entre los 18 y los 64 años
de edad en Colombia</title>
</caption>
<alt-text>Cuadro 1  Asociación entre las variables sociodemográficas y el exceso de peso y la obesidad en adultos entre los 18 y los 64 años
de edad en Colombia</alt-text>
<graphic xlink:href="84344266012_gt1.png" position="anchor" orientation="landscape"/>
<table-wrap-foot>
<fn-group>
<fn id="fn1" fn-type="other">
<label/>
<p> Todos los análisis incorporaron el diseño complejo de la muestra. </p>
<p> <sup>a</sup> Encuesta Nacional de la Situación Alimentaria y Nutricional (ENSIN-2010) (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref19">17</xref>) </p>
<p> <sup>b</sup> El número (n) puede ser menor de 5.217 debido a pérdidas. </p>
<p> c De acuerdo con el índice de masa corporal </p>
<p> <sup>d</sup> Test de tendencia lineal </p>
<p> e Razones de prevalencia. El intervalo de confianza de 95 % (IC95%) se obtuvo a partir de un modelo de regresión binomial con el sobrepeso o la obesidad como variable dependiente. En las estimaciones correspondientes a la educación, se excluyeron el índice de riqueza y la seguridadalimentaria porque pueden ser parte de las causas. En las estimaciones del índice de riqueza, se excluyó la seguridad alimentaria y, en las deesta, el primero.</p>
<p> <sup>f</sup> Test de tendencia lineal en los predictores ordinales. En cuanto al área geográfica, la región y la etnia, el valor de p se calculó mediante un análisis de varianza (ANOVA).</p>
</fn>
</fn-group>
</table-wrap-foot>
</table-wrap>
</p>
<p>
<fig id="gf1">
<label>Figura 1</label>
<caption>
<title/>
<p>Prevalencia (%) de exceso de peso.
ENSIN-2010, Colombia. Nota: Prevalencia total: hombres y mujeres de 5 a 64
años. Exceso de peso en los participantes de 18 años de edad o más: IMC≥25; en
menores de 18 años establecido con base en el International Obesity Task Force (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref35">30</xref>)</p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266012_gf1.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>
<fig id="gf2">
<label>Figura 2 </label>
<caption>
<title/>
<p>Prevalencia (%) de obesidad y sobrepeso
ENSIN- 2010, Colombia. Nota: Prevalencia total: hombres y mujeres de 5 a 64
años. Sobrepeso: IMC≥25; obesidad: IMC≥30; en menores de 18 años el sobrepeso
se estableció con base en el International Obesity Task Force (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref35">30</xref>).</p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266012_gf2.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
</sec>
</sec>
</sec>
</sec>
<sec>
<title>
<bold>Discusión</bold>
</title>
<p>Dado que cuando responden a un cuestionario de frecuencia de consumo, los sujetos obesos tienden a no reportar todos los alimentos que consideran como “no
saludables”, y a reportar de forma exagerada aquellos valorados como
“saludables” (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref3">3</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref27">23</xref>), se exploró la relación del exceso de peso con los alimentos de dos formas diferentes.</p>
<p>En la primera,
se estableció la relación con la proporción del consumo del alimento (sí o no)
y se encontró que el reporte exagerado
explicaba las relaciones positivas entre el exceso de peso y el consumo de verduras crudas, los alimentos
integrales y las carnes rojas, en tanto que el subregistro reflejaba la
relación inversa con el consumo de alimentos de paquete.</p>
<p>En la segunda, al explorar la
relación con la frecuencia diaria del consumo, apareció el sesgo de reporte
exagerado frente al consumo de pollo o gallina y de pescados o mariscos. El
sesgo del subregistro apareció para el consumo de
arroz o pasta y de granos secos.</p>
<p>En los adultos, el registro menor
o mayor al real sobre el tamaño de las porciones y la frecuencia de consumo, se relacionaron estrechamente con el peso corporal (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref3">3</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref27">23</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref36">31</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref37">32</xref>). El estudio de los sesgos en el informe que los propios
participantes daban sobre su dieta es relevante, en la medida en que el exceso
de peso es la variable más determinante
del subregistro; el sesgo es, además, sistemático y diferencial, y diluye el
efecto del consumo en la dieta sobre las variables de interés.</p>
<p>La frecuencia diaria de consumo de arroz o pasta y de granos secos se asoció de manera
inversa con el exceso de peso; sin embargo, no es fácil afirmar si esto obedeció a un sesgo de información u a otra
razón. Las personas que más frecuentemente consumían granos secos, arroz o
pasta, eran los más pobres, por lo que su dieta era monótona y dependía de este tipo de alimentos. Además, estos alimentos hacían parte del patrón tradicional- almidón, que protege contra
el exceso de peso.</p>
<p>Otra explicación plausible es que los sujetos obesos
realmente consumieran más verduras cocidas, alimentos integrales, pollo
y carnes rojas, y menos pan, arroz o pasta y granos secos, como una forma de combatir su exceso de peso, lo
que constituye una práctica común documentada empíricamente en adultos
colombianos, quienes como legado de la dieta de Atkins (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref38">33</xref>) dejan de consumir
o disminuyen la frecuencia del consumo de lo que se denomina “harinas” y
aumentan el consumo de alimentos que son fuente de proteínas.</p>
<p>En este estudio se examinó el
exceso de peso en adultos entre los 18 y los 64 años y su relación con algunas
variables sociodemográficas, y los alimentos y grupos de alimentos incluidos en
tres patrones de consumo. El riesgo de exceso de peso
fue de 42 % y fue mayor en las mujeres. Según la ENSIN-2005, en Colombia el riesgo de exceso de peso
era entonces de 24 %, sobre todo en las mujeres (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref18">16</xref>). En la encuesta
nacional de salud y nutrición de México en 2012, el exceso de peso en adultos
de 20 y más años fue de 71,4 %, con predominio en las mujeres (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref39">34</xref>). Según datos
del periodo de 2005 a 2009, el exceso de peso en adultos argentinos era de 53,4 % (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref40">35</xref>). En Perú, entre 2009 y 2010, el exceso de peso en hombres y mujeres entre los 20 y los 29 años era de 37,6 y 41,7
%, respectivamente, y entre los 30 y los 59 años, de 58,8 % en los hombres y de 65,8 % en las
mujeres (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref41">36</xref>). En 2012 en Brasil, el exceso de peso
entre los hombres era de 54 % y de 48 % en las mujeres (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref42">37</xref>). En Estados Unidos,
según datos del periodo 2009-2010,
la prevalencia de exceso de peso en adultos de 20 y más años fue de 68,8 %, con mayor riesgo en los
hombres, quienes igualaron el riesgo de las mujeres en una década (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref43">38</xref>). En Chile,
entre 2009 y 2010, en el grupo de 15 y más años el exceso de peso era de 64,5 %, sin diferencias
por sexo (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref15">13</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref44">39</xref>). La asociación positiva con indicadores socioeconómicos como el índice de riqueza y la escolaridad del jefe del hogar, se reportó en las encuestas de estos países (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref39">34</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref40">35</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref41">36</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref42">37</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref43">38</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref44">39,</xref>
<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref45">40</xref>) y en
Colombia, en los estudios de Villamor, et al. (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref46">41</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref47">42</xref>), Kasper, et
al. (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref20">18</xref>), y Ocampo, et al. (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref20">18</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref35">30</xref>).</p>
<p>
<table-wrap id="gt2">
<label>Cuadro 2</label>
<caption>
<title> Alimentos que componen los tres patrones de consumo establecidos para adultos de los 18 a los 64 años, en Colombia<sub>a</sub>, con su carga factorial y la asociación con el exceso de peso<sub>b</sub>
</title>
</caption>
<alt-text>Cuadro 2  Alimentos que componen los tres patrones de consumo establecidos para adultos de los 18 a los 64 años, en Colombiaa, con su carga factorial y la asociación con el exceso de pesob</alt-text>
<graphic xlink:href="84344266012_gt2.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
<table-wrap-foot>
<fn-group>
<fn id="fn2" fn-type="other">
<label/>
<p> Todos los análisis incorporaron el diseño complejo de la muestra. </p>
<p>
<sup>a</sup> Encuesta Nacional de la Situación Alimentaria y Nutricional (ENSIN-2010) (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref19">17</xref>); 5.010 (n) adultos que respondieron la encuesta sobre prácticasalimentarias de interés en salud pública y que no estaban haciendo dieta.</p>
<p>
<sup>b</sup> De acuerdo con el índice de masa corporal</p>
<p>
<sup>c</sup> Con base en el análisis de factores con rotación Promax</p>
<p>
<sup>d</sup> Razones de prevalencia ajustadas e intervalo de confianza de 95 % (IC95%) obtenidas con base en un modelo de regresión binomial en el que elsobrepeso o la obesidad fue la variable dependiente para explicar el consumo del alimento o grupo de alimentos (sí o no), y el sexo, la edad y el nivelde riqueza fueron las covariables.</p>
<p>
<sup>e</sup> Test para la diferencia de proporciones del consumo (sí o no)</p>
<p>
<sup>f </sup>Sesgo ajustado de la diferencia media de la frecuencia diaria de consumo (media de los sujetos con exceso de peso - media de los sujetos sinexceso), estimado con base en los valores logarítmicos de la frecuencia diaria del consumo</p>
<p>
<sup>g </sup>El intervalo de confianza de 95 % (IC95%) equivalió a los límites de acuerdo para el sesgo de la diferencia media de la frecuencia diaria del consumo,con base en un modelo de regresión binomial en el cual el sobrepeso o la obesidad fue la variable dependiente, la frecuencia diaria del consumo delalimento o grupo de alimentos, la variable explicativa, y el sexo, la edad y el índice de riqueza fueron las covariables utilizando valores logarítmicosde la frecuencia diaria del consumo.</p>
<p>h Test para la diferencia de medias</p>
</fn>
</fn-group>
</table-wrap-foot>
</table-wrap>
</p>
<p>
<table-wrap id="gt3">
<label>Cuadro 3. </label>
<caption>
<title>Asociación
entre los tres patrones alimentarios y el exceso de peso y la obesidad en
adultos entre los 18 y los 64 años de edad en Colombia<sub>a</sub>
</title>
</caption>
<alt-text>Cuadro 3.  Asociación
entre los tres patrones alimentarios y el exceso de peso y la obesidad en
adultos entre los 18 y los 64 años de edad en Colombiaa</alt-text>
<graphic xlink:href="84344266012_gt3.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
<table-wrap-foot>
<fn-group>
<fn id="fn3" fn-type="other">
<label/>
<p>Q1: menor número de participantes incluidos</p>
<p>Todos los análisis incorporaron el diseño complejo de la muestra. </p>
<p>
<sup>a</sup> Encuesta Nacional de la Situación Alimentaria y Nutricional (ENSIN-2010); número (n) = 5.010 adultos que respondieron la encuesta de prácticasalimentarias de interés en salud pública y que no estaban en dieta (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref19">17</xref>)</p>
<p>
<sup>b</sup> De acuerdo con el índice de masa corporal</p>
<p>
<sup>c </sup>Razón de prevalencia sin ajustar. El intervalo de confianza de 95 % (IC95%) se obtuvo a partir de un modelo de regresión binomial en el que el sobrepeso o la obesidad fue la variable dependiente.</p>
<p>
<sup>d</sup> Test para la tendencia lineal</p>
<p>
<sup>e</sup> Razón de prevalencia ajustada. El intervalo de confianza de 95 % se obtuvo a partir de un modelo de regresión binomial en el cual el sobrepesoo la obesidad fue la variable dependiente. En el Modelo 1 las covariables fueron el sexo y la edad, y en el Modelo 2, el sexo, la edad y la seguridadalimentaria del hogar.</p>
</fn>
</fn-group>
</table-wrap-foot>
</table-wrap>
</p>
<p>Se
ha establecido que la prevalencia de exceso de peso es mayor en las áreas
urbanas que en las rurales (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref5">5</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref20">18</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref35">30</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref39">34</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref40">35</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref41">36</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref42">37</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref43">38</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref44">39</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref45">40</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref46">41</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref47">42</xref>), diferencia
que también se encontró en este
estudio y coincide con los hallazgos reportados recientemente para otros grupos
poblacionales en Colombia (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref48">43</xref>), así como con
lo descrito por Popkin (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref4">4</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref5">5</xref>). La información señala que, a diferencia de lo que
ocurre en los países desarrollados, en los países de ingreso bajo y medio el
exceso de peso se evidencia en las personas con menor nivel de crecimiento
económico e independientemente del nivel de urbanización del país (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref14">12</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref49">44</xref>). En Colombia se ha encontrado que el exceso de peso
aumenta más rápido en las zonas pobres y en las áreas urbanas (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref20">18</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref35">30</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref46">41</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref47">42</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref48">43</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref49">44</xref>), y en este
estudio, se evidenció la homogeneización del riesgo del exceso de peso en las
áreas urbanas de las grandes ciudades y su generalización en las ciudades
intermedias y centros poblados.</p>
<p>Un interés particular de este estudio fue
establecer la asociación de las bebidas gaseosas y los refrescos azucarados con
el exceso de peso. Los numerosos estudios que se han
llevado a cabo presentan resultados contradictorios sobre si el azúcar que se
agrega a estas bebidas produce ganancia de peso. La mayoría de los estudios se han hecho en niños y adolescentes, pero, al igual que en los
estudios en adultos, los resultados no son concluyentes (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref13">11</xref>).</p>
<p>En el presente estudio no se
encontró una diferencia en la frecuencia media ni en
la prevalencia del consumo de gaseosas y refrescos azucarados entre los sujetos
con exceso de peso y los que no lo tenían. Sin embargo, en el estudio
complementario hecho en menores entre los 5 y los 17 años de edad, se encontró que aquellos con exceso de peso consumían más
frecuentemente estas bebidas (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref35">30</xref>). La valoración del
efecto del consumo de bebidas adicionadas con azúcar en el IMC, requiere del
control de múltiples variables de confusión (más de las estimadas en la ENSIN-
2010), que pueden contribuir a la obesidad. Además, no puede olvidarse el papel determinante que tiene el tamaño de la
porción para profundizar en el análisis con base en la
ecuación ingestión- gasto-necesidad. Lo reportado aquí apunta en sentido
contrario a lo informado en otros estudios en los cuales se ha establecido un
aumento en el riesgo del exceso de peso
por el consumo de gaseosas y refrescos azucarados (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref16">14</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref50">45</xref>).
Como ya se advirtió, los resultados son contradictorios y algunos estudios en
países desarrollados no han evidenciado la relación
entre el exceso de peso en adultos y el consumo de gaseosas y bebidas
azucaradas (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref16">14</xref>). En niños escolares estudiados en una cohorte en Bogotá,
tampoco se encontró una asociación entre la frecuencia de la ingestión de
gaseosa y la prevalencia de exceso de peso (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref46">41</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref47">42</xref>).</p>
<p>La prevalencia de exceso de peso
se asoció positivamente con el patrón de consumo de proteína-fibra e,
inversamente, con el tradicional- almidón. Contrario a lo esperado, el exceso de peso
no se asoció al patrón de consumo del patrón de
bocadillo-snack. En países como Estado Unidos y el Reino Unido, los snack contribuyen con 20 a 25% del total de la energía consumida en un día, pero
no se ha podido establecer si su consumo está asociado a la ganancia de peso (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref13">11</xref>). En Colombia no se sabe qué
porcentaje de la energía diaria es aportado por el consumo de los snack. Existen, además, otras
dificultades metodológicas, ya que no hay una definición de snack, por lo que no se estudian los
alimentos sino sus componentes por separado, por ejemplo, el azúcar, las grasas, la densidad energética, los almidones, etc. La ENSIN- 2010 inquirió sobre los alimentos y
se sabe que en estudios de corte
transversal, como este, existe la
posibilidad de que el bajo consumo de snacks
aparezca como factor protector debido al sesgo de información, o porque en verdad su bajo consumo es la respuesta
a la obesidad y no la causa (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref13">11</xref>).</p>
<p>En países desarrollados, como
Estados Unidos y Japón, se han reportado dos patrones de consumo,
uno “prudente” y otro denominado “occidental” (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref3">3</xref>). En Corea, recientemente se ha
encontrado, además del patrón tradicional o “dieta coreana” y del patrón
occidental, uno nuevo caracterizado por
el bajo consumo de azúcar y el mayor consumo de frutas y de productos lácteos (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref51">46</xref>), en tanto que, en países menos
desarrollados, se ha reportado el patrón “tradicional” (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref35">30</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref52">47</xref>).</p>
<p>En este estudio
se encontraron tres patrones de consumo, de los cuales el patrón tradicional-almidón constituía un factor
protector frente al exceso de peso; al parecer, las personas que abandonan este patrón comienzan a consumir proteínas
y fibra, y dado que los alimentos que conforman el patrón tradicional-almidón
son un poco más económico que los del patrón de proteína-fibra, este cambio
reflejaría la transición alimentaria de los países cuando alcanzan mejores
niveles de ingreso y de desarrollo (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref45">40</xref>), lo que quedaría ratificado por la
asociación positiva entre el exceso de peso y el nivel de riqueza, y la
asociación inversa entre el exceso de peso y la seguridad alimentaria del hogar. La relación directa entre la frecuencia diaria de consumo de carne y el exceso de peso, es otra forma de expresar la asociación positiva entre el exceso de peso y el nivel socioeconómico de la población.</p>
<p> La tesis planteada por Monteiro afirma que el problema no son los alimentos, ni los nutrientes, sino su nivel de procesamiento (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref6">6</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref7">7</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref8">8</xref>). El patrón de consumo de alimentos tradicional-almidón está constituido exclusivamente por alimentos sin procesar o con muy poco procesamiento, mientras que, en el de proteína-fibra, 50 % de los alimentos tiene altos niveles de procesamiento. Así, en el caso de Colombia surgen varias preguntas en torno al problema del exceso de peso: ¿es el resultado de la transición de la alimentación natural a una dieta que incluye alimentos muy procesados?, ¿cuál es el aporte energético diario de los snacks a la dieta de la población colombiana?, ¿cuál es el efecto del desarrollo económico en el exceso de peso cuando persisten condiciones de desigualdades como las de Colombia?, y ¿cómo incorporar hallazgos como los de este estudio y otros anteriores en la política pública? (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref35">30</xref>). En México, por ejemplo, desde una perspectiva antropológica los cambios en la alimentación de la población indígena para hacerla “saludable” han desembocado en contradicciones fisiológicas y psicológicas que se expresan en contradicciones dietéticas y en la práctica alimentaria (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266012_ref53">48</xref>).</p>
<p>La inclusión de los adultos en los
patrones de consumo de alimentos contemplados en este
estudio, puede utilizarse como un indicador de seguridad e inseguridad alimentaria
frente al riesgo del exceso de peso, y del impacto de las intervenciones
orientadas al control del exceso de peso en la población.</p>
<p>En cuanto a los alcances y
limitaciones del estudio, los datos que le sirvieron de base son
representativos de la población colombiana en el
marco de una encuesta nacional (ENSIN- 2010). Sin embargo, por ser esta una
encuesta transversal, no fue posible establecer relaciones causales entre el
exceso de peso y los factores predictores sociodemográficos o los patrones de
consumo de alimentos establecidos. El cuestionario
de frecuencia de consumo fue respondido por los adultos mediante una entrevista, lo que pudo llevar
a sesgos en la información y, consecuentemente,
a una clasificación errónea de los sujetos. La ENSIN-2010 no midió la actividad
física ni el consumo de energía en la población de estudio, dos variables que
pueden ser parte de  las causas del exceso de peso,
así como factores de confusión que podrían haber justificado el ajuste de las
asociaciones reportadas.</p>
<p>En conclusión,
el exceso de peso aumentó de manera constante con la edad y más en las mujeres, y se asoció positivamente con
los indicadores de estatus socioeconómico y con el cambio del patrón de consumo de alimentos tradicional-almidón al de proteína-fibra, así como con la frecuencia de consumo de verduras cocidas, pan, arepas o galletas, alimentos integrales, pollo o gallina, alimentos de
paquete, arroz o pasta, alimentos fritos, granos secos, carnes rojas y pescados
o mariscos. Al sesgar sus
respuestas para algunos ítems, los sujetos evidenciaron que eran concientes de
cuáles alimentos podían contarse entre las causas
de su exceso de peso. Todo lo aquí
reportado explica cómo la transición alimentaria que experimenta Colombia tiene
efectos negativos sobre el estado
nutricional de los adultos entre los 18 y los 64 años de edad.</p>
</sec>
<sec>
<title>
<bold>Conflicto de intereses</bold>
</title>
<p>Los autores declaran que no existe
conflicto de intereses en torno al contenido de este manuscrito.</p>
</sec>
<sec>
<title>
<bold>Financiación</bold>
</title>
<p>La preparación de las bases de datos y su análisis, así como a la elaboración del
manuscrito, fueron cofinanciados por el Centro de Investigaciones
Epidemiológicas de la Universidad Industrial de Santander (CIE-UIS), el Grupo
de Investigación Observatorio Epidemiológico de Enfermedades Cardiovasculares,
y el Observatorio de Seguridad Alimentaria y Nutricional de la Universidad Nacional de Colombia.</p>
</sec>
</body>
<back>
<ack>
<title>Agradecimientos</title>
<p>Las bases de datos de la
ENSIN-2010 fueron suministradas por el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar de Colombia.</p>
</ack>
<ref-list>
<title>Referencias</title>
<ref id="redalyc_84344266012_ref1">
<mixed-citation> 1. Ramos-Clason C. Transición epidemiológica en Colombia: de las enfermedades infecciosas a las no transmisibles. Rev Cienc Biomed. 2012;2:282-90.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Ramos-Clason</surname>
<given-names>C</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Rev Cienc Biomed.</source>
<year>2012</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref2">
<mixed-citation> 2. Martínez F, Fernández A. Modelo de análisis de impacto social y económico de la desnutrición infantil en América Latina. Santiago de Chile: CEPAL-PMA; 2006. p. 17-30.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Martínez</surname>
<given-names> F</given-names>
</name>
<name>
<surname>Fernández</surname>
<given-names>
A</given-names>
</name>
</person-group>
<source>CEPAL-PMA</source>
<year>2006</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref3">
<mixed-citation> 3.  Willet WC. Nutritional epidemiology. Third edition. New York: Oxford University Press; 2013.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Willet</surname>
<given-names> WC</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Nutritional epidemiology</source>
<year>2013</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref4">
<mixed-citation> 4. Popkin BM. The nutrition transition in low-income countries: An emerging crisis. Nutr Rev. 1994;52:285-98.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/j.1753-4887.1994.tb01460.x285-298">http://dx.doi.org/10.1111/j.1753-4887.1994.tb01460.x285-298</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Popkin</surname>
<given-names> BM</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Nutr Rev</source>
<year>1994</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/j.1753-4887.1994.tb01460.x285-298">http://dx.doi.org/10.1111/j.1753-4887.1994.tb01460.x285-298</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref5">
<mixed-citation>5. Popkin BM, Adair LS, Ng SW. Now and then: The globalnutrition transition: The pandemic of obesity in developingcountries. Nutr Rev. 2012;70:3-21.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/j.1753-4887.2011.00456.x">http://dx.doi.org/10.1111/j.1753-4887.2011.00456.x</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Popkin</surname>
<given-names>BM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Adair</surname>
<given-names>LS</given-names>
</name>
<name>
<surname>Ng</surname>
<given-names>SW</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Nutr Rev.</source>
<year>2012</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/j.1753-4887.2011.00456.x">http://dx.doi.org/10.1111/j.1753-4887.2011.00456.x</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref6">
<mixed-citation> 6. Monteiro CA. Nutrition and health. The  issue  is  not  food, nor nutrients, so  much  as  processing.  Public Health Nutr. 2009;12;729-31.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1017/S1368980009005291">http://dx.doi.org/10.1017/S1368980009005291</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Monteiro</surname>
<given-names>CA</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Public Health Nutr</source>
<year>2009</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1017/S1368980009005291">http://dx.doi.org/10.1017/S1368980009005291</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref7">
<mixed-citation> 7. Monteiro CA. All the harmful effects of ultra-processed foods are not captured by  nutrient  profiling.  Public  Health Nutr. 2009;12:1968.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1017/S1368980009005291">http://dx.doi.org/10.1017/S1368980009005291</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Monteiro</surname>
<given-names>CA</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Public Health Nutr</source>
<year>2009</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1017/S1368980009005291">http://dx.doi.org/10.1017/S1368980009005291</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref8">
<mixed-citation>8. Monteiro CA, Levy RB, Claro RM, Ribeiro IR, Cannon G. Increasing consumption of ultra-processed foods andlikely impact on human health: Evidence from Brazil. Public Health Nutr. 2010;14:5-13.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/doi:10.1017/S1368980010003241">http://dx.doi.org/doi:10.1017/S1368980010003241</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Monteiro CA</surname>
<given-names>CA</given-names>
</name>
<name>
<surname>Levy</surname>
<given-names>RB</given-names>
</name>
<name>
<surname>Claro</surname>
<given-names>RM</given-names>
</name>
<name>
<surname> Ribeiro</surname>
<given-names>IR</given-names>
</name>
<name>
<surname>Cannon</surname>
<given-names>G</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Public Health Nutr.</source>
<year>2010</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/doi:10.1017/S1368980010003241">http://dx.doi.org/doi:10.1017/S1368980010003241</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref10">
<mixed-citation> 9. Sen A. Población, alimentos y libertad. En: Desarrollo y libertad. Bogotá: Editorial Planeta; 2001. p. 251-75.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Sen </surname>
<given-names> A</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Población, alimentos y libertad</source>
<year>2001</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref11">
<mixed-citation>10. Hernández LO, Delgado-Sánchez G, Hernández-BrionesA. Cambios en factores relacionados con la transiciónalimentaria y nutricional en México. Gac Méd Méx.2006;142:181-93.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Hernández</surname>
<given-names> LO</given-names>
</name>
<name>
<surname>Delgado-Sánchez</surname>
<given-names> G</given-names>
</name>
<name>
<surname>Hernández-Briones</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Cambios en factores relacionados con la transición alimentaria y nutricional en México</source>
<year>2006</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref13">
<mixed-citation> 11.  Swinburn BA, Caterson I, Seidell JC, James WP. Diet, nutrition and the prevention of excess weight gain and obesity. Public Health Nutr. 2004;7:123-46.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Swinburn</surname>
<given-names> BA</given-names>
</name>
<name>
<surname>Caterson</surname>
<given-names> I</given-names>
</name>
<name>
<surname>Seidell </surname>
<given-names> JC</given-names>
</name>
<name>
<surname>James</surname>
<given-names> WP</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Public Health Nutr</source>
<year>2004</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref14">
<mixed-citation> 12. Drewnowski A, Popkin BM. The nutrition transition: New trends in the global diet. Nutr Rev. 1997;55:31-43.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/j.1753-4887.1997.tb01593.x">http://dx.doi.org/10.1111/j.1753-4887.1997.tb01593.x</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Drewnowski </surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Popkin</surname>
<given-names>BM</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Nutr Rev</source>
<year>1997</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1111/j.1753-4887.1997.tb01593.x">http://dx.doi.org/10.1111/j.1753-4887.1997.tb01593.x</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref15">
<mixed-citation> 13. Vio F, Albala C, Kain J. Nutrition transition in Chile revisited: Mid-term evaluation of obesity goals for the period 2000- 2010. Public Health Nutr. 2008;11:405-12.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1017/S136898000700050X">http://dx.doi.org/10.1017/S136898000700050X</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Vio</surname>
<given-names>F</given-names>
</name>
<name>
<surname>Albala</surname>
<given-names>C</given-names>
</name>
<name>
<surname>Kain</surname>
<given-names> J</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Public Health Nutr</source>
<year>2008</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1017/S136898000700050X">http://dx.doi.org/10.1017/S136898000700050X</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref16">
<mixed-citation> 14.Malik VS, Schulze MB, Hu FB. Intake of sugar sweetened beverages and weight gain: A systematic review. Am J Clin Nutr. 2006;84:274-88.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Malik </surname>
<given-names>VS</given-names>
</name>
<name>
<surname>Schulze</surname>
<given-names>MB</given-names>
</name>
<name>
<surname>Hu </surname>
<given-names> FB</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Am J Clin Nutr</source>
<year>2006</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref17">
<mixed-citation> 15. Vartanian LR, Schwartz MB, Brownell KD. Effects of soft drink consumption on nutrition and health: A systematic review and meta-analysis. Am J Public Health. 2007;97:667- 75.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.2105/AJPH.2005.083782">http://dx.doi.org/10.2105/AJPH.2005.083782</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Vartanian</surname>
<given-names>LR</given-names>
</name>
<name>
<surname>Schwartz </surname>
<given-names>MB</given-names>
</name>
<name>
<surname>Brownell</surname>
<given-names>KD</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Am J Public Health</source>
<year>2007</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.2105/AJPH.2005.083782">http://dx.doi.org/10.2105/AJPH.2005.083782</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref18">
<mixed-citation> 16. Profamilia, Instituto Nacional de  Salud,  Universidad de Antioquía, Organización Panamericana de la Salud, Instituto Colombiano de Bienestar Familiar. Encuesta Nacional de la Situación Nutricional en Colombia, ENSIN- 2005. Fecha de consulta: 1 de octubre de 2013. Disponible en:  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.icbf.gov.co/portal/page/portal/PortalICBF/NormatividadGestion/ENSIN1/ENSIN2005">http://www.icbf.gov.co/portal/page/portal/PortalICBF/NormatividadGestion/ENSIN1/ENSIN2005</ext-link> .</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<collab> Profamilia, Instituto Nacional de Salud, Universidad de Antioquía, Organización Panamericana de la Salud,
Instituto Colombiano de Bienestar Familiar</collab>
</person-group>
<source>Profamilia, Instituto Nacional de Salud, Universidad de Antioquía, Organización Panamericana de la Salud, Instituto Colombiano de Bienestar Familiar.</source>
<year>2013</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.icbf.gov.co/portal/page/portal/PortalICBF/NormatividadGestion/ENSIN1/ENSIN2005">http://www.icbf.gov.co/portal/page/portal/PortalICBF/NormatividadGestion/ENSIN1/ENSIN2005</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref19">
<mixed-citation>17. Profamilia, Instituto Nacional de Salud, InstitutoColombiano de Bienestar Familiar. Encuesta Nacionalde la Situación Nutricional en Colombia, ENSIN-2010.Fecha de consulta: 1 de octubre de 2013. Disponible en:  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.icbf.gov.co/portal/page/portal/PortalICBF/NormatividadGestion/ENSIN1/ENSIN2010">http://www.icbf.gov.co/portal/page/portal/PortalICBF/NormatividadGestion/ENSIN1/ENSIN2010</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<collab> Profamilia, Instituto Nacional de Salud, Instituto Colombiano de
Bienestar Familiar </collab>
</person-group>
<source>Profamilia, Instituto Nacional de Salud, Instituto Colombiano de Bienestar Familiar.</source>
<year>2010</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.icbf.gov.co/portal/page/portal/PortalICBF/NormatividadGestion/ENSIN1/ENSIN2010">http://www.icbf.gov.co/portal/page/portal/PortalICBF/NormatividadGestion/ENSIN1/ENSIN2010</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref20">
<mixed-citation> 18. Kasper NM, Herrán OF, Villamor E. Obesity prevalence  in Colombian adults is increasing fastest in lower socio-economic status groups and urban residents:  Results  from  two  nationally  representative  surveys.  Public Health Nutr. 2014;11:2398-406.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1017/S1368980013003418">http://dx.doi.org/10.1017/S1368980013003418</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Kasper</surname>
<given-names>NM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Herrán </surname>
<given-names>OF</given-names>
</name>
<name>
<surname>Villamor</surname>
<given-names>
E</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Public Health Nutr.</source>
<year>2014</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1017/S1368980013003418">http://dx.doi.org/10.1017/S1368980013003418</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref21">
<mixed-citation>19. Ballard-Barbash R, Berrigan D, Potischman N, DowlingE. Obesity and cancer epidemiology. In: Berger NA, editor.Cancer and Energy Balance, Epidemiology and Overview. New York: Springer; 2010.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Ballard-Barbash</surname>
<given-names>R</given-names>
</name>
<name>
<surname> Berrigan</surname>
<given-names> D</given-names>
</name>
<name>
<surname>Potischman</surname>
<given-names> N</given-names>
</name>
<name>
<surname>Dowling</surname>
<given-names>E</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Epidemiology and Overview.</source>
<year>2010</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref23">
<mixed-citation> 20. Polednak AP. Estimating the number of U.S. incident cancers attributable to obesity and the impact on temporal trends in incidence rates for obesity-related cancers. Cancer Detec Prev. 2008;32:190-9.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.cdp.2008.08.004">http://dx.doi.org/10.1016/j.cdp.2008.08.004</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Polednak</surname>
<given-names>AP </given-names>
</name>
</person-group>
<source>Cancer Detec Prev</source>
<year>2008</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.cdp.2008.08.004">http://dx.doi.org/10.1016/j.cdp.2008.08.004</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref24">
<mixed-citation> 21. Nahhas GJ, Daguise V, Ortaglia A, Merchant AT. Determinants of major cardiovascular risk factors among participants of the South Carolina WISEWOMAN Program, 2009–2012. Prev Chronic Dis. 2014;11:E153.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.5888/pcd11.140044">http://dx.doi.org/10.5888/pcd11.140044</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Nahhas</surname>
<given-names>GJ</given-names>
</name>
<name>
<surname>Daguise </surname>
<given-names>V</given-names>
</name>
<name>
<surname>Ortaglia</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Merchant</surname>
<given-names>AT</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Prev Chronic Dis</source>
<year>2014</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.5888/pcd11.140044">http://dx.doi.org/10.5888/pcd11.140044</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref25">
<mixed-citation>22. Wang YC, McPherson K, Marsh T, Gortmaker SL, BrownM. Health and economic burden of the projected obesitytrends in the USA and the UK. Lancet. 2011;378:815-25.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S0140-6736(11)60814-3">http://dx.doi.org/10.1016/S0140-6736(11)60814-3</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Wang</surname>
<given-names>YC</given-names>
</name>
<name>
<surname>McPherson</surname>
<given-names> K</given-names>
</name>
<name>
<surname>Marsh</surname>
<given-names> T</given-names>
</name>
<name>
<surname>Gortmaker</surname>
<given-names>SL</given-names>
</name>
<name>
<surname>Brown</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Lancet.</source>
<year>2011</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S0140-6736(11)60814-3">http://dx.doi.org/10.1016/S0140-6736(11)60814-3</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref27">
<mixed-citation> 23. Margetts BM, Nelson M. Design concepts in nutritional epidemiology. Second edition. Oxford: Oxford University Press; 1996.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Margetts</surname>
<given-names> BM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Nelson</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Design concepts in nutritional epidemiology</source>
<year>1996</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref28">
<mixed-citation> 24. Ardila MF, Herrán OF. Desarrollo  de  un  instrumento  para medir la dieta en niños y adolescentes en la investigación epidemiológica. Rev Bras Saúde Mater Infant. 2012;12:365-74.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1590/S1519-38292012000400003">http://dx.doi.org/10.1590/S1519-38292012000400003</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Ardila </surname>
<given-names>MF</given-names>
</name>
<name>
<surname>Herrán</surname>
<given-names>OF</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Rev Bras Saúde Mater Infant</source>
<year>2012</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1590/S1519-38292012000400003">http://dx.doi.org/10.1590/S1519-38292012000400003</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref29">
<mixed-citation>25. Herrán OF, Ardila MF, Rojas MP, Hernández GA. Diseñode cuestionarios de frecuencia de consumo para estudiar larelación dieta-cáncer en Colombia. Biomédica. 2010;30:116-25.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.7705/biomedica.v30i1.159">http://dx.doi.org/10.7705/biomedica.v30i1.159</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Herrán</surname>
<given-names>OF</given-names>
</name>
<name>
<surname>Ardila </surname>
<given-names>MF</given-names>
</name>
<name>
<surname>Rojas</surname>
<given-names>MP</given-names>
</name>
<name>
<surname>Hernández</surname>
<given-names>GA</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Biomédica.</source>
<year>2010</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.7705/biomedica.v30i1.159">http://dx.doi.org/10.7705/biomedica.v30i1.159</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref31">
<mixed-citation> 26.  Hamilton LC. Regression with graphics. A second course in applied statistics. California: DuxburyPress; 1991.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Hamilton</surname>
<given-names> LC </given-names>
</name>
</person-group>
<source>A second course in applied statistics</source>
<year>1991</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref32">
<mixed-citation> 27. Álvarez MC, Estrada A, Montoya EC, Melgar-Quiñonez H. Validación de la escala de seguridad alimentaria doméstica en Antioquia, Colombia. Salud Pública Mex. 2006;48: 474-81.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Álvarez</surname>
<given-names>MC</given-names>
</name>
<name>
<surname>Estrada</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Montoya </surname>
<given-names>EC</given-names>
</name>
<name>
<surname>Melgar-Quiñonez</surname>
<given-names>H</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Validación de la escala de seguridad alimentaria doméstica en Antioquia</source>
<year>2006</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref33">
<mixed-citation> 28. Rutstein SO, Johnson K. DHS comparative reports No. 6: The DHS Wealth Index. Maryland: ORC Macro; 2004.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Rutstein</surname>
<given-names>SO</given-names>
</name>
<name>
<surname>Johnson</surname>
<given-names> K</given-names>
</name>
</person-group>
<source>The DHS Wealth Index</source>
<year>2004</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref34">
<mixed-citation> 29. Stata Corp. Stata Statistical Software: Release 13. College Station, TX: StataCorp LP; 2013.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<collab>Stata Corp</collab>
</person-group>
<source>College Station</source>
<year>2013</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref35">
<mixed-citation> 30. Ocampo PR, Prada GE, Herrán OF. Patrones de consumo alimentario y exceso de peso infantil. Encuesta de la Situación Nutricional en Colombia, 2010. Rev Chil Nutr. 2014;41:351-9.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.4067/S0717-75182014000400002">http://dx.doi.org/10.4067/S0717-75182014000400002</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Ocampo</surname>
<given-names> PR</given-names>
</name>
<name>
<surname>Prada</surname>
<given-names>GE</given-names>
</name>
<name>
<surname>Herrán</surname>
<given-names> OF</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Rev Chil Nutr</source>
<year>2014</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.4067/S0717-75182014000400002">http://dx.doi.org/10.4067/S0717-75182014000400002</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref36">
<mixed-citation> 31. Goris HC, Westerterp-Plantenga MS, Westerterp KR. Undereating and underrecording of habitual food intake in obese men: Selective underreporting of fat intake. Am J Clin Nutr. 2000;71:130-4.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Goris</surname>
<given-names>HC</given-names>
</name>
<name>
<surname>Westerterp-Plantenga</surname>
<given-names>MS</given-names>
</name>
<name>
<surname>Westerterp</surname>
<given-names>KR</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Am J Clin Nutr.</source>
<year>2000</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref37">
<mixed-citation> 32. Bedard D, Shatenstein B, Nadon S. Underreporting of energy intake from a self-administered food-frequency questionnaire completed by adults in Montreal. Public Health Nutr. 2004;7:675-81.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1079/PHN2003578">http://dx.doi.org/10.1079/PHN2003578</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Bedard</surname>
<given-names>D </given-names>
</name>
<name>
<surname>Shatenstein</surname>
<given-names>B</given-names>
</name>
<name>
<surname>Nadon</surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Public Health Nutr</source>
<year>2004</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1079/PHN2003578">http://dx.doi.org/10.1079/PHN2003578</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref38">
<mixed-citation>33. Atkins RC. Dr. Atkins diet revolution. New York: David McKay Company; 1972.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Atkins</surname>
<given-names>RC</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Dr. Atkins diet revolution</source>
<year>1972</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref39">
<mixed-citation> 34. Barquera S, Campos-Nonato I, Hernández-Barrera L, Pedroza-Tobías A, Rivera-Dommarco JA. Prevalencia de obesidad en adultos mexicanos, ENSANUT 2012. Salud Pública Mex. 2013;55:S151-60.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Barquera</surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
<name>
<surname>Campos-Nonato</surname>
<given-names> I</given-names>
</name>
<name>
<surname>Hernández-Barrera</surname>
<given-names>L</given-names>
</name>
<name>
<surname>Pedroza-Tobías</surname>
<given-names>
A</given-names>
</name>
<name>
<surname> Rivera-Dommarco </surname>
<given-names> JA</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Salud Pública Mex</source>
<year>2013</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref40">
<mixed-citation> 35. Ferrante D, Linetzky B, Konfino  J,  King A,  Virgolini M, Laspiur S. Encuesta Nacional de Factores de Riesgo 2009: evolución de la epidemia de enfermedades crónicas no transmisibles en Argentina. Estudio de corte transversal. Rev Argent Salud Pública. 2011;2:34-41.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Ferrante</surname>
<given-names>D</given-names>
</name>
<name>
<surname> Linetzky</surname>
<given-names> B</given-names>
</name>
<name>
<surname> Konfino</surname>
<given-names> J</given-names>
</name>
<name>
<surname>King</surname>
<given-names> A</given-names>
</name>
<name>
<surname> Virgolini</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Laspiur</surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Rev Argent Salud Pública.</source>
<year>2011</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref41">
<mixed-citation> 36. Álvarez-Dongo D, Sánchez-Abanto J, Gómez-Guizado G, Tarqui-Mamani C. Sobrepeso y obesidad: prevalencia y determinantes sociales del exceso de peso en la población peruana (2009-2010). Rev Peru Med Exp Salud Pública. 2012;29:303-13.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Álvarez-Dongo</surname>
<given-names> D</given-names>
</name>
<name>
<surname>Sánchez-Abanto</surname>
<given-names> J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Gómez-Guizado</surname>
<given-names> G</given-names>
</name>
<name>
<surname>Tarqui-Mamani</surname>
<given-names> C</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Rev Peru Med Exp Salud Pública.</source>
<year>2012</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref42">
<mixed-citation>37. Da Silva VS, Petroski EL, Souza I, Santos DG. Prevalênciae fatores associados ao excesso de peso em adultos dobrasil: Um estudo de base populacional em todo territórionacional. ver Bras Ciênc Esporte. 2012;34:713-26.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1590/S0101-32892012000300013">http://dx.doi.org/10.1590/S0101-32892012000300013</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Da Silva</surname>
<given-names> VS</given-names>
</name>
<name>
<surname> Petroski</surname>
<given-names>EL </given-names>
</name>
<name>
<surname>Souza</surname>
<given-names> I</given-names>
</name>
<name>
<surname>Santos</surname>
<given-names>DG</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Bras Ciênc Esporte</source>
<year>2012</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1590/S0101-32892012000300013">http://dx.doi.org/10.1590/S0101-32892012000300013</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref43">
<mixed-citation> 38. Shields M, Carroll MD, Ogden CL. Adult obesity prevalence in Canada and the United States. NCHS data brief, no 56. Hyattsville, MD: National Center for Health Statistics. 2011.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Shields</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname> Carroll</surname>
<given-names>MD</given-names>
</name>
<name>
<surname>Ogden </surname>
<given-names> CL</given-names>
</name>
</person-group>
<source>National Center for Health Statistics</source>
<year>2011</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref44">
<mixed-citation> 39. Ministerio de Salud. Encuesta Nacional de la Salud (ENS), Chile 2009-2010. Resumen ejecutivo, Tomo I. Santiago de Chile, 2010. Fecha de consulta: 1 de octubre de 2013. Disponible en:  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://web.minsal.cl/portal/url/item/bcb03d7bc28b64dfe040010165012d23.pdf">http://web.minsal.cl/portal/url/item/bcb03d7bc28b64dfe040010165012d23.pdf</ext-link> .</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<collab>Ministerio de Salud.</collab>
</person-group>
<source>Ministerio de Salud</source>
<year>2013</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://web.minsal.cl/portal/url/item/bcb03d7bc28b64dfe040010165012d23.pdf">http://web.minsal.cl/portal/url/item/bcb03d7bc28b64dfe040010165012d23.pdf</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref45">
<mixed-citation> 40. Hernández B, Gortmaker SL, Colditz GA, Peterson KE, Laid NM, Parra-Cabrera S. Association of obesity with physical activity, television programs, and others forms of video viewing among children in Mexico city. Int J Obes Relat Metab Disord. 1999;23:845-54.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Hernández</surname>
<given-names>B</given-names>
</name>
<name>
<surname>Gortmaker</surname>
<given-names>SL</given-names>
</name>
<name>
<surname>Colditz</surname>
<given-names>GA</given-names>
</name>
<name>
<surname>Peterson</surname>
<given-names>KE</given-names>
</name>
<name>
<surname> Laid</surname>
<given-names>NM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Parra-Cabrera</surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Int J Obes Relat Metab Disord.</source>
<year>1999</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref46">
<mixed-citation> 41. McDonald CM, Baylin A, Arsenault JE, Mora-Plazas M, Villamor E. Overweight is more prevalent than stunting and is associated with socioeconomic status, maternal obesity, and a snacking dietary pattern in school children from Bogotá, Colombia. J Nutr. 2009;139:370-6.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.3945/jn.108.098111">http://dx.doi.org/10.3945/jn.108.098111</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>McDonald</surname>
<given-names>CM
</given-names>
</name>
<name>
<surname>Baylin</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Arsenault</surname>
<given-names>JE</given-names>
</name>
<name>
<surname>Mora-Plazas</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Villamor</surname>
<given-names>E</given-names>
</name>
</person-group>
<source>J Nutr</source>
<year>2009</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.3945/jn.108.098111">http://dx.doi.org/10.3945/jn.108.098111</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref47">
<mixed-citation> 42.  Isanaka S, Mora-Plazas M, López-Arana S, Baylin A, Villamor E. Food insecurity is highly prevalent and predicts underweight but not overweight in adults and school children from Bogotá, Colombia. J Nutr. 2007;137:2747-55.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Isanaka</surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
<name>
<surname>Mora-Plazas</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname> López-Arana</surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
<name>
<surname>Baylin</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
<name>
<surname> Villamor</surname>
<given-names> E</given-names>
</name>
</person-group>
<source>J Nutr.</source>
<year>2007</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref48">
<mixed-citation> 43.  Fonseca ZY, Patiño GA, Herrán OF. Malnutrición y seguridad alimentaria: un estudio multinivel. Rev  Chil  Nutr. 2013;40:206-15.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.4067/S0717-75182013000300001">http://dx.doi.org/10.4067/S0717-75182013000300001</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Fonseca</surname>
<given-names>ZY</given-names>
</name>
<name>
<surname>Patiño</surname>
<given-names> GA</given-names>
</name>
<name>
<surname>Herrán </surname>
<given-names>OF</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Rev Chil Nutr</source>
<year>2013</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.4067/S0717-75182013000300001">http://dx.doi.org/10.4067/S0717-75182013000300001</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref49">
<mixed-citation> 44.   Popkin BM. Urbanization, lifestyle changes and the nutrition transition. World Dev.1999;27:1905-16.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S0305-750X(99)00094-7">http://dx.doi.org/10.1016/S0305-750X(99)00094-7</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Popkin</surname>
<given-names>BM</given-names>
</name>
</person-group>
<source>World Dev</source>
<year>1999</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S0305-750X(99)00094-7">http://dx.doi.org/10.1016/S0305-750X(99)00094-7</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref50">
<mixed-citation> 45.   Vartanian LR, Schwartz MB, Brownell KD. Effects of soft drink consumption on nutrition and health: A systematic review and meta-analysis. Am J Public Health. 2007;97: 667-75.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.2105/AJPH.2005.083782">http://dx.doi.org/10.2105/AJPH.2005.083782</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Vartanian</surname>
<given-names> LR</given-names>
</name>
<name>
<surname>Schwartz</surname>
<given-names>MB</given-names>
</name>
<name>
<surname>Brownell</surname>
<given-names> KD</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Am J Public Health</source>
<year>2007</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.2105/AJPH.2005.083782">http://dx.doi.org/10.2105/AJPH.2005.083782</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref51">
<mixed-citation> 46.   Lim H, Kim SY, Wang Y, Lee SJ, Oh K, Sohn CY, et al. Preservation of a traditional Korean dietary pattern and emergence of a fruit and dairy dietary pattern among adults in South Korea: Secular transitions in dietary patterns of a prospective study from 1998 to 2010. Nutr Res. 2014;34: 760-70.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.nutres.2014.08.002">http://dx.doi.org/10.1016/j.nutres.2014.08.002</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Lim</surname>
<given-names> H</given-names>
</name>
<name>
<surname> Kim</surname>
<given-names>SY</given-names>
</name>
<name>
<surname> Wang</surname>
<given-names>Y</given-names>
</name>
<name>
<surname> Lee</surname>
<given-names>SJ</given-names>
</name>
<name>
<surname>Oh</surname>
<given-names> K</given-names>
</name>
<name>
<surname>Sohn</surname>
<given-names>CY</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Nutr Res</source>
<year>2014</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.nutres.2014.08.002">http://dx.doi.org/10.1016/j.nutres.2014.08.002</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref52">
<mixed-citation> 47.   Esmaillzadeh A, Kimiagar M, Mehrabi Y, Azadbakht L, Hu FB, Willett WC. Dietary patterns and markers of systemic among Iranian women. J Nutr. 2007;137:992-8.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Esmaillzadeh</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
<name>
<surname> Kimiagar</surname>
<given-names> M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Mehrabi</surname>
<given-names> Y</given-names>
</name>
<name>
<surname>Azadbakht</surname>
<given-names> L</given-names>
</name>
<name>
<surname> Hu</surname>
<given-names>FB</given-names>
</name>
<name>
<surname>Willett</surname>
<given-names>WC</given-names>
</name>
</person-group>
<source>J Nutr</source>
<year>2007</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266012_ref53">
<mixed-citation> 48.   Bertram MV. Cambio alimentario e identidad de los pueblos mexicanos. México: Programa México Nación Multicultural. UNAM; 2006.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Bertram</surname>
<given-names> MV</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Programa México Nación Multicultural.</source>
<year>2006</year>
</element-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>