<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.8" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="nlm-ta">Biomedica</journal-id>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">bio</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>Biomédica</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Biomed.</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="epub">2590-7379</issn>
			<issn pub-type="ppub">0120-4157</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Instituto Nacional de Salud</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="doi">10.7705/biomedica.7197</article-id>
			<article-id pub-id-type="publisher-id">00006</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Artículo original</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Prevalencia de la resistencia a macrólidos y aminoglucósidos en los complejos <italic>Mycobacterium avium</italic> y <italic>M. abscessus</italic> y en <italic>Mycobacterium chelonae</italic> identificados en el Laboratorio Nacional de Referencia de Colombia entre el 2018 y el 2022</article-title>
				<trans-title-group xml:lang="en">
					<trans-title>Prevalence of resistance to macrolides and aminoglycosides in <italic>Mycobacterium avium</italic>, <italic>M. abscessus</italic>, and <italic>M. chelonae</italic> identified in the <italic>Laboratorio Nacional de Referencia</italic> of Colombia from 2018 to 2022</trans-title>
				</trans-title-group>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Llerena</surname>
						<given-names>Claudia</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1b"><sup>1</sup></xref>
					<xref ref-type="corresp" rid="c1">*</xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Valbuena</surname>
						<given-names>Yanely Angélica</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Zabaleta</surname>
						<given-names>Angie Paola</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>García</surname>
						<given-names>Angélica Nathalia</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
				<aff id="aff1">
					<label>1</label>
					<institution content-type="original">Grupo de Micobacterias, Laboratorio Nacional de Referencia, Instituto Nacional de Salud, Bogotá, D.C., Colombia</institution>
					<institution content-type="orgdiv1">Laboratorio Nacional de Referencia</institution>
					<institution content-type="normalized">Instituto Nacional de Salud</institution>
					<addr-line>
						<named-content content-type="city">Bogotá</named-content>
                        <named-content content-type="state">D.C.</named-content>
					</addr-line>
					<country country="CO">Colombia</country>
				</aff>
				<aff id="aff1b">
					<label>1</label>
					<institution content-type="original">Grupo de Micobacterias, Laboratorio Nacional de Referencia, Instituto Nacional de Salud, Bogotá, D.C., Colombia</institution>
					<institution content-type="orgdiv1">Laboratorio Nacional de Referencia</institution>
					<institution content-type="normalized">Instituto Nacional de Salud</institution>
					<addr-line>
						<named-content content-type="city">Bogotá</named-content>
                        <named-content content-type="state">D.C.</named-content>
					</addr-line>
					<country country="CO">Colombia</country>
					<email>cllerena@ins.gov.co</email>
				</aff>
			<author-notes>
				<corresp id="c1">
					<label>*</label><bold>Correspondencia:</bold> Claudia Llerena, Grupo de Micobacterias, Laboratorio Nacional de Referencia, Instituto Nacional de Salud, Avenida calle 26 N° 51-20, Bogotá, D.C., Colombia Teléfono: +57 (601) 220 7700, extensión 1260 <email>cllerena@ins.gov.co</email>
				</corresp>
				<fn fn-type="equal" id="fn2">
					<p>Todas las autoras participaron en la realización de las pruebas de laboratorio, la depuración y el análisis de la información, y la redacción del documento.</p>
				</fn>
				<fn fn-type="conflict" id="fn4">
					<label>Conflicto de intereses:</label>
					<p> Los autores declaran no tener ningún conflicto de intereses con personas o instituciones relacionadas con los resultados presentados en este trabajo.</p>
				</fn>
			</author-notes>
			<!--<pub-date date-type="pub" publication-format="electronic">
				<day>30</day>
				<month>05</month>
				<year>2024</year>
			</pub-date>
			<pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">
				<month>06</month>
				<year>2024</year>
			</pub-date>-->
			<pub-date pub-type="epub-ppub">
				<year>2024</year>
			</pub-date>
			<volume>44</volume>
			<issue>2</issue>
			<fpage>182</fpage>
			<lpage>190</lpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>29</day>
					<month>08</month>
					<year>2023</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>11</day>
					<month>03</month>
					<year>2024</year>
				</date>
				<date date-type="pub">
					<day>12</day>
					<month>03</month>
					<year>2024</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" xml:lang="es">
					<license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia Creative Commons</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<abstract>
				<title>Resumen</title>
				<sec>
					<title>Introducción. </title>
					<p><italic>Mycobacterium chelonae</italic> y los complejos <italic>Mycobacterium avium</italic> y <italic>M. abscessus</italic>, son agentes patógenos emergentes causantes de micobacteriosis. El tratamiento de esta infección depende de la especie y la subespecie identificadas. Los fármacos de elección son los macrólidos y aminoglucósidos, contra los cuales se ha reportado resistencia; por esta razón, el determinar el perfil de sensibilidad le permite al médico tratante comprender mejor el pronóstico y la evolución de estas infecciones. </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objetivo. </title>
					<p>Describir los perfiles de sensibilidad ante macrólidos y aminoglucósidos, de los cultivos identificados como complejo <italic>Mycobacterium avium,</italic> complejo <italic>M. abscessus</italic> o especie <italic>M. chelonae</italic>, en el Laboratorio Nacional de Referencia de Micobacterias durante los años 2018 a 2022.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Materiales y métodos. </title>
					<p>Se llevó a cabo un estudio descriptivo del perfil de sensibilidad a macrólidos y aminoglucósidos, de los cultivos identificados como complejo <italic>M. avium</italic>, complejo <italic>M. abscessus</italic> o <italic>M. chelonae</italic>, mediante la metodología GenoType® NTM-DR. </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Resultados. </title>
					<p>Los cultivos del complejo <italic>M. avium</italic> fueron 159 (47,3 %), de los cuales, 154 (96,9 %) fueron sensibles y 5 (3,1 %) resistentes a los macrólidos; todos fueron sensibles a los aminoglucósidos. Del complejo <italic>M. abscessus</italic> se estudiaron 125 (37,2 %) cultivos, 68 (54,4 %) resultaron sensibles y 57 (45,6 %) resistentes a los macrólidos; solo un cultivo (0,8 %) fue resistente a los aminoglucósidos. De <italic>M. chelonae</italic> se analizaron 52 cultivos (15,5 %), todos sensibles a los macrólidos y aminoglucósidos.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusiones. </title>
					<p>En las tres especies de micobacterias estudiadas, la resistencia contra la amikacina fue la menos frecuente. La identificación de las subespecies y los perfiles de sensibilidad permiten instaurar esquemas de tratamiento adecuados, especialmente en las micobacteriosis causadas por <italic>M. abscessus.</italic></p>
				</sec>
			</abstract>
			<trans-abstract xml:lang="en">
				<title>Abstract</title>
				<sec>
					<title>Introduction.</title>
					<p> The <italic>Mycobacterium chelonae</italic> species and the <italic>M. avium</italic> and <italic>M. abscessus</italic> complexes are emerging pathogens that cause mycobacteriosis. Treatment depends on the species and subspecies identified. The drugs of choice are macrolides and aminoglycosides. However, due to the resistance identified to these drugs, determining the microbe’s sensitivity profile will allow clinicians to improve the understanding of the prognosis and evolution of these pathologies.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objective.</title>
					<p> To describe the macrolide and aminoglycoside susceptibility profile of cultures identified by Colombia’s <italic>Laboratorio Nacional de Referencia de Mycobacteria</italic> from 2018 to 2022, as <italic>Mycobacterium avium</italic> complex<italic>, M. abscessus</italic> complex, and <italic>M. chelonae</italic></p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Materials and methods.</title>
					<p> This descriptive study exposes the susceptibility profile to macrolides and aminoglycosides of cultures identified as <italic>M. avium</italic> complex, <italic>M. abscessus</italic> complex, and <italic>M. chelonae</italic> using the GenoType® NTM-DR method.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Results.</title>
					<p> We identified 159 (47.3 %) cultures as <italic>M. avium</italic> complex, of which 154 (96.9 %) were sensitive to macrolides, and 5 (3.1 %) were resistant; all were sensitive to aminoglycosides. From the 125 (37.2 %) cultures identified as <italic>M. abscessus</italic> complex, 68 (54.4 %) were sensitive to macrolides, 57 (45.6 %) were resistant to aminoglycosides, and just one (0.8 %) showed resistance to aminoglycosides. The 52 cultures (15.5 %) identified as <italic>M. chelonae</italic> were sensitive to macrolides and aminoglycosides.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusions.</title>
					<p> The three studied species of mycobacteria have the least resistance to Amikacin. Subspecies identification and their susceptibility profiles allow the establishment of appropriate treatment schemes, especially against <italic>M. abscessus</italic>.</p>
				</sec>
			</trans-abstract>
			<kwd-group xml:lang="es">
				<title>Palabras clave:</title>
				<kwd>Micobacterias no tuberculosas</kwd>
				<kwd>infecciones por <italic>Mycobacterium</italic></kwd>
				<kwd><italic>Mycobacterium avium</italic></kwd>
				<kwd><italic>Mycobacterium chelonae</italic></kwd>
				<kwd><italic>Mycobacterium abscessus</italic></kwd>
				<kwd>macrólidos</kwd>
				<kwd>aminoglucósidos</kwd>
				<kwd>terapéutica</kwd>
				<kwd>diagnóstico</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>Keywords:</title>
				<kwd>Non-tuberculous mycobacteria</kwd>
				<kwd><italic>Mycobacterium</italic> infections</kwd>
				<kwd><italic>Mycobacterium avium</italic></kwd>
				<kwd><italic>Mycobacterium chelonae</italic></kwd>
				<kwd><italic>Mycobacterium abscessus</italic></kwd>
				<kwd>macrolides</kwd>
				<kwd>aminoglycosides</kwd>
				<kwd>therapeutics</kwd>
				<kwd>diagnosis</kwd>
			</kwd-group>
			<counts>
				<fig-count count="0"/>
				<table-count count="3"/>
				<equation-count count="0"/>
				<ref-count count="29"/>
				<page-count count="9"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<p>La especie <italic>Mycobacterium chelonae</italic> y los complejos <italic>Mycobacterium avium</italic> y <italic>Mycobacterium abscessus</italic> son agentes patógenos emergentes presentes en el medio ambiente que causan enfermedades respiratorias o infecciones localizadas en piel, tejidos blandos, huesos y articulaciones, entre otras, las cuales pueden ser diseminadas en personas con inmunosupresión.</p>
		<p>El complejo <italic>M. avium</italic> incluye las especies <italic>M. avium</italic>, <italic>M. intracellulare</italic>, <italic>M. chimaera</italic>, <italic>M. colombiense</italic>, <italic>M. marseillense</italic>, <italic>M. timonense</italic>, <italic>M. boucherdurhonense</italic>, <italic>M. vulneris</italic> y <italic>M. arosiense</italic>, clasificadas en el grupo III de Runyon como de crecimiento lento y no cromógenas. El complejo <italic>M. abscessus</italic> está compuesto por <italic>M. abscessus</italic> subsp<italic>. abscessus</italic>, <italic>M. abscessus</italic> subsp<italic>. bolletii</italic> y <italic>M. abscessus</italic> subsp. <italic>masiliense</italic>, y junto con <italic>M. chelonae</italic>, están clasificadas en el grupo IV de Runyon como especies de crecimiento rápido <xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>.</p>
		<p>El tratamiento de estas infecciones depende de la especie identificada y la correlación de estos hallazgos con las manifestaciones clínicas. Los fármacos de elección son los macrólidos, cuyo efecto es bacteriostático, aunque en dosis elevadas, pueden comportarse como bactericidas. La claritromicina es uno de los más efectivos contra el complejo <italic>M. avium</italic> y <italic>M. chelonae.</italic> Los aminoglucósidos como la amikacina también son utilizados porque tienen actividad bactericida <xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>.</p>
		<p>Los complejos <italic>M. avium</italic> y <italic>M. abscessus</italic> junto con <italic>M. chelonae</italic> son microrganismos que han desarrollado una resistencia natural o adquirida a los fármacos. La primera se debe a que las micobacterias no tuberculosas poseen características especiales para tolerarlos y la segunda es consecuencia de una exposición no controlada que ocasiona falla terapéutica. Por tal razón, cuando una persona se somete a estos tratamientos, es necesario combinar más de dos medicamentos, cuyo tiempo de administración depende de la evolución clínica y bacteriológica; esta última se evalúa mediante cultivo: si es negativo por más de seis meses, la persona se considera curada. <xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref>.</p>
		<p>Es muy relevante tener la identificación correcta de la especie. Por ejemplo, en una revisión sistemática de Diel <italic>et al</italic>., se documentó una tasa de mortalidad superior al 25 % en cinco años por especies del complejo <italic>M. avium</italic>. Se conoce que especies como <italic>M. abscessus</italic> y <italic>M. chelonae</italic> tienen similitudes genéticas que dificultan su identificación mediante pruebas de laboratorio y que pueden llevar a suministrar un tratamiento incorrecto, pues <italic>M. abscessus</italic> presenta altas tasas de resistencia a los fármacos: las subespecies <italic>abscessus</italic> y <italic>bolletii</italic> tienen resistencia intrínseca a los macrólidos. Aunque son pocos los métodos de laboratorio que proporcionan esta información, es fundamental fortalecer la vigilancia de la resistencia a fármacos en estas micobacterias <xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref>.</p>
		<p>El presente estudio tiene como objetivo describir las especies, las subespecies y los respectivos perfiles de sensibilidad a macrólidos y aminoglucósidos de los cultivos identificados como complejo <italic>M. avium</italic>, complejo <italic>M. abscessus</italic> o <italic>M. chelonae</italic>, en el Laboratorio Nacional de Referencia de Micobacterias del Instituto Nacional de Salud de Colombia, durante los años 2018 a 2022, utilizando la metodología GenoType® NTM-DR.</p>
		<sec sec-type="materials|methods">
			<title>Materiales y métodos</title>
			<p>Se llevó a cabo un estudio descriptivo con los cultivos identificados como complejo <italic>M. avium</italic>, complejo <italic>M. abscessus</italic> o <italic>M. chelonae</italic> en el Instituto Nacional de Salud de Colombia en el marco del proceso de vigilancia de micobacterias no tuberculosas que adelantó el Laboratorio Nacional de Referencia de Micobacterias durante los años 2018 a 2022.</p>
			<p>Los cultivos crioconservados se recuperaron en medio de cultivo líquido MGIT<sup>TM</sup> (<italic>Mycobacteria Growth Indicator Tube</italic>) que contiene caldo Middlebbrok 7H9 y suplementos para potenciar el crecimiento. El proceso de incubación se hizo en el equipo Bactec<sup>TM</sup> MGIT<sup>TM</sup>. Se seleccionaron los cultivos previamente identificados como complejo <italic>M. avium</italic>, complejo <italic>M. abscessus</italic> o <italic>M. chelonae.</italic> No se excluyó ningún cultivo del periodo seleccionado.</p>
			<p>Cuando se observó crecimiento en el medio de cultivo, se procedió con la extracción de ADN, empleando el kit de Genolyse®. Se hizo la prueba para detectar genes relacionados con la resistencia a los macrólidos y aminoglucósidos mediante el kit GenoType® NTM-DR V. 1.0, siguiendo las instrucciones del fabricante. Esta técnica se fundamenta en la amplificación del ADN de interés, mediante la reacción en cadena de la polimerasa, y en la visualización de los productos de amplificación, mediante hibridación en tiras de nitrocelulosa. La técnica permite identificar las subespecies del complejo <italic>M. avium</italic>, que son: <italic>M. avium</italic>, <italic>M. intracellulare</italic> y <italic>M. chimaera</italic>; en el complejo <italic>M. abscessus</italic>, las subespecies son <italic>abscessus</italic>, <italic>bolletii</italic> y <italic>masiliense</italic>; y, finalmente, la especie <italic>M. chelonae.</italic> Además, permite evaluar el gen <italic>erm</italic> para establecer la sensibilidad a los macrólidos en los miembros del complejo <italic>M. abscessus</italic> y, el gen <italic>rrl</italic>, para las demás especies. Para identificar la resistencia a los aminoglucósidos, se usa el gen <italic>rrs.</italic><xref ref-type="bibr" rid="B11"><sup>11</sup></xref>.</p>
			<p>Como control interno, se usó la cepa ATCC® 15769<sup>TM</sup>, correspondiente a <italic>M. avium</italic> subsp. <italic>M. avium</italic>. Las etapas de extracción, amplificación e hibridación se ejecutaron según los métodos del Laboratorio Nacional de Referencia de Micobacterias.</p>
			<p>Las fuentes de información fueron el formato único de vigilancia de micobacterias y la base de datos del biobanco del Laboratorio Nacional de Referencia de Micobacterias del Instituto. Las variables analizadas fueron: especie o subespecie identificadas, tipo de muestra sembrada (pulmonar, cuando era esputo, lavado bronquial o broncoalveolar, aspirado o lavado gástrico, o biopsia de pulmón; piel para muestras de biopsia o secreción de piel; y muestras extrapulmonares que incluían biopsias o secreciones de órganos, líquidos, sangre y materia fecal), y el perfil de sensibilidad a los macrólidos (claritromicina, azitromicina) y los aminoglucósidos (kanamicina, amikacina y gentamicina).</p>
		</sec>
		<sec sec-type="results">
			<title>Resultados</title>
			<p>Durante los años 2018 a 2022, se recibieron 336 aislamientos. De estos, 159 (47,3 %) correspondían al complejo <italic>M. avium</italic>, 125 (37,2 %) al complejo <italic>M. abscessus</italic> y 52 (15,5 %) a <italic>M. chelonae</italic>.</p>
			<p>Se identificó el complejo <italic>M. avium</italic> en 125 (78,6 %) aislamientos de muestras pulmonares, en 28 (17,6 %) extrapulmonares y en 6 (3,8 %) muestras de piel. Del total, 154 (96,8 %; IC<sub>95%</sub>: 92,8-98,9) fueron sensibles a macrólidos y 5 (3,1 %; IC<sub>95%</sub>: 1,0-7,2) fueron resistentes; todos estos aislamientos fueron sensibles a los aminoglucósidos (100 %; IC<sub>95%</sub>: 97,7-100).</p>
			<p>Desagregando por especies del complejo <italic>M. avium,</italic> se encontró <italic>M. intracellulare</italic> en 84 (83,2 %) aislamientos de origen pulmonar, 15 (14,9 %) en muestras extrapulmonares y 2 (2 %) en piel; 98 cepas (97 %; IC<sub>95%</sub>: 91,6 99,4) fueron sensibles a los macrólidos y, 101 (100 %; IC<sub>95%</sub>: 96,4-100), a los aminoglucósidos. <italic>Mycobacterium avium</italic> se identificó en 25 (61 %) cultivos de muestras pulmonares, en 12 (29,3 %) extrapulmonares y en 4 (9,8 %) de piel; 39 cultivos (95,1 %; IC<sub>95%</sub>: 83,5-99,4) fueron sensibles a los macrólidos y 41 (100 %; IC<sub>95%</sub>: 91,4-100) a los aminoglucósidos. <italic>Mycobacterium chimaera</italic> se identificó en 16 (94 %) aislamientos de origen pulmonar y en una (6 %) muestra extrapulmonar; todos fueron sensibles a los fármacos evaluados (100 %; IC<sub>95%</sub>: 91,4-100) (<xref ref-type="table" rid="t1">cuadro 1</xref>).</p>
			<p>
				<table-wrap id="t1">
					<label>Cuadro 1.</label>
					<caption>
						<title>Casos de micobacteriosis causados por el complejo <italic>Mycobacterium avium</italic> y su perfil de sensibilidad (Colombia, 2018-2022)</title>
					</caption>
					<table frame="hsides" rules="groups">
						<colgroup>
							<col span="6"/>
						</colgroup>
						<thead>
							<tr>
								<th align="center" colspan="6"><bold>Complejo <italic>Mycobacterium avium</italic>
</bold></th>
							</tr>
							<tr>
								<th align="left" colspan="2" rowspan="2">Especie identificada y tipo de muestra </th>
								<th align="center" colspan="2">Macrólidos </th>
								<th align="center" colspan="2">Aminoglucósidos</th>
							</tr>
							<tr>
								<th align="center" colspan="2">(claritromicina, azitromicina)</th>
								<th align="center" colspan="2">(kanamicina, amikacina, gentamicina)</th>
							</tr>
							<tr>
								<th align="left" colspan="2"><italic>M. intracellulare</italic></th>
								<th align="center">Sensible</th>
								<th align="center">Resistente</th>
								<th align="center">Sensible</th>
								<th align="center">Resistente</th>
							</tr>
							<tr>
								<th align="left"> </th>
								<th align="center">n (%)</th>
								<th align="center">n (%)</th>
								<th align="center">n (%)</th>
								<th align="center">n (%)</th>
								<th align="center">n (%)</th>
							</tr>
						</thead>
						<tbody>
							<tr>
								<td align="left">Pulmonar</td>
								<td align="center">84 (83,2)</td>
								<td align="center">81 (96,4)</td>
								<td align="center">3 (3,6)</td>
								<td align="center">84 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Extrapulmonar</td>
								<td align="center">15 (14,9)</td>
								<td align="center">15 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
								<td align="center">15 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Piel</td>
								<td align="center">2 (2,0)</td>
								<td align="center">2 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
								<td align="center">2 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Subtotal</td>
								<td align="center">101 (100,0)</td>
								<td align="center">98 (97)</td>
								<td align="center">3 (3)</td>
								<td align="center">101 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left"> </td>
								<td align="center"> </td>
								<td align="center">IC<sub>95%</sub>: 91,6-99,4</td>
								<td align="center">IC<sub>95%</sub>: 0,6 -8,4</td>
								<td align="center">IC<sub>95%</sub>: 96,4-100</td>
								<td align="center">IC<sub>95%</sub>: 0,0-3,6</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left" rowspan="2"><italic>M. avium</italic></td>
								<td align="center"> </td>
								<td align="center">Sensible</td>
								<td align="center">Resistente</td>
								<td align="center">Sensible</td>
								<td align="center">Resistente</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">n (%)</td>
								<td align="center">n (%)</td>
								<td align="center">n (%)</td>
								<td align="center">n (%)</td>
								<td align="center">n (%)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Pulmonar</td>
								<td align="center">25 (61)</td>
								<td align="center">23 (92)</td>
								<td align="center">2 (8)</td>
								<td align="center">25 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Extrapulmonar</td>
								<td align="center">12 (29,3)</td>
								<td align="center">12 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
								<td align="center">12 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Piel</td>
								<td align="center">4 (9,8)</td>
								<td align="center">4 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
								<td align="center">4 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Subtotal</td>
								<td align="center">41 (100)</td>
								<td align="center">39 (95,1)</td>
								<td align="center">2 (4,9)</td>
								<td align="center">41 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left"> </td>
								<td align="center"> </td>
								<td align="center">IC<sub>95%</sub>: 83,5-99,4</td>
								<td align="center">IC<sub>95%</sub>: 0,6-16,5</td>
								<td align="center">IC<sub>95%</sub>: 91,4-100</td>
								<td align="center">IC<sub>95%</sub>: 0,0-8,6</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left" rowspan="2"><italic>M. chimaera</italic></td>
								<td align="center"> </td>
								<td align="center">Sensible</td>
								<td align="center">Resistente</td>
								<td align="center">Sensible</td>
								<td align="center">Resistente</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="center">n (%)</td>
								<td align="center">n (%)</td>
								<td align="center">n (%)</td>
								<td align="center">n (%)</td>
								<td align="center">n (%)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Pulmonar</td>
								<td align="center">16 (94)</td>
								<td align="center">16 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
								<td align="center">16 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Extrapulmonar</td>
								<td align="center">1 (6)</td>
								<td align="center">1 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
								<td align="center">1 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Subtotal</td>
								<td align="center">17 (100)</td>
								<td align="center">17 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
								<td align="center">17 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left"> </td>
								<td align="center"> </td>
								<td align="center">IC<sub>95%</sub>: 80,5-100</td>
								<td align="center">IC<sub>95%</sub>: 0,0-19,5</td>
								<td align="center">IC<sub>95%</sub>: 80,5-100</td>
								<td align="center">IC<sub>95%</sub>: 0,0-19,5</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Total</td>
								<td align="center">159 (100)</td>
								<td align="center">154 (96,8)</td>
								<td align="center">5 (3,1)</td>
								<td align="center">159 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left"> </td>
								<td align="center"> </td>
								<td align="center">IC<sub>95%</sub>: 92,8-98,9</td>
								<td align="center">IC<sub>95%</sub>: 1,0-7,2</td>
								<td align="center">IC<sub>95%</sub>: 97,7-100</td>
								<td align="center">IC<sub>95%</sub>: 0,0-2,3</td>
							</tr>
						</tbody>
					</table>
					<table-wrap-foot>
						<fn id="TFN2">
							<p>IC: intervalo de confianza</p>
						</fn>
					</table-wrap-foot>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>El complejo <italic>M. abscessus</italic> se aisló en 90 (72 %) muestras pulmonares, en 29 (23,2 %) de piel, en 4 (3,2 %) de líquido cefalorraquídeo y biopsias extrapulmonares, y en 2 (1,6 %) que no tenían dato de origen; 68 (54,4 %; IC<sub>95%</sub>: 45,3-63,5) aislamientos fueron sensibles a los macrólidos y 124 (99,2 %; IC<sub>95%</sub>: 95,6-99,9) a los aminoglucósidos.</p>
			<p>Discriminando por subespecies, se aisló <italic>M. abscessus</italic> en 50 (79,4 %) muestras pulmonares, en 12 (19 %) de piel y en una (1,6 %) de médula ósea; 19 (30,2 %; IC<sub>95%</sub>: 18,0-42,3) fueron sensibles a los macrólidos y 63 (100 %; IC<sub>95%</sub>: 94,3-100) a los aminoglucósidos. La subespecie <italic>massiliense</italic> se identificó en 30 (62,5 %) cultivos de muestras pulmonares, en 15 (31,3 %) de piel, en 2 (4,2 %) de líquido cefalorraquídeo y en una (2,1 %) que no tenía dato de origen; todas (100 %; IC<sub>95%</sub>: 92,6-100) fueron sensibles a los macrólidos y 48 (100%; IC <sub>95%</sub> 92,6 - 100) a los aminoglucósidos. En la subespecie <italic>bolletii,</italic> 10 (71,4 %) aislamientos fueron de origen pulmonar, 2 (14,3 %) de piel, uno (7,1 %) de secreción ganglionar y uno (7,1 %) no tenía el dato; solo un cultivo (7,1 %; IC<sub>95%</sub>: 0,2-33,9) fue sensible a los macrólidos y 14 (100 %; IC<sub>95%</sub>: 76,8-100) a los aminoglucósidos (<xref ref-type="table" rid="t2">cuadro 2</xref>).</p>
			<p>
				<table-wrap id="t2">
					<label>Cuadro 2</label>
					<caption>
						<title>Casos de micobacteriosis causados por el complejo <italic>Mycobacterium abscessus</italic> y su perfil de sensibilidad (Colombia, 2018-2022)</title>
					</caption>
					<table frame="hsides" rules="groups">
						<colgroup>
							<col span="6"/>
						</colgroup>
						<thead>
							<tr>
								<th align="center" colspan="6"><bold>Complejo <italic>Mycobacterium abscessus</italic>
</bold></th>
							</tr>
							<tr>
								<th align="left" colspan="2">Especie identificada y tipo de muestra </th>
								<th align="center" colspan="2">Macrólidos (claritromicina, azitromicina) </th>
								<th align="center" colspan="2">Aminoglucósidos (kanamicina, amikacina, gentamicina) </th>
							</tr>
							<tr>
								<th align="left" colspan="2"><bold>Subsp. <italic>M. abscessus</italic>
</bold></th>
								<th align="center">Sensible </th>
								<th align="center">Resistente</th>
								<th align="center">Sensible</th>
								<th align="center">Resistente</th>
							</tr>
							<tr>
								<th align="left"> </th>
								<th align="center">n (%)</th>
								<th align="center">n (%)</th>
								<th align="center">n (%)</th>
								<th align="center"><bold>n (%)</bold></th>
								<th align="center"> n (%) </th>
							</tr>
						</thead>
						<tbody>
							<tr>
								<td align="left">Pulmonar</td>
								<td align="center">50 (79,4)</td>
								<td align="center">15 (30)</td>
								<td align="center">35 (70)</td>
								<td align="center">50 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Extrapulmonar</td>
								<td align="center">12 (19)</td>
								<td align="center">4 (33,3)</td>
								<td align="center">8 (66,7)</td>
								<td align="center">12 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Piel</td>
								<td align="center">1 (1,6)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
								<td align="center">1 (100)</td>
								<td align="center">1 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Subtotal</td>
								<td align="center">63 (100)</td>
								<td align="center">19 (30,2) IC<sub>95%</sub>: 18,0-42,3</td>
								<td align="center">44 (69,8) IC<sub>95%</sub>: 57,7-81,9</td>
								<td align="center">63 (100) IC<sub>95%</sub>: 94,3-100</td>
								<td align="center">0 (0) IC<sub>95%</sub>: 0,0-5,7</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left" colspan="2"><bold>Subsp. <italic>M. massiliense</italic>
</bold></td>
								<td align="center">Sensible </td>
								<td align="center">Resistente</td>
								<td align="center">Sensible</td>
								<td align="center">Resistente</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left"> </td>
								<td align="center">n (%)</td>
								<td align="center">n (%)</td>
								<td align="center">n (%)</td>
								<td align="center">n (%)</td>
								<td align="center">n (%)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Pulmonar</td>
								<td align="center">30 (62,5)</td>
								<td align="center">30 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
								<td align="center">29 (96,7)</td>
								<td align="center">1 (3,3)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Piel</td>
								<td align="center">15 (31,3)</td>
								<td align="center">15 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
								<td align="center">15 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Extrapulmonar</td>
								<td align="center">2 (4,2)</td>
								<td align="center">2 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
								<td align="center">2 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Sin dato</td>
								<td align="center">1 (2,1)</td>
								<td align="center">1 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
								<td align="center">1 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Subtotal</td>
								<td align="center">48 (100)</td>
								<td align="center">48 (100) IC<sub>95%</sub>: 92,6-100</td>
								<td align="center">0 (0) IC<sub>95%</sub>: 0,0-7,4</td>
								<td align="center">47 (97,9) IC<sub>95%</sub>: 88,9-99,9</td>
								<td align="center">1 (2,1) IC<sub>95%</sub>: 0,05-11,1</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left" colspan="2"><bold>Subsp. <italic>M. bolletii</italic>
</bold></td>
								<td align="center">Sensible </td>
								<td align="center">Resistente</td>
								<td align="center">Sensible</td>
								<td align="center">Resistente</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left"> </td>
								<td align="center">n (%)</td>
								<td align="center">n (%)</td>
								<td align="center">n (%)</td>
								<td align="center">n (%)</td>
								<td align="center">n (%)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Pulmonar</td>
								<td align="center">10 (71,4)</td>
								<td align="center">1 (10)</td>
								<td align="center">9 (90)</td>
								<td align="center">10 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Piel</td>
								<td align="center">2 (14,3)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
								<td align="center">2 (100)</td>
								<td align="center">2 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Extrapulmonar</td>
								<td align="center">1 (7,1)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
								<td align="center">1 (100)</td>
								<td align="center">1 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Sin dato</td>
								<td align="center">1 (7,1)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
								<td align="center">1 (100)</td>
								<td align="center">1 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Subtotal</td>
								<td align="center">14 (100)</td>
								<td align="center">1 (7,1) IC<sub>95%</sub>: 0,2-33,9</td>
								<td align="center">13 (92,8) IC<sub>95%</sub>: 66,1-99,8</td>
								<td align="center">14 (100) IC<sub>95%</sub>: 76,8-100</td>
								<td align="center">0 (0) IC<sub>95%</sub>: 0,0-23,2</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Total</td>
								<td align="center">125 (100)</td>
								<td align="center">68 (54,4) IC<sub>95%:</sub> 45,3-63,5</td>
								<td align="center">57 (45,6) IC<sub>95%</sub>: 36,5-54,7</td>
								<td align="center">124 (99,2) IC<sub>95%</sub>: 95,6-99,9</td>
								<td align="center">1 (0,8) IC<sub>95%</sub>: 0,02-4,4</td>
							</tr>
						</tbody>
					</table>
					<table-wrap-foot>
						<fn id="TFN3">
							<p>IC: intervalo de confianza</p>
						</fn>
					</table-wrap-foot>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>Se aisló <italic>M. chelonae</italic> en 45 (86,6 %) muestras pulmonares, en 5 (9,6 %) de piel, en una (1,9 %) de tejido ocular y en una (1,9 %) sin el dato; todos los aislamientos fueron sensibles a los macrólidos y los aminoglucósidos (100%; IC<sub>95%</sub>: 93,1-100) (<xref ref-type="table" rid="t3">cuadro 3</xref>).</p>
			<p>
				<table-wrap id="t3">
					<label>Cuadro 3</label>
					<caption>
						<title>Casos de micobacteriosis causados por <italic>M. chelonae</italic> y su perfil de sensibilidad (Colombia, 2018-2022)</title>
					</caption>
					<table frame="hsides" rules="groups">
						<colgroup>
							<col span="7"/>
						</colgroup>
						<thead>
							<tr>
								<th align="center" colspan="7"><italic>Mycobacterium chelonae</italic></th>
							</tr>
							<tr>
								<th align="left" colspan="3">Especie identificada y tipo de muestra </th>
								<th align="center" colspan="2">Macrólidos (claritromicina, azitromicina) </th>
								<th align="center" colspan="2">Aminoglucósidos (kanamicina, amikacina, gentamicina) </th>
							</tr>
							<tr>
								<th align="left" colspan="3"><italic>M. chelonae</italic></th>
								<th align="center">Sensible</th>
								<th align="center">Resistente</th>
								<th align="center">Sensible</th>
								<th align="center">Resistente</th>
							</tr>
							<tr>
								<th align="left"> </th>
								<th align="center">n</th>
								<th align="center">(%)</th>
								<th align="center">n (%) </th>
								<th align="center">n (%)</th>
								<th align="center">n (%)</th>
								<th align="center">n (%)</th>
							</tr>
						</thead>
						<tbody>
							<tr>
								<td align="left">Pulmonar</td>
								<td align="center">45</td>
								<td align="center">(86,6)</td>
								<td align="center">45 (100) </td>
								<td align="center">0 (0)</td>
								<td align="center">45 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Piel</td>
								<td align="center">5</td>
								<td align="center">(9,6)</td>
								<td align="center">5 (100) </td>
								<td align="center">0 (0)</td>
								<td align="center">5 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Extrapulmonar</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">(1,9)</td>
								<td align="center">1 (100) </td>
								<td align="center">0 (0)</td>
								<td align="center">1 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Sin dato</td>
								<td align="center">1</td>
								<td align="center">(1,9)</td>
								<td align="center">1 (100) </td>
								<td align="center">0 (0)</td>
								<td align="center">1 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left">Total</td>
								<td align="center" colspan="2">52 (100) </td>
								<td align="center">52 (100) </td>
								<td align="center">0 (0)</td>
								<td align="center">52 (100)</td>
								<td align="center">0 (0)</td>
							</tr>
							<tr>
								<td align="left"> </td>
								<td align="center" colspan="2"> 
 </td>
								<td align="center">IC<sub>95%</sub>: 93,1-100 </td>
								<td align="center">IC<sub>95%</sub>: 0,0-6,8</td>
								<td align="center">IC<sub>95%</sub>: 93,1-100</td>
								<td align="center">IC<sub>95%</sub>: 0,0-6,8</td>
							</tr>
						</tbody>
					</table>
					<table-wrap-foot>
						<fn id="TFN4">
							<p>IC: intervalo de confianza</p>
						</fn>
					</table-wrap-foot>
				</table-wrap>
			</p>
		</sec>
		<sec sec-type="discussion">
			<title>Discusión</title>
			<p>Los estudios realizados en diversos países demuestran que las especies de <italic>Mycobacterium</italic> no tuberculosas más prevalentes son las pertenecientes al complejo <italic>M. avium</italic>, seguidas de las del complejo <italic>M. abscessus</italic>, igual a lo observado en este trabajo <xref ref-type="bibr" rid="B12"><sup>12</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref>.</p>
			<p>En 2021, Mora <italic>et al</italic>. describieron el comportamiento epidemiológico y clínico de las micobacteriosis en Latinoamérica, y reportaron a <italic>M. avium</italic> como la causa más frecuente <xref ref-type="bibr" rid="B15"><sup>15</sup></xref>. Este hallazgo es igual a lo descrito en 2019 por Maurer <italic>et al</italic>., quienes identificaron a <italic>M. intracellulare</italic> y <italic>M. avium</italic> como las micobacterias más comunes, similar a lo aquí descrito. Informaron una resistencia a la claritromicina de 4,63 % y a la amikacina de 10,19 %, sin diferencias significativas entre las especies <italic>M. intracellulare</italic> y <italic>M. avium</italic><xref ref-type="bibr" rid="B16"><sup>16</sup></xref>.</p>
			<p>En una revisión sistemática publicada en 2021, se registró resistencia a la claritromicina del 9,0 % (IC<sub>95%</sub>: 3,0-17,0%), en el grupo de aislamientos clínicos del complejo <italic>M. avium</italic><xref ref-type="bibr" rid="B17"><sup>17</sup></xref>. Wetzstein <italic>et al</italic>., en una cohorte de 85 pacientes, identificaron una resistencia a los macrólidos del 1,2 % (IC<sub>95%</sub>: 0,7-7,3) y destacaron que este hallazgo se relacionaba con la positividad de los cultivos realizados durante el seguimiento de los casos. Sin embargo, en este trabajo no se encontró resistencia a los aminoglucósidos <xref ref-type="bibr" rid="B18"><sup>18</sup></xref>. En 2018, Litvinov <italic>et al</italic>. evidenciaron resistencia a los macrólidos del 4,3 % y a la amikacina del 9,3 %, en una muestra de 363 cultivos <xref ref-type="bibr" rid="B19"><sup>19</sup></xref>. En el Hospital de Pulmón de Shanghái, de enero de 2019 a mayo de 2020, se obtuvieron 45 aislamientos de <italic>M. avium</italic> y 242 de <italic>M. intracellulare</italic>, cuya sensibilidad a la claritromicina fue de 88,89 % y 91,32 %, respectivamente, sin diferencias significativas entre las especies (p=0,601) <xref ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref>.</p>
			<p>Los datos de este estudio para Colombia son similares a los reportados por otros autores y se destaca que todos los cultivos del complejo <italic>M. avium</italic> fueron sensibles a la amikacina, igual a lo descrito por Wetzstein <italic>et al</italic>. <xref ref-type="bibr" rid="B18"><sup>18</sup></xref>.</p>
			<p>Previamente, se ha reportado que el mayor porcentaje de micobacteriosis pulmonares son causadas por el complejo <italic>M. abscessus</italic>, el cual se considera de importancia en salud pública por ser las bacterias de este complejo un grupo que presenta gran resistencia a los antibióticos. Recientemente, se describió su trasmisión de persona a persona en individuos con fibrosis quística, aumentando su morbilidad y mortalidad. La subespecie más aislada es <italic>M. abscessus</italic>, seguida de <italic>M. massiliense</italic> y, en baja proporción, <italic>M. bolletii</italic>, similar a los datos encontrados en el presente estudio <xref ref-type="bibr" rid="B20"><sup>20</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B25"><sup>25</sup></xref>.</p>
			<p>En 2020, Weng <italic>et al.</italic> reportaron que en Taiwán, la sensibilidad a los macrólidos era del 53 al 93 % a la claritromicina, del 52 % a la azitromicina y del 93 al 96 % a la amikacina; en Japón, se encontró una sensibilidad del 62 al 69 %, en Corea del Sur, del 78 %, en Tailandia, del 52 al 92 %, y en China, del 99 al 100 %; en Europa fue del 49 al 85 % y algunos países de América tienen una sensibilidad del 85 % <xref ref-type="bibr" rid="B23"><sup>23</sup></xref>. En Venezuela, en un estudio realizado en cultivos obtenidos de 2004 a 2009, se encontró por subespecies una sensibilidad a amikacina del 100 %, una resistencia a ciprofloxacina del 86 % en <italic>M. abscessus,</italic> del 66 % en <italic>M. massiliense</italic> y del 100 % en <italic>M. bolletii</italic><xref ref-type="bibr" rid="B26"><sup>26</sup></xref>. En el 2021, en China se reportó resistencia inducida a la claritromicina del 65 % en <italic>M. abscessus</italic> y del 2 % en <italic>M. massiliense;</italic> y una resistencia adquirida del 17 % para <italic>M. abscessus</italic> y del 8 % para <italic>M. massiliense</italic>; para la amikacina la sensibilidad fue del 94 % <xref ref-type="bibr" rid="B25"><sup>25</sup></xref>.</p>
			<p>En un estudio realizado en Shanghái, con cultivos obtenidos del 2014 al 2018, encontraron una sensibilidad a la amikacina del 96,9 % para <italic>M. abscessus</italic> y del 100,0 % para <italic>M. massiliense</italic>; la resistencia a claritromicina fue de 68,8 % para <italic>M. abscessus</italic> y más del 80 % de las cepas de la subespecie <italic>M. massiliense</italic> fueron sensibles. En este estudio no se identificó <italic>M. bolletii</italic><xref ref-type="bibr" rid="B24"><sup>24</sup></xref>.</p>
			<p>En general, los datos mencionados muestran una sensibilidad mayor del 90 % del complejo <italic>M. abscessus</italic> a la amikacina. En el caso de la claritromicina, se observan variaciones que pueden estar relacionadas con la diferencia en el número de cultivos estudiados en cada uno de estos trabajos y la epidemiología de las micobacteriosis en cada región o país. Sin embargo, se resalta que la gran resistencia de las subespecies <italic>M. abscessus</italic>, <italic>M. bolletii</italic> y <italic>M. massiliense</italic> a este fármaco, se debe a que tienen el gen <italic>erm</italic> no funcional, lo que fundamenta la necesidad de contar con pruebas que permitan una identificación precisa de la especie y la subespecie, ya que la conducta terapéutica es diferente. Esto también se relaciona con la tasa de éxito del tratamiento, que es mayor en pacientes con <italic>M. massiliense</italic> en comparación con los infectados con <italic>M. abscessus</italic><xref ref-type="bibr" rid="B20"><sup>20</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B23"><sup>23</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B24"><sup>24</sup></xref>.</p>
			<p><italic>Mycobacterium chelonae</italic> causa infecciones intrahospitalarias y afecta los tejidos blandos (piel) y los ojos; también, puede ocasionar enfermedad pulmonar o diseminada e infecciones invasivas asociadas con el uso de catéteres. En este estudio, el mayor número de aislamientos provenía de muestras pulmonares, seguidos por aquellos de piel; este hallazgo se relaciona con factores de riesgo predisponentes, como la enfermedad pulmonar obstructiva crónica o el antecedente de tratamiento para tuberculosis, que hacen a estas personas más susceptibles de adquirir micobacterias no tuberculosas. En cuanto a la sensibilidad a los medicamentos, en un estudio de 26 cultivos de <italic>M. chelonae</italic> realizado en Turquía, se identificó una sensibilidad a claritromicina del 92 %, mientras que, en el presente trabajo, todos los cultivos fueron sensibles a los macrólidos y aminoglucósidos. Esto permite considerar que la resistencia a fármacos en <italic>M. chelonae</italic> aún no es un problema; sin embargo, se debe mantener la vigilancia <xref ref-type="bibr" rid="B27"><sup>27</sup></xref><sup>-</sup><xref ref-type="bibr" rid="B29"><sup>29</sup></xref>.</p>
			<p>Los resultados obtenidos coinciden con los trabajos publicados que mencionan a la amikacina como el medicamento más efectivo para el tratamiento de las tres especies estudiadas de <italic>Mycobacterium</italic>. Se resalta la importancia de identificar las subespecies y sus perfiles de sensibilidad, para determinar el manejo clínico y establecer un esquema de tratamiento adecuado, especialmente, en las infecciones causadas por <italic>M. abscessus</italic><xref ref-type="bibr" rid="B12"><sup>12</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B23"><sup>23</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B24"><sup>24</sup></xref>.</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<ack>
			<title>Agradecimientos</title>
			<p>A las personas de los equipos de apoyo técnico y administrativo de los Laboratorios de Salud Pública del país, donde se reciben los cultivos analizados, y del Grupo de Micobacterias del Instituto Nacional de Salud.</p>
		</ack>
		<ref-list>
			<title>Referencias</title>
			<ref id="B1">
				<label>1.</label>
				<mixed-citation>Falkinham J. Ecology of nontuberculous mycobacteria. Microorganisms. 2021;9:2262. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.3390/microorganismos9112262">https://doi.org/10.3390/microorganismos9112262</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Falkinham</surname>
							<given-names>J.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Ecology of nontuberculous mycobacteria</article-title>
					<source>Microorganisms</source>
					<year>2021</year>
					<volume>9</volume>
					<elocation-id>2262</elocation-id>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.3390/microorganismos9112262">https://doi.org/10.3390/microorganismos9112262</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2.</label>
				<mixed-citation>To K, Cao R, Yegiazaryan A, Owens J, Venketaraman V. General overview of non- tuberculous mycobacteria opportunistic pathogens: <italic>Mycobacterium avium</italic> and <italic>Mycobacterium abscessus</italic>. J Clin Med. 2020;9:2541. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.3390/jcm9082541">https://doi.org/10.3390/jcm9082541</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>To</surname>
							<given-names>K</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cao</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Yegiazaryan</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Owens</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Venketaraman</surname>
							<given-names>V.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>General overview of non- tuberculous mycobacteria opportunistic pathogens: Mycobacterium avium and Mycobacterium abscessus</article-title>
					<source>J Clin Med</source>
					<year>2020</year>
					<volume>9</volume>
					<elocation-id>2541</elocation-id>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.3390/jcm9082541">https://doi.org/10.3390/jcm9082541</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3.</label>
				<mixed-citation>Akram SM, Rathish B, Saleh D. <italic>Mycobacterium chelonae</italic> infection. StatPearls (Internet). Treasure Island, FL: StatPearls Publishing; 2024.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Akram</surname>
							<given-names>SM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rathish</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Saleh</surname>
							<given-names>D.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Mycobacterium chelonae infection</article-title>
					<source>StatPearls (Internet)</source>
					<year>2024</year>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4.</label>
				<mixed-citation>Cobos-Trigueros N, Ateka O, Pitart C, Vila J. Macrólidos y cetólidos. Enferm Infecc Microbiol Clin. 2009;27:412-8. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.eimc.2009.06.002">https://doi.org/10.1016/j.eimc.2009.06.002</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Cobos-Trigueros</surname>
							<given-names>N</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Ateka</surname>
							<given-names>O</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pitart</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Vila</surname>
							<given-names>J.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Enferm Infecc Microbiol Clin</source>
					<year>2009</year>
					<volume>27</volume>
					<fpage>412</fpage>
					<lpage>418</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.eimc.2009.06.002">https://doi.org/10.1016/j.eimc.2009.06.002</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5.</label>
				<mixed-citation>Carreto L, González Y, Beltrán S. Enfermedad pulmonar causada por micobacterias no tuberculosas: diagnóstico, tratamiento y mecanismos de resistencia a los antimicrobianos. Neumol Cir Torax. 2021;80:141-53. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.35366/100997">https://doi.org/10.35366/100997</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Carreto</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>González</surname>
							<given-names>Y</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Beltrán</surname>
							<given-names>S.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Enfermedad pulmonar causada por micobacterias no tuberculosas: diagnóstico, tratamiento y mecanismos de resistencia a los antimicrobianos</article-title>
					<source>Neumol Cir Torax</source>
					<year>2021</year>
					<volume>80</volume>
					<fpage>141</fpage>
					<lpage>153</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.35366/100997">https://doi.org/10.35366/100997</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6. </label>
				<mixed-citation>Da Mata O, Fernández S, Rodríguez M, Dewaard J. Mecanismos de resistencia en micobacterias de crecimiento rápido. Revista del Instituto Nacional de Higiene Rafael Rangel. 2016;47:95-124.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Da Mata</surname>
							<given-names>O</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Fernández</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rodríguez</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Dewaard</surname>
							<given-names>J.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Mecanismos de resistencia en micobacterias de crecimiento rápido</article-title>
					<source>Revista del Instituto Nacional de Higiene Rafael Rangel</source>
					<year>2016</year>
					<volume>47</volume>
					<fpage>95</fpage>
					<lpage>124</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7. </label>
				<mixed-citation>Esteban J, Navas E. Tratamiento de las infecciones producidas por micobacterias no tuberculosas. Enfermedades Infecciosas y Microbiología Clínica. 2018;36:586-92. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.eimc.2017.10.008">https://doi.org/10.1016/j.eimc.2017.10.008</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Esteban</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Navas</surname>
							<given-names>E.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Tratamiento de las infecciones producidas por micobacterias no tuberculosas.</article-title>
					<source>Enfermedades Infecciosas y Microbiología Clínica</source>
					<year>2018</year>
					<volume>36</volume>
					<fpage>586</fpage>
					<lpage>592</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.eimc.2017.10.008">https://doi.org/10.1016/j.eimc.2017.10.008</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8.</label>
				<mixed-citation>Jones R, Shier K, Master R, Bao J, Clark R. Current significance of the Mycobacterium chelonae-abscessus group. Diagn Microbiol Infect Dis. 2019;94:248-254. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.diagmicrobio.2019.01.021">https://doi.org/10.1016/j.diagmicrobio.2019.01.021</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Jones</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Shier</surname>
							<given-names>K</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Master</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bao</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Clark</surname>
							<given-names>R.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Current significance of the Mycobacterium chelonae-abscessus group</article-title>
					<source>Diagn Microbiol Infect Dis</source>
					<year>2019</year>
					<volume>94</volume>
					<fpage>248</fpage>
					<lpage>254</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.diagmicrobio.2019.01.021">https://doi.org/10.1016/j.diagmicrobio.2019.01.021</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9.</label>
				<mixed-citation>Diel R, Lipman M, Hoefsloot W. High mortality in patients with Mycobacterium avium complex lung disease: A systematic review. BMC Infect Dis. 2018;18:206. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1186/s12879-018-3113-x">https://doi.org/10.1186/s12879-018-3113-x</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Diel</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lipman</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hoefsloot</surname>
							<given-names>W.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>High mortality in patients with Mycobacterium avium complex lung disease: A systematic review</article-title>
					<source>BMC Infect Dis</source>
					<year>2018</year>
					<volume>18</volume>
					<issue>206</issue>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1186/s12879-018-3113-x">https://doi.org/10.1186/s12879-018-3113-x</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<label>10.</label>
				<mixed-citation>Johansen M, Herrmann J, Kremer L. Non-tuberculous mycobacteria and the rise of Mycobacterium abscessus. Nat Rev Microbiol. 2020;18:392-407. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1038/s41579-020-0331-1">https://doi.org/10.1038/s41579-020-0331-1</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Johansen</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Herrmann</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kremer</surname>
							<given-names>L.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Non-tuberculous mycobacteria and the rise of Mycobacterium abscessus</article-title>
					<source>Nat Rev Microbiol</source>
					<year>2020</year>
					<volume>18</volume>
					<fpage>392</fpage>
					<lpage>407</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1038/s41579-020-0331-1">https://doi.org/10.1038/s41579-020-0331-1</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B11">
				<label>11.</label>
				<mixed-citation>Hain Lifescience. GenoType NTM-DR™. Versión 1.0. Hardwiesenstraße, Nehren: Hain Lifescience; 2019.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Lifescience</surname>
							<given-names>Hain</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<chapter-title>GenoType NTM-DR™. Versión 1.0. </chapter-title>
					<source>Hardwiesenstraße</source>
					<publisher-name>Nehren</publisher-name>
					<publisher-loc>Hain Lifescience</publisher-loc>
					<year>2019</year>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B12">
				<label>12.</label>
				<mixed-citation>Illouz M, Alcaraz M, Roquet-Banères F, Kremer L. Mycobacterium abscessus, un modèle de résistance aux différentes classes d’antibiotiques. Med Sci (Paris). 2021;37:993-1001. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1051/medsci/2021164">https://doi.org/10.1051/medsci/2021164</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Illouz</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Alcaraz</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Roquet-Banères</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kremer</surname>
							<given-names>L.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Mycobacterium abscessus, un modèle de résistance aux différentes classes d’antibiotiques</article-title>
					<source>Med Sci (Paris)</source>
					<year>2021</year>
					<volume>37</volume>
					<fpage>993</fpage>
					<lpage>1001</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1051/medsci/2021164">https://doi.org/10.1051/medsci/2021164</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B13">
				<label>13.</label>
				<mixed-citation>Máiz-Carro L, Barbero-Herranz E, Nieto-Royo R. Infecciones respiratorias por micobacterias no tuberculosas. Medicina Clínica. 2018;150:191-7. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.medcli.2017.07.010">https://doi.org/10.1016/j.medcli.2017.07.010</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Máiz-Carro</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Barbero-Herranz</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Nieto-Royo</surname>
							<given-names>R.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Infecciones respiratorias por micobacterias no tuberculosas</article-title>
					<source>Medicina Clínica</source>
					<year>2018</year>
					<volume>150</volume>
					<fpage>191</fpage>
					<lpage>197</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.medcli.2017.07.010">https://doi.org/10.1016/j.medcli.2017.07.010</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B14">
				<label>14.</label>
				<mixed-citation>Wang W, Yang J, Wu X, Wan B, Wang H, Yu F, et al. Difference in drug susceptibility distribution and clinical characteristics between Mycobacterium avium and Mycobacterium intracellulare lung diseases in Shangai, China. J. Med Microbiol. 2021;70. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1099/jmm.0.001358">https://doi.org/10.1099/jmm.0.001358</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Wang</surname>
							<given-names>W</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Yang</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Wu</surname>
							<given-names>X</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Wan</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Wang</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Yu</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Difference in drug susceptibility distribution and clinical characteristics between Mycobacterium avium and Mycobacterium intracellulare lung diseases in Shangai, China</article-title>
					<source>J. Med Microbio</source>
					<year>2021</year>
					<volume>70</volume>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1099/jmm.0.001358">https://doi.org/10.1099/jmm.0.001358</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B15">
				<label>15.</label>
				<mixed-citation>Mora A, Giraldo S, Castillo A, Ferro B. Comportamiento clínico de la infección y enfermedad causada por micobacterias no tuberculosas en Latinoamérica: Revisión de alcance. Rev Peru Med Exp Salud Pública. 2021;38:318-25. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.17843/rpmesp.2021.382.6108">https://doi.org/10.17843/rpmesp.2021.382.6108</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Mora</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Giraldo</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Castillo</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Ferro</surname>
							<given-names>B.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Comportamiento clínico de la infección y enfermedad causada por micobacterias no tuberculosas en Latinoamérica: Revisión de alcance</article-title>
					<source>Rev Peru Med Exp Salud Pública</source>
					<year>2021</year>
					<volume>38</volume>
					<fpage>318</fpage>
					<lpage>325</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.17843/rpmesp.2021.382.6108">https://doi.org/10.17843/rpmesp.2021.382.6108</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B16">
				<label>16.</label>
				<mixed-citation>Maurer F, Pohle P, Kernbach M, Sievert D, Hillemann D, Rupp J, et al. Differential drug susceptibility patterns of Mycobacterium chimaera and other members of the Mycobacterium avium-intracellulare complex. Clin Microbiol Infect. 2019;25:379 e1-7. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.cmi.2018.06.010.">https://doi.org/10.1016/j.cmi.2018.06.010.</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Maurer</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pohle</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kernbach</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Sievert</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hillemann</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rupp</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Differential drug susceptibility patterns of Mycobacterium chimaera and other members of the Mycobacterium avium-intracellulare complex</article-title>
					<source>Clin Microbiol Infect</source>
					<year>2019</year>
					<volume>25</volume>
					<issue>379</issue>
					<elocation-id>e1-7</elocation-id>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.cmi.2018.06.010.">https://doi.org/10.1016/j.cmi.2018.06.010.</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B17">
				<label>17.</label>
				<mixed-citation>Hajikhani B, Nasiri M, Hosseini S, Khalili F, Karimi-Yazdi M, Hematian A, et al. Clofazimine susceptibility testing of Mycobacterium avium complex and Mycobacterium abscessus: A meta-analysis study. J Glob Antimicrob Resist. 2021;26:188-93. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.jgar.2021.06.002">https://doi.org/10.1016/j.jgar.2021.06.002</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Hajikhani</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Nasiri</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hosseini</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Khalili</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Karimi-Yazdi</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hematian</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Clofazimine susceptibility testing of Mycobacterium avium complex and Mycobacterium abscessus: A meta-analysis study</article-title>
					<source>J Glob Antimicrob Resist</source>
					<year>2021</year>
					<volume>26</volume>
					<fpage>188</fpage>
					<lpage>193</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.jgar.2021.06.002">https://doi.org/10.1016/j.jgar.2021.06.002</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B18">
				<label>18.</label>
				<mixed-citation>Wetzstein N, Kohl T, Andres S, Schultze T, Geil A, Kim E, et al. Comparative analysis of phenotypic and genotypic antibiotic susceptibility patterns in Mycobacterium avium complex. Int J Infect Dis. 2020;93:320-8. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.ijid.2020.02.059">https://doi.org/10.1016/j.ijid.2020.02.059</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Wetzstein</surname>
							<given-names>N</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kohl</surname>
							<given-names>T</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Andres</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Schultze</surname>
							<given-names>T</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Geil</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kim</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Comparative analysis of phenotypic and genotypic antibiotic susceptibility patterns in Mycobacterium avium complex</article-title>
					<source>Int J Infect Dis</source>
					<year>2020</year>
					<volume>93</volume>
					<fpage>320</fpage>
					<lpage>328</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.ijid.2020.02.059">https://doi.org/10.1016/j.ijid.2020.02.059</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B19">
				<label>19.</label>
				<mixed-citation>Litvinov V, Makarova M, Galkina K, Khachaturiants E, Krasnova M, Guntupova L, et al. Drug susceptibility testing of slowly growing non-tuberculous mycobacteria using slomyco test¬system. PLoS ONE. 2018:13:e0203108. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0203108">https://doi.org/10.1371/journal.pone.0203108</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Litvinov</surname>
							<given-names>V</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Makarova</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Galkina</surname>
							<given-names>K</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Khachaturiants</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Krasnova</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Guntupova</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Drug susceptibility testing of slowly growing non-tuberculous mycobacteria using slomyco test¬system</article-title>
					<source>PLoS ONE</source>
					<year>2018</year>
					<volume>13</volume>
					<elocation-id>e0203108</elocation-id>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0203108">https://doi.org/10.1371/journal.pone.0203108</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B20">
				<label>20.</label>
				<mixed-citation>Wassilew N, Hillemann D, Maurer F, Kohl T, Merker M, Brinkman F, et al. Evaluation of the GenoType® NTM DR for subspecies identification and determination of drug resistance in clinical M. abscessus isolates. Clin Microbiol. 2017;6:751-7. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://doi.org/10.4172/2327-5073.1000286">http://doi.org/10.4172/2327-5073.1000286</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Wassilew</surname>
							<given-names>N</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hillemann</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Maurer</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kohl</surname>
							<given-names>T</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Merker</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Brinkman</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Evaluation of the GenoType® NTM DR for subspecies identification and determination of drug resistance in clinical M. abscessus isolates</article-title>
					<source>Clin Microbiol</source>
					<year>2017</year>
					<volume>6</volume>
					<fpage>751</fpage>
					<lpage>757</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://doi.org/10.4172/2327-5073.1000286">http://doi.org/10.4172/2327-5073.1000286</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B21">
				<label>21.</label>
				<mixed-citation>Ramírez A, Araque M. Patógenos emergentes multirresistentes: complejo Mycobacterium abscessus. Avan Biomed. 2017;6:203-15.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Ramírez</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Araque</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Patógenos emergentes multirresistentes: complejo Mycobacterium abscessus</article-title>
					<source>Avan Biomed</source>
					<year>2017</year>
					<volume>6</volume>
					<fpage>203</fpage>
					<lpage>215</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B22">
				<label>22.</label>
				<mixed-citation>Bryant JM, Grogono DM, Rodriguez D, Everall I, Brown KP, Moreno P, et al. Emergence and spread of a human-transmissible multidrug-resistant non-tuberculous mycobacterium. Science. 2016;354:751-7. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1126/science.aaf8156">https://doi.org/10.1126/science.aaf8156</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Bryant</surname>
							<given-names>JM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Grogono</surname>
							<given-names>DM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rodriguez</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Everall</surname>
							<given-names>I</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Brown</surname>
							<given-names>KP</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Moreno</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Emergence and spread of a human-transmissible multidrug-resistant non-tuberculous mycobacterium</article-title>
					<source>Science</source>
					<year>2016</year>
					<volume>354</volume>
					<fpage>751</fpage>
					<lpage>757</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1126/science.aaf8156">https://doi.org/10.1126/science.aaf8156</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B23">
				<label>23.</label>
				<mixed-citation>Weng Y, Huang C, Sy C, Wu K, Tsai H, Shin-Jung S, <italic>et al</italic>. Treatment for <italic>Mycobacterium abscessus</italic> complex-lung disease. J Formos Med Assoc. 2020;119:S58eS66. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.jfma.2020.05.028">https://doi.org/10.1016/j.jfma.2020.05.028</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Weng</surname>
							<given-names>Y</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Huang</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Sy</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Wu</surname>
							<given-names>K</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tsai</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Shin-Jung</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Treatment for Mycobacterium abscessus complex-lung disease</article-title>
					<source>J Formos Med Assoc</source>
					<year>2020</year>
					<volume>119</volume>
					<elocation-id>S58eS66</elocation-id>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.jfma.2020.05.028">https://doi.org/10.1016/j.jfma.2020.05.028</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B24">
				<label>24.</label>
				<mixed-citation>Guo Q, Wei J, Zou W, Li Q, Qian X, Zhu Z. Antimicrobial susceptibility profiles of <italic>Mycobacterium abscessus</italic> complex isolates from respiratory specimens in Shanghai, China. J Glob Antimicrob Resist.. 2021;25:72-6. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.jgar.2021.02.024">https://doi.org/10.1016/j.jgar.2021.02.024</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Guo</surname>
							<given-names>Q</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Wei</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Zou</surname>
							<given-names>W</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Li</surname>
							<given-names>Q</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Qian</surname>
							<given-names>X</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Zhu</surname>
							<given-names>Z.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Antimicrobial susceptibility profiles of Mycobacterium abscessus complex isolates from respiratory specimens in Shanghai, China</article-title>
					<source>J Glob Antimicrob Resist</source>
					<year>2021</year>
					<volume>25</volume>
					<fpage>72</fpage>
					<lpage>76</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.jgar.2021.02.024">https://doi.org/10.1016/j.jgar.2021.02.024</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B25">
				<label>25.</label>
				<mixed-citation>Liu C, Song Y, He W, Liu D, He P, Bao J, <italic>et al</italic>. Non-tuberculous mycobacteria in China: Incidence and antimicrobial resistance spectrum from a nationwide survey. Infect Dis Poverty. 2021;10:59. 40249-021-00844-1</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Liu</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Song</surname>
							<given-names>Y</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>He</surname>
							<given-names>W</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Liu</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>He</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bao</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Non-tuberculous mycobacteria in China: Incidence and antimicrobial resistance spectrum from a nationwide survey</article-title>
					<source>Infect Dis Poverty</source>
					<year>2021</year>
					<volume>10</volume>
					<issue>59</issue>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B26">
				<label>26.</label>
				<mixed-citation>Ramírez A, Morcillo N, Imperiale B, Araque M Waard J. , Comparación y evaluación de métodos cuantitativos para determinar la susceptibilidad antimicrobiana de cepas del complejo <italic>Mycobacterium abscessus</italic>. Rev Cienc Salud. 2018;16:69-81. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.6491">https://doi.org/10.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.6491</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Ramírez</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Morcillo</surname>
							<given-names>N</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Imperiale</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Araque</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Waard</surname>
							<given-names>J.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Comparación y evaluación de métodos cuantitativos para determinar la susceptibilidad antimicrobiana de cepas del complejo Mycobacterium abscessus</article-title>
					<source>Rev Cienc Salud</source>
					<year>2018</year>
					<volume>16</volume>
					<fpage>69</fpage>
					<lpage>81</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.6491">https://doi.org/10.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.6491</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B27">
				<label>27.</label>
				<mixed-citation>Gu C, Zhao C, Hofstaedter C, Tebas P, Glaser L, Baldassano R, e<italic>t al</italic>. Investigating hospital <italic>Mycobacterium chelonae</italic> infection using whole genome sequencing and hybrid assembly. PLoS ONE. 2020;15:e0236533. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0236533">https://doi.org/10.1371/journal.pone.0236533</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Gu</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Zhao</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hofstaedter</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tebas</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Glaser</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Baldassano</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Investigating hospital Mycobacterium chelonae infection using whole genome sequencing and hybrid assembly</article-title>
					<source>PLoS ONE</source>
					<year>2020</year>
					<volume>15</volume>
					<elocation-id>e0236533</elocation-id>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0236533">https://doi.org/10.1371/journal.pone.0236533</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B28">
				<label>28.</label>
				<mixed-citation>Özdemir H, §im§ek H, Qöplü N, Qagatay M. Percentages of drug resistance detected in non-tuberculous mycobacteria isolated from pulmonary samples. FLORA. 2020;25:372-82. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.5578/flora.69616">https://doi.org/10.5578/flora.69616</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Özdemir</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>§im§ek</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Qöplü</surname>
							<given-names>N</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Qagatay</surname>
							<given-names>M.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Percentages of drug resistance detected in non-tuberculous mycobacteria isolated from pulmonary samples</article-title>
					<source>FLORA</source>
					<year>2020</year>
					<issue>25</issue>
					<fpage>372</fpage>
					<lpage>382</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.5578/flora.69616">https://doi.org/10.5578/flora.69616</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B29">
				<label>29.</label>
				<mixed-citation>Karami-Zarandi M, Bahador A, Gizaw-Feysia S, Kardan-Yamchi J, Hasan-Nejad M, Mosavari N, <italic>et al</italic>. Identification of non-tuberculosis mycobacteria by line probe assay and determination of drug resistance patterns of isolate in Iranian patients. Archives of Razi Institute. 2019;74:375-84. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.22092/ari.2019.127144.1372">https://doi.org/10.22092/ari.2019.127144.1372</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Karami-Zarandi</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bahador</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gizaw-Feysia</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kardan-Yamchi</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hasan-Nejad</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Mosavari</surname>
							<given-names>N</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Identification of non-tuberculosis mycobacteria by line probe assay and determination of drug resistance patterns of isolate in Iranian patients</article-title>
					<source>Archives of Razi Institute</source>
					<year>2019</year>
					<issue>74</issue>
					<fpage>375</fpage>
					<lpage>384</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.22092/ari.2019.127144.1372">https://doi.org/10.22092/ari.2019.127144.1372</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
		<fn-group>
			<title>Financiación:</title>
			<fn fn-type="other" id="fn3">
				<p>Todos los recursos fueron del presupuesto del Grupo de Micobacterias de la Dirección de Redes en Salud Pública del Instituto Nacional de Salud.</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn1">
				<label>Citación:</label>
				<p> Llerena C, Valbuena YA, Zabaleta AP, García AN. Prevalencia de la resistencia a macrólidos y aminoglucósidos en los complejos <italic>Mycobacterium avium</italic> y <italic>M. abscessus</italic> y en <italic>Mycobacterium chelonae</italic> identificados en el Laboratorio Nacional de Referencia de Colombia entre el 2018 y el 2022. Biomédica. 2024;44:182-90. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.7705/biomedica.7197">https://doi.org/10.7705/biomedica.7197</ext-link>
				</p>
			</fn>
		</fn-group>
	</back>
</article>