<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model type="application/xml-dtd" href="http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1d3/JATS-journalpublishing1.dtd"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1d3 20150301//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1d3/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:ali="http://www.niso.org/schemas/ali/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" dtd-version="1.1d3" specific-use="Marcalyc 1.2" article-type="research-article" xml:lang="es">
<front>
<journal-meta>
<journal-id journal-id-type="redalyc">843</journal-id>
<journal-title-group>
<journal-title specific-use="original" xml:lang="es">Biomédica</journal-title>
<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher" xml:lang="es">Biomédica</abbrev-journal-title>
</journal-title-group>
<issn pub-type="ppub">0120-4157</issn>
<publisher>
<publisher-name>Instituto Nacional de Salud</publisher-name>
<publisher-loc>
<country>Colombia</country>
<email>biomedica@ins.gov.co</email>
</publisher-loc>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id pub-id-type="art-access-id" specific-use="redalyc">84344266005</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">http://dx.doi.org/10.7705/biomedica.v36i1.2617</article-id>
<article-categories>
<subj-group subj-group-type="heading">
<subject>Sin sección</subject>
</subj-group>
</article-categories>
<title-group>
<article-title xml:lang="es">
<bold>Producción y evaluación del antígeno recombinante TES-30 de Toxocara canis  para el inmunodiagnóstico de toxocariasis</bold>
</article-title>
<trans-title-group>
<trans-title xml:lang="en">Production and evaluation of the recombinant antigen TES-30 of Toxocara canis for theimmunodiagnosis of toxocariasis</trans-title>
</trans-title-group>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author" corresp="no">
<name name-style="western">
<surname>Olave</surname>
<given-names>Ana
M.</given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="aff1"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author" corresp="no">
<name name-style="western">
<surname>Mesa</surname>
<given-names>
Jairo A.</given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="aff2"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author" corresp="no">
<name name-style="western">
<surname>Botero</surname>
<given-names>
Jorge H. </given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="aff3"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author" corresp="no">
<name name-style="western">
<surname>Patiño</surname>
<given-names>
Edwin B.</given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="aff4"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author" corresp="no">
<name name-style="western">
<surname>García</surname>
<given-names>Gisela M.</given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="aff5"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author" corresp="yes">
<name name-style="western">
<surname>Alzate</surname>
<given-names>Juan F. </given-names>
</name>
<xref ref-type="corresp" rid="corresp1"/>
<xref ref-type="aff" rid="aff6"/>
<email>jfernando.alzate@udea.edu.co</email>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="aff1">
<institution content-type="original"> Grupo de
Parasitología, Facultad de Medicina, Universidad de Antioquia, Medellín,
Colombia</institution>
<institution content-type="orgname">Universidad de Antioquia</institution>
<country country="co">Colombia</country>
</aff>
<aff id="aff2">
<institution content-type="original"> Grupo de
Parasitología, Facultad de Medicina, Universidad de Antioquia, Medellín,
Colombia</institution>
<institution content-type="orgname">Universidad de Antioquia</institution>
<country country="co">Colombia</country>
</aff>
<aff id="aff3">
<institution content-type="original"> Grupo de
Parasitología, Facultad de Medicina, Universidad de Antioquia, Medellín,
Colombia</institution>
<institution content-type="orgname">Universidad de Antioquia</institution>
<country country="co">Colombia</country>
</aff>
<aff id="aff4">
<institution content-type="original"> Instituto de
Química, Universidad de Antioquia, Medellín, Colombia</institution>
<institution content-type="orgname">Universidad de Antioquia</institution>
<country country="co">Colombia</country>
</aff>
<aff id="aff5">
<institution content-type="original"> Grupo de
Parasitología, Facultad de Medicina, Universidad de Antioquia, Medellín,
Colombia</institution>
<institution content-type="orgname"> Universidad de Antioquia</institution>
<country country="co">Colombia</country>
</aff>
<aff id="aff6">
<institution content-type="original">Grupo de
Parasitología, Facultad de Medicina, Universidad de Antioquia, Medellín,
Colombia</institution>
<institution content-type="orgname"> Universidad de Antioquia</institution>
<country country="co">Colombia</country>
</aff>
<author-notes>
<corresp id="corresp1">
<email> Departamento de
Microbiología y Parasitología, Facultad de Medicina, Universidad de Antioquia,
Calle 51D N° 62-29, Medellín, Colombia 

Teléfono:
(574) 219 6055; fax: (574) 219 6050 

jfernando.alzate@udea.edu.co</email>
</corresp>
</author-notes>
<pub-date pub-type="epub-ppub">
<season>Marzo</season>
<year>2016</year>
</pub-date>
<volume>36</volume>
<issue>1</issue>
<fpage>39</fpage>
<lpage>51</lpage>
<history>
<date date-type="received" publication-format="dd mes yyyy">
<day>20</day>
<month>11</month>
<year>2014</year>
</date>
<date date-type="accepted" publication-format="dd mes yyyy">
<day>21</day>
<month>07</month>
<year>2015</year>
</date>
</history>
<permissions>
<copyright-year>no</copyright-year>
<ali:free_to_read/>
</permissions>
<abstract xml:lang="es">
<title>Resumen</title>
<p> <bold>Introducción</bold>. Toxocara canis es un nematodo patógeno de cánidos que accidentalmente puede ser transmitido a los humanos. A pesar de la importancia de la serología para el diagnóstico de esta zoonosis, los kits diagnósticos usan antígenos crudos de excreción-secreción, en su mayoría glucoproteínas que no son específicas de especie, por lo cual pueden presentarse reacciones cruzadas con anticuerpos generados contra otros parásitos. </p>
<p> <bold>Objetivos.</bold> Producir el antígeno recombinante TES-30 de T. canis y evaluarlo para el inmunodiagnóstico de la toxocariasis. </p>
<p> <bold>Materiales y métodos</bold>. Se clonó el gen que codifica TES-30 en el vector de expresión pET28a (+), usando oligonucleótidos de cadena sencilla unidos mediante reacción en cadena de la polimerasa (PCR). La proteína rTES-30 se purificó por cromotografia de afinidad (Ni2+). La reacción serológica de rTES-30 se evaluó mediante immunoblot. Teniendo en cuenta que no existe una prueba de referencia, se observó el comportamiento del antigeno en comparación con la prueba de rutina para el inmunodiagnóstico de la toxocariasis, es decir, la técnica ELISA convencional con antígenos de excreción-secreción. </p>
<p> <bold>Resultados</bold>. El rTES-30 se produjo a partir de un cultivo de Escherichia coli LB, con un rendimiento de 2,25 mg/l y 95 % de pureza. La concordancia de la reacción entre el immunoblot rTES-30 y la ELISA convencional, fue de 73 % (46/63) y de 100 % con los 21 sueros no reactivos. De los 21 sueros con diagnóstico de otras parasitosis, 19 fueron reactivos con ELISA, mientras que tan solo siete fueron positivos con el immunoblot rTES-30. La concordancia entre la ELISA y el immunoblot fue moderada (índice kappa de 0,575; IC95% 0,41-0,74). </p>
<p>
<bold>Conclusiones.</bold> Los datos presentados respaldan la utilidad del <italic>immunoblot </italic>rTES-30 para la confirmaciónde los posibles positivos por ELISA, no solo en los estudios epidemiológicos, sino también, comocandidato para el desarrollo de pruebas diagnósticas de la toxocariasis ocular en Colombia.</p>
</abstract>
<trans-abstract xml:lang="en">
<title>Abstract</title>
<p> <bold>Introduction</bold>: Toxocara canis is a pathogenic nematode of canines which can be accidentally transmitted to humans. Although serology is the most important diagnostic tool for this zoonosis, diagnostic kits use crude excretion/secretion antigens, most of them being glycoproteins which are not species-specific and may cross-react with antibodies generated against other parasites. </p>
<p> <bold>Objectives:</bold> To produce the rTES-30 recombinant antigen of Toxocara canis and evaluate it in the immunodiagnosis of toxocariasis. </p>
<p> <bold>Materials and methods:</bold> The gene that codes for TES-30 was cloned in the expression vector pET28a (+) using single-stranded oligonucleotides united by PCR. The protein rTES-30 was purified by Ni2+ affinity chromotography. Seroreactivity of rTES-30 was evaluated by immunoblot. Given that there is no gold standard test, the behaviour of the antigen was compared with the method that is routinely used to immunodiagnose toxocariasis, i.e., the conventional ELISA technique using excretion/secretion antigens. </p>
<p> <bold>Results:</bold> The rTES-30 was produced from an Escherichia coli LB culture which yielded 2.25 mg/L of the antigen with a purity of 95%. The results obtained showed 73% (46/63) concordance of reactivity between the rTES-30 immunoblot and the conventional ELISA, and 100% concordance with the non- reactive sera (21). Nineteen of the 21 sera positive for other parasitoses reacted with ELISA, while only seven of these were positive with the rTES-30 immunoblot. Concordance between the ELISA and the immunoblot was moderate (kappa coefficient: 0.575; 95% CI: 0.41- 0.74). </p>
<p> <bold>Conclusions:</bold> The data presented show the potential of the rTES-30 inmunoblot for confirmation of possible ELISA positives, not only in epidemiological studies, but also as a candidate for the development of diagnostic tests for ocular toxocariasis in Colombia.</p>
</trans-abstract>
<kwd-group xml:lang="es">
<title>Palabras clave</title>
<kwd>Toxocara canis</kwd>
<kwd> toxocariasis</kwd>
<kwd>diagnóstico</kwd>
<kwd> antígeno</kwd>
<kwd> pruebas inmunológicas</kwd>
</kwd-group>
<kwd-group xml:lang="en">
<title>Keywords</title>
<kwd>Toxocara canis</kwd>
<kwd> toxocariasis</kwd>
<kwd>diagnosis</kwd>
<kwd> antigen</kwd>
<kwd> immunologic tests</kwd>
</kwd-group>
<funding-group>
<award-group award-type="contract">
<funding-source>Comité para el Desarrollo de la Investigación - CODI, Vicerrectoría de
Investigación, Universidad de Antioquia</funding-source>
<award-id>111551928778</award-id>
<principal-award-recipient>proyecto CPT-1005</principal-award-recipient>
</award-group>
</funding-group>
<counts>
<fig-count count="7"/>
<table-count count="1"/>
<equation-count count="0"/>
<ref-count count="40"/>
</counts>
</article-meta>
</front>
<body>
		
		<sec>
            <title/>
			
		<p> La toxocariasis es una infección parasitaria cuyo agente etiológico es un nematodo perteneciente al género Toxocara, el cual incluye más de 30 especies descritas. Como especies con potencial patógeno para el humano, se han descrito Toxocara canis (Werner 1782) y T. cati (Schrank 1788), las cuales parasitan perros y gatos, respectivamente. La especie de mayor importancia epidemiológica es T. canis por varias razones: i) la mayoría de las larvas encontradas en casos humanos  se han identificado como T. canis; ii) los huevos de T. canis se recuperan con mayor frecuencia enlas muestras de tierra que los huevos de T. cati,y iii) los estudios epidemiológicos indican que elcontacto con los perros es un importante factorde riesgo, lo que no sucede con el contacto conlos gatos (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref1">1</xref>).</p>
<p>El ser humano es
un huésped accidental (paraténico) del parásito si ingiere los huevos larvados de Toxocara
spp. Los niños están especialmente en riesgo, ya que están más expuestos a
los huevos larvados del parásito al jugar en cajas de arena  o
parques públicos potencialmente contaminados debido al manejo inadecuado en
estos sitios de las heces de perros y gatos infectados (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref2">2</xref>). Otro mecanismo de dispersión de los huevos es
por aguas contaminadas que luego son consumidas directamente o al ingerir
vegetales contaminados (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref3">3</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref4">4</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref5">5</xref>).</p>
<p>Una vez ingeridos, las enzimas
digestivas ayudan a disolver la cubierta de los huevos larvados de Toxocara spp., lo que permite la
eclosión de las larvas en el intestino. Estas larvas penetran la mucosa intestinal y migran por vía
sanguínea a diferentes órganos, generalmente, el hígado, el pulmón, el cerebro o el ojo, en cuyos tejidos las larvas permanecen latentes y quedan
encapsuladas, dando origen a la formación de granulomas. La reacción
inflamatoria asociada genera eosinofilia e inflamación, hemorragia y necrosis
localizada alrededor del granuloma. Aunque algunas de las
larvas pueden ser eliminadas por el sistema inmunitario, la mayoría solo
detiene su crecimiento, pero permanece metabólicamente activa. Cabe resaltar
que, a diferencia de lo que ocurre en
el perro, los humanos no desarrollan los parásitos adultos, ya que el parásito no es capaz de continuar con las
siguientes fases de desarrollo (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref6">6</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref7">7</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref8">8</xref>).</p>
<p>Existen dos
síndromes que han sido bien documentados en la literatura científica
internacional desde el primer reporte en los años 50: el síndrome
de larva migrans visceral, que se manifiesta en forma generalizada, y el síndrome de larva migrans ocular
(actualmente denominado toxocariasis ocular), que se manifiesta en forma localizada, es el más frecuente y puede derivar en ceguera en 64 % de los casos (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref3">3</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref9">9</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref10">10</xref>). Sin embargo, el espectro de la patogenia de
la toxocariasis humana ha dado lugar a la descripción de otras formas clínicas que, aunque menos conocidas, han cobrado importancia clínica en los últimos años (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref3">3</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref9">9</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref10">10</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref11">11</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref12">12</xref>).</p>
<p>En Colombia, al
igual que a nivel internacional, la prevalencia y la incidencia de la
toxocariasis son difíciles de estimar debido a que sus manifestaciones
clínicas son inespecíficas, a la inexistencia de una prueba diagnóstica
definitiva que, además, pueda utilizarse en estudios epidemiológicos a gran escala,
así como a la escasa formación del personal
de atención en salud humana y veterinaria en el manejo de esta parasitosis, y la ausencia de un sistema nacional de
registro y control. Esta
situación pone en evidencia el riesgo actual que ofrece el nematodo patógeno T. canis para la salud pública
colombiana. La infección por T. canis en perros
es de distribución mundial y su prevalencia varía entre 0 y 99,4 %, dependiendo
de la ubicación geográfica (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref11">11</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref13">13</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref14">14</xref>). Las tasas de seroprevalencia en humanos
en América Latina oscilan entre 2,5 y 63,2 % (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref15">15</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref16">16</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref17">17</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref18">18</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref19">19</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref20">20</xref>).</p>
<p>En Colombia se han realizado
estudios puntuales de toxocariasis; el primer caso confirmado de larva migrans visceral fue descrito por Correa, et al., en 1966 (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref21">21</xref>). Uno de los pocos estudios seroepidemiológicos
hechos en el país fue el de Agudelo, et
al., de la Universidad Nacional, sede Bogotá, en 1990, en una población de
bajos recursos económicos de la capital colombiana. En este estudio se utilizó la prueba ELISA con antígenos de
excreción-secreción y se encontró que 47,5 % de las personas presentaban títulos de
anticuerpos positivos para Toxocara spp.
(<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref22">22</xref>). En otro estudio llevado a cabo en el 2000 en la localidad
de Ciudad Bolívar de Bogotá, se demostró 7,3 % de seropositivos en un grupo de 193 niños entre 4 y
14 años de edad, procedentes de establecimientos
educativos (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref23">23</xref>).</p>
<p>En otro estudio en la ciudad de
Medellín, se reportó una seroprevalencia de 63,3 % en un grupo de 30 individuos
entre los 0 y 17 años de edad con manifestaciones oculares relacionadas con
larva migrans ocular, remitidos de los centros oftalmológicos de Medellín. Sin
embargo, de acuerdo con los criterios clínicos, epidemiológicos y
serológicos, la frecuencia de toxocariasis ocular fue de 20 %. En este estudio se utilizó la técnica ELISA con antígenos de excreción-secreción (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref2">2</xref>). Entre los años 1996 y 2002, se reportó una
seroprevalencia de IgG anti-T. canis de
16,2 % en suero y de 10 %
en humor vítreo, en pacientes remitidos al Instituto Nacional de Salud con sospecha
de larva migrans ocular y visceral, de toxocariasis o toxoplasmosis.
Del total de muestras positivas en suero, 15,9 % correspondió a pacientes con
impresión diagnóstica de toxocariasis ocular; 50 %, de toxocariasis
visceral; 25 %, de toxoplasmosis; 11,6 %,
de toxocariasis o toxoplasmosis, y 11,6 %
correspondió a pacientes que ingresaron sin
datos (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref24">24</xref>). Estas pruebas ELISA se hicieron también con antígeno de excreción-secreción de larvas
L<sub>2</sub>
de T. canis.</p>
<p>El diagnóstico de la toxocariasis se basa en la sospecha clínica, teniendo
en cuenta los antecedentes de geofagia y de contacto con perros, y un cuadro
clínico de leucocitosis y eosinofilia, y, principalmente,
reacción serológica a antígenos de T. canis. La técnica serológica más utilizada
actualmente es la ELISA con antígenos de excreción-secreción (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref25">25</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref26">26</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref27">27</xref>), los
cuales se originan en los órganos secretorios del parásito (la glándula esofágica y el poro
secretor); dado que generalmente corresponden a glucoproteínas que no son
específicas de especie, pueden presentarse reacciones cruzadas con anticuerpos
generados por otras enfermedades o contra otros parásitos (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref28">28</xref>).</p>
<p>En los estudios moleculares de los
antígenos de excreción-secreción, se han podido caracterizar e identificar los genes que codifican varias de sus proteínas más importantes. Es así como los antígenos TES-26, TES-30 y TES-120 se han convertido en la
alternativa recombinante para este antígeno. El TES-30 se ha evaluado
exitosamente en varios países (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref29">29</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref30">30</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref31">31</xref>), incluido Brasil. Sin embargo, en Colombia aún no se ha evaluado ninguno de estos antígenos en su
función de proteínas recombinantes alternativas a los antígenos de excreción-secreción. En este trabajo se produjo y se purificó
el antígeno recombinante rTES-30 de T.
canis y se evaluó su reacción con
sueros de individuos sanos (parasitológicamente negativos), pacientes con otras
parasitosis y pacientes con sospecha clínica de toxocariasis ocular. Asimismo,
se compararon estos resultados con los obtenidos mediante la prueba convencional ELISA con antígeno de
excreción-secreción.</p>
</sec>
	<sec>
<title>
<bold>Materiales
y métodos</bold>
</title>
<p>
<bold>
<italic>Diseño del gen sintético que codifica la proteína
rTES-30</italic>
</bold>
</p>
<p> El diseño del gen sintético que codifica para la proteína rTES-30 de T. canis, se hizo a partir de la secuencia del gen tes30 reportada en el GenBank (número de acceso AB009305). Inicialmente, se identificó un péptido de señalización putativo de 21 aminoácidos en la región N-terminal de tes30 (signal P 4.1). Esta secuencia se conservó inicialmente en el gen sintético y, posteriormente, se optimizó la región codificante para la expresión recombinante en Escherichia coli. Utilizando el algoritmo del Graphical Codon Usage Analyser (GCUA), se identificaron los codones de baja frecuencia (según la tabla de uso de codones de E. coli). En la secuencia original de tes30, los codones AGG, CAA, TGT, AGG, AGA, poco frecuentes en E. coli, se reemplazaron por los codones CGC, CAG, TGC, CGT, CGC, respectivamente (codones sinónimos y de mayor frecuencia).</p>
<p>Una vez optimizada la región de
codificación, se diseñó la estrategia para la síntesis y el ensamblaje del gen sintético que
codifica para tes30. Para ello, se diseñaron seis
oligonucleótidos de ADN de cadena sencilla, a partir de los cuales se
ensamblaría el gen sintético completo. Inicialmente, la secuencia optimizada se
dividió mediante simulación computacional en los fragmentos principales N y C,
para facilitar el diseño de los oligonucleótidos. Para la
síntesis de cada fragmento, N o C, se sintetizaron dos oligonucleótidos
correspondientes a las cadenas complementarias (Tc30Nfw-Tc30Nrv para el fragmento N y Tc30Cfw- Tc30Crv para el fragmento C), los cuales contenían una región de solapamiento y una complementaria de 18 y 19 pares de bases, respectivamente (región de alineamiento), que permitiría
el alineamiento y síntesis por elongación con la Taq ADN polimerasa. Ambos fragmentos serían posteriormente fusionados mediante reacción en cadena de la polimerasa
(PCR) con los oligonucleótidos externos TcfusNfw- BamHI y TcfusCrv-HindIII.</p>
<p> La construcción del gen sintético se llevó a cabo de la siguiente forma: el fragmento N se sintetizó por elongación con Taq ADN polimerasa a partir de los oligonucleótidos alineados Tc30Nfw en sentido 5’- ACCCCAACAACCACACGGCGCATGATCGCCGCAATCGTCGTTTTGTTATGTCTCCACCTCTCCGCCACCAATGCTTGCGCCACCAACAATGACTGTGGTATTTTCCAAGTGTGCGTTAACAACGTCTGCGTTGCCAATAACCAAGGATGCAATCCGCCTT GTGTGCCTCCGCAGGTTTGCGTTGCACCA-3’y Tc30Nrv en antisentido 5’-GTGCACCAGTCGCTAGCCTGGTTGAAAAGGAAGCGTCCAGGTAGAGAGGCGATATAGCAATTGTTGTTGAACGGCGTCCAATTGGGTGGGCAGGCACGTGGTCTTGTAGTTGTAACGCCTGGAGCTGCAGTTGTAGTGGC TGCCGGTGGAGGGGCGACACACATTGGT GCAACGCAAACCTG-3’  de  189  y  182  bases, bases,respectivamente. Ambos oligonucleótidos se mezclaroncon una concentración final de 0,08 μMen la reacción de elongación con las siguientescondiciones: 1 minuto a 95 °C, 20 segundos a55 °C y 2 minutos a 72 °C (0,05 mM de dNTP,1,5 mM de MgCl2, 2,5 U/100 μl de Taq pol). De lamisma forma, la síntesis del fragmento C se hizousando los oligonucleótidos Tc30Cfw en sentido5`-CAGGCTAGCGACTGGTGCACACAGACTGGCTCAAGAGTTGTGTGGTTCGACCAGTCGACTGTAGGAAACTTCGGCAGCGAACTGAACTTCGTCAACAGTTTCGCTCTCGGTCGTGGAGTAACCCGTTACTGGATAGGAGTGAACAGACAGTTCGGCCAGTGGGTGTTTACG-3’, de 171 bases,y Tc30Crv en antisentido 5’-GA GAGGGCGCTTGCATACGAAGCCTTGTGGAGTCGTAAACAAACTTCCGCATGGGGCATCATCCCATTGGCCGAGGAAGTTCGCGTAATTAACGAACGCACACGTGACGTTGGAACCACAGCATCCGTCCGGTTGACTAGGACGCCAGTTCGAAAATATCACTGGACTTCCATTCGTAAACACCCACTGGCCG-3’, de193 bases, mediante un ciclo de elongación conTaq ADN polimerasa y bajo las mismas condicionesen las que se hizo la elongación del fragmento N.</p>
<p>Por último, se
hizo una de fusión con Pfu ADN
polimerasa usando como molde 1 μl de la mezcla de los fragmentos N y C
elongados en la reacción anterior con las siguientes condiciones: 1 ciclo
durante 1 minuto a 95 °C, 25 ciclos durante 40 segundos a 94 °C, 40 segundos a 55 °C, 1 minuto a 72 °C y un ciclo de 5 minutos a 72 °C (0,2 mM de dNTP, solución tampón Pfu 1X, 0,2 μM de TcfusNfw- BamHI, 0,2 μM de TcfusCrv-HindIII, 2U/50 μl de Pfu ADN polimerasa, 1 μl de ADN). En la PCR de fusión se utilizaron los
oligonucleótidos TcfusNfw- BamHI 5’- CCGGATCCACCCCAACAACCACACGGC-3’, de 27 bases y TcfusCrv-HindIII 5’- CCC
AAGCTTGAGAGGGCGCTTGCATACGA-3’, de 29 bases, los cuales contenían las dianas de restricción BamHI
y HindIII para facilitar la clonación
en el vector de expresión pET28a (+).</p>
<p>Todos los oligonucleótidos de cadena sencilla de ADN fueron
sintetizados por la empresa IDT (Skokie, Illinois, USA). Tras la clonación inicial en el vector de expresión pET28a,
se generó una segunda versión del gen sintético rTES-30 que excluía la región del péptido
de señaliza- ción previamente
identificado. Esto se logró al ‘subclonar’ en el mismo vector de expresión el fragmento amplificado mediante PCR con
el oligonucleótido interno TcfusN-NSP-fw-BamHI
5’- CCCGGATCCGCCACCAATG CTTGCGCCA-3’ y el previamente descrito TcfusCrv-HindIII. El constructo definitivo del rTES-30 sin péptido de señalización se denominó
pET28a-rTES-30-NSP. Los constructos
sintetizados se verificaron mediante secuenciación capilar según el método de
Sanger (Macrogen).</p>
<sec>
<title>
<bold>
<italic>Expresión y evaluación de la solubilidad de la proteína
rTES-30 en diferentes cepas de Escherichia coli</italic>
</bold>
</title>
<p>Para la expresión de la proteína
recombinante se utilizó la cepa de E.
coli BL21(DE3) de la empresa Novagen (Darmstadt, Alemania), transformada con protocolos estándar de choque térmico
y cloruro de calcio (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref32">32</xref>). Los cultivos para la inducción se hicieron en medio líquido Luria Bertani (LB) con suplemento
de 50 μg/ml de kanamicina durante 15 horas a 37 °C,
con agitación constante de 240 rpm. Pasadas las 15 horas, se
cambió el medio, posteriormente, se diluyó el cultivo a 1:50 con medio fresco y
las bacterias se cultivaron hasta alcanzar una densidad óptica de 0,5 a 0,7
medida a 600 nm, y garantizando que las bacterias se de tris HCl, 10 mM de imidazol, un pH de 8,0 y centrifugación
a 4.500 rpm y 4 °C durante 20 minutos; en el segundo, con 100 mM de NaH2PO4, 10 mM de tris HCl, 10 mM de imidazol, 4 M de
urea, 10 mM de 2-mercaptoetanol, tritón X100 al 1 %, pH de 8,0 y centrifugación a 4.500 rpm y 4 °C durante 20 minutos; y en el tercero, con 100 mM de
NaH PO, 10 mM de tris HCl, 10 mM de imidazol,
encontraran en fase logarítmica de crecimiento. Después, se añadió el
inductor isopropil-b-D-1-
tiogalacto-piranósido (IPTG) (Fermentas, Lituania),
en una concentración final de 0,5 mM.</p>
<p>Para evaluar la inducción, se
tomaron alícuotas de 500 μl en los tiempos indicados en cada experimento: bacterias de control sin
inducir (0 horas), lisado de bacterias a las 2 horas de inducción y a las 5 horas de inducción, las cuales se centrifugaron a 4.000 RCF durante 5
minutos. Los sedimentos de bacterias se suspendieron de nuevo en 100 μl de solución tampón desnaturalizante
proteínas (2,5 ml de tris 0,5M pH 6,8, 5 ml de glicerol a 36 %, 0,4 g de SDS, 0,4 ml de azul de bromofenol al 0,4 %, 0,1 ml de betamercaptoetanol y
0,2 ml de agua ultrapura). La muestra se sometió a ebullición
a 100 °C durante 5 minutos y, finalmente, se separó mediante
electroforesis en gel de poliacrilamida con dodecilsulfato sódico (Sodium Dodecyl Sulfate Polyacrylamide Gel Electrophoresis, SDS-PAGE) al 12 %.</p>
<p>Para evaluar la solubilidad de la proteína recombinante, las bacterias inducidas se centrifugaron a4.000 RCF durante 25 minutos; luego se descartó elsobrenadante, se pesó el sedimento resultante y seagregó solución tampón de lisis en una relación de15 ml de solución tampón de sonicación (50 mM deNaH2PO4, 300 mM de NaCl, 10 mM de imidazol, pHde 8,0 ajustado con NaOH) por gramo de bacterias. La sonicación se hizo con una amplitud de 70 % ypulsos de 59 segundos a intervalos de 10 segundosde descanso, para un tiempo final de 35 minutos. Ellisado de bacterias se mantuvo en hielo durante elprocedimiento efectuado en el sonicador VibraCellSonics® (130 Watts). El lisado se centrifugó a 10.000RCF y 4 °C durante 20 minutos. Posteriormente,se separó el sobrenadante del sedimento y estosproductos se evaluaron mediante SDS-PAGE congel separador al 12 %.</p>
<sec>
<title>
<bold>
<italic>Solubilidad de los cuerpos de inclusión y
purificación de la proteína rTES-30</italic>
</bold>
</title>
<p>Los cuerpos de inclusión con la
rTES-30 se sometieron a tres lavados, así: en el primero, con una solución de
100 mM de NaH2PO4, 10 mM pH de 8,0 y centrifugación a 4.500 rpm y 4 °C durante 20 minutos. Para hacer el seguimiento entre cada lavado, se tomó una alícuota que se analizó
mediante SDS-PAGE con gel separador al 12 %. Al final, la solubilidad de los
cuerpos de inclusión se hizo con una solución tampón desnaturalizante que contenía 10 mM de tris HCl, 10 mM de imidazol y 8 M de urea con un pH de 8,0.</p>
<p>La muestra se dejó así durante toda la noche a25 °C y 90 rpm y, al cabo de este tiempo, se lesometió a centrifugación a 8.000 RCF e incubacióndurante 20 minutos a 4 °C. El sobrenadante y elsedimento se evaluaron mediante SDS-PAGE congel separador al 12 %. La proteína solubilizadacon la urea (sobrenadante) se cuantificó porabsorción a 280 nm, usando un espectrofotómetroNanoDrop 2000c®. La purificación de la rTES-30 se hizo mediante cromatografía de afinidadpor metales inmovilizados con Ni<sup>2</sup>+ (<italic>ImmobilizedMetal-Ion Affinity Chromatography</italic>, IMAC), en uncromatógrafo Biologic Duoflow System® de BioRad,usando columnas Bio-Scale Mini Profinity (BioRad,CAT#732-4610) de 1 ml. Este experimiento sedesarrolló bajo condiciones desnaturalizantes con8 M de urea y se eluyó con cambios de pH. Lasfracciones obtenidas en la purificación se evaluaronmediante SDS-PAGE con gel separadoral 12 % y mediante electroforesis capilar en unsistema Experion-BioRad®, para determinar lapureza de las fracciones proteicas obtenidas. Lasfracciones seleccionadas se congelaron para suposterior uso en el <italic>immunoblot</italic>.</p>
<sec>
<title>
<italic>
<bold>Immunoblot</bold>
</italic>
</title>
<p>Para la evaluación de la proteína
recombinante mediante immunoblot comparada
con la prueba ELISA (TES), se utilizaron sueros que se encontraban
almacenados a -80 °C desde el 2007, así:</p>
<p> Grupo 1: 63 sueros de pacientes remitidos al Grupo de Parasitología de la Universidad de Antioquia, con sospecha clínica de toxocariasis ocular, entre 2007 y 2013, y que habían resultado reactivos mediante la técnica ELISA (Ag TES nativos). Estos sueros se etiquetaron como sueros reactivos.</p>
<p> Grupo 2: 21 sueros de personas asintomáticas cuyo estudio coprológico y parasitológico seriado resultó negativo. Estos sueros se analizaron, además, mediante ELISA en el Grupo de Parasitología y se les etiquetó como sueros negativos.</p>
<p> Grupo 3: 21 sueros de pacientes con parasitosis intestinales como ascariasis, tricocefalosis, estrongiloidiasis y teniasis, y otras  infecciones no intestinales como la toxoplamosis ocular. Estos sueros se analizaron también mediante la prueba ELISA implementada en el Grupo de Parasitología.</p>
<p> La SDS-PAGE se hizo en minigeles según el método descrito por Laemmli en 1970 (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref33">33</xref>), usando 10 μg de proteína total. La transferencia de proteínas a la membrana de nitrocelulosa se ajustó al método convencional (Mini-Transblot de Bio-Rad). Finalizada la transferencia, la membrana de nitrocelulosa se tiñó con rojo de Ponceau para observar su eficiencia. El gel se tiñó con azul de Coomassie para verificar si la transferencia había sido completa.</p>
<p>La reacción inmunoenzimática se
hizo con una primera incubación de
una hora y media a 37 °C y con ligera agitación de 1,5 ml de suero diluido a 1:50 con tris salino más leche al 1 %.
Luego, se hizo una segunda incubación con 1,5 ml de anti-IgG humana peroxidasa (Sigma) diluida a 1:500 en
tris salino más leche al 1 % durante una hora y con
ligera agitación. Para revelar la reacción, se añadió
el sustrato diaminobencidina mejorada con metal (Pierce). La interpretación se basó en la observación de una banda en la membrana
de nitrocelulosa de aproximadamente 28
kDa, correspondiente a rTES-30, y el resultado se expresó en términos de
reacción: reactivo o no reactivo, según la presencia o ausencia de la banda, respectivamente.</p>
<sec>
<title>
<bold>
<italic>Prueba
ELISA con antígeno TES</italic>
</bold>
</title>
<p>El antígeno TES se preparó en el
Grupo de Parasitología diluyéndolo en solución tampón de
carbonato-bicarbonato con pH de 9,6 hasta alcanzar una concentración de 1 μg/ml, y con este
se sensibilizaron las placas de ELISA. Se incubó toda la noche a 37 °C en agitación. Al siguiente día, las placas se lavaron tres veces y luego se bloqueó
con PBS-T más leche descremada (Colanta®) al 5 % (PBST-L) durante 90 minutos a 37 °C. Posteriormente, se añadieron en tres ocasiones los sueros diluidos a 1:20 en PBST y leche descremada (1 % p/v). El suero se incubó durante una hora a 37 °C en agitación. A continuación, se repitieron los tres lavados con PBST y se agregó a
cada pozo anti-IgG humana marcada con peroxidasa (Sigma) diluida a 1:8.000 en PBS-T-L al 2,5 % y se incubó
durante una hora a 37 °C. Se lavó y se agregó a cada pozo sustrato de ortofenilendiamina
(OPD) y se
incubó durante 20 minutos más a 37 °C. La reacción se detuvo con la adición de 2,5 M de
H<sub>2</sub>SO<sub>4</sub>.
Por último, se midió la absorbancia en un lector de
placas de ELISA a una densidad óptica de 490 nm</p>
</sec>
</sec>
</sec>
</sec>
</sec>
<sec>
<title>
<bold>Resultados</bold>
</title>
<sec>
<title>
<bold>
<italic>Síntesis y clonación del gen
sintético que codifica la proteína rTES-30 de Toxocara canis</italic>
</bold>
</title>
<p>De acuerdo con la estrategia
descrita en la metodología y resumida en la <xref ref-type="fig" rid="gf1">figura 1</xref>, se sintetizó la región
codificante del gen de la proteína rTES-30. La<xref ref-type="fig" rid="gf2"> figura 2</xref> muestra el resultado de una electroforesis en gel de
agarosa con los productos de la hibridación y elongación de los fragmentos N
(353 bp) y C (345 bp), al igual que el producto final de la PCR de fusión en la que se observó claramente la secuencia codificadora de ADN sintética de 695 bp. Esta se
clonó en el vector pET28a en los sitios de restricción BamHI y HindIII.</p>
<p>En la versión inicial, el gen se
sintetizó y se clonó completo, incluidos los codones que codifican el péptido de
señalización. Los péptidos de señalización en eucariotas pueden afectar
negativamente la expresión heteróloga en E. coli, razón por la cual se hizo una PCR con el oligonucleótido interno
TcfusN-NSP-fw-BamHI y el ya descrito TcfusCrv- HindIII, para amplificar la versión del gen tes30, excluyendo la secuencia correspondiente al péptido de señalización (<xref ref-type="fig" rid="gf3">figura 3</xref>). El fragmento amplificado, de 633 pb
sin el péptido de señalización, se ‘subclonó’ en el pET28a (pET28-rTES-30-NSP),
el cual se utilizó en todas las etapas de este trabajo</p>
<sec>
<title>
<italic>
<bold>Expresión
y purificación del rTES-30</bold>
</italic>
</title>
<p>Para la expresión de la rTES-30 se
utilizó la cepa bacteriana BL21 (DE3) y el vector pET28a. Este sistema permitió
agregar dos colas de histidina a la proteína blanco para su posterior purificación
en columnas de Ni2+ inmovilizado, y para
hacerla inducible con el análogo de la lactosa IPTG. La inducción de la rTES-30
a una temperatura de 37 °C y una
concentración de inductor de 0,5 mM, expresó, a partir de la primera hora, una
banda de aproximadamente 29,5 kDa, correspondiente a la masa molecular relativa esperada para la rTES-30. La acumulación de la proteína
recombinante continuó durante las siguientes horas del experimento y a las cinco horas se observó
una acumulación aceptable para la recolección (<xref ref-type="fig" rid="gf4">figura 4</xref>). Los análisis
posteriores de la solubilidad de la rTES- 30 mostraron que la proteína se
encontraba toda en el sedimento, lo que indicaba su acumulación insoluble en
cuerpos de inclusión (<xref ref-type="fig" rid="gf4">figura 4</xref>).</p>
<p>
<fig id="gf1">
<label>Figura 1.</label>
<caption>
<title/>
<p> El gen optimizado se dividió en la simulación computadorizada en los fragmentos N y C, los cuales se sintetizaron a partir de oligonucleótidos sintéticos (líneas de color azul) que contenían una región complementaria de 18 y 19 pares de bases, respectivamente (región de fusión de color azul claro). Los fragmentos N y C se unieron por PCR de fusión usando los oligonucleótidos externos (flechas de color gris) y la región complementaria en la zona de fusión de 20 pares de bases entre el extremo 3’ del fragmento N y el extremo 5’ del fragmento C (rectángulo central de color azul claro). El gen sintético obtenido, correspondiente al rtes-30 optimizado de 695 pares de bases, presentaba las dianas de restricción BamHI y HindIII en los extremos, lo que permitió su clonación dirigida en el vector de expresión pET28a (+). </p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266005_gf1.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>Dada la naturaleza insoluble de la
rTES-30 en este
sistema, se procedió a aplicar un protocolo de purificación por cromatografía
en condiciones desnaturalizantes, utilizando urea y columnas de afinidad con Ni-NTA. La elución de la proteína se hizo mediante
cambios en el pH en diferentes pasos. Los resultados obtenidos de la separación
electroforética de las diferentes fracciones de la cromatografía en geles
SPS-PAGE teñidos con azul de
Coomassie, mostraron una unión eficiente de la rTES-30 a la columna. Además, se observe una gran pureza de la proteína
recombinante en estos mismos geles (<xref ref-type="fig" rid="gf5">figura 5</xref>). Los resultados de la
cuantificación demostraron un rendimiento en la purificación de 2,25 mg de rTES-30
por litro de LB cosechado. Los
análisis detallados de las fracciones purificadas de la rTES-30 mediante
electroforesis capilar de proteínas, mostraron un grado de pureza de 95 % y una
masa molecular relativa observada de 28,7 kDa (<xref ref-type="fig" rid="gf6">figura 6</xref>).</p>
<sec>
<title>
<italic>
<bold>Evaluación serológica: comparación del immunoblot rTES-30 con ELISA (TES)</bold>
</italic>
</title>
<p>Una vez obtenida la proteína
recombinante rTES- 30 de T. canis, se
procedió a hacer los ensayos de immunoblot.
La observación de una banda de alrededor de 25 kDa en las membranas de nitrocelulosa, confirmó la reacción de los sueros ensayados frente al antígeno rTES-30 (<xref ref-type="fig" rid="gf7">figura 7</xref>). En esta figura se observaron en la membrana unas bandas adicionales que podrían corresponder a proteínas
contaminantes de E. coli purificadas de manera simultánea en la cromatografía, o a
fragmentos truncados de rTES-30. Alrededor de los 55 kDa se observó,
igualmente, la reacción de los sueros,
la cual podría corresponder a otra proteína contaminante o a dímeros de la
rTES- 30 no desnaturalizados
apropiadamente. No se observó reacción en el suero del paciente que hacía parte
del grupo de controles negativos. Se observaron
diferentes patrones de reacción en cada uno de los sueros de los pacientes con sospecha clínica de
toxocariasis ocular evaluados, así como en aquellos con diagnóstico
parasitológico de ascariasis. En el caso de esta última parasitosis, no se pudo
establecer con certeza que se tratara de una reacción cruzada, debido a que el
estudio se llevó a cabo en una zona endémica de varios parasitismos.</p>
<p>
<fig id="gf2">
<label>Figura 2</label>
<caption>
<title/>
<p>Síntesis y ensamblaje del gen tes30 de Toxocara canis. En
la electroforesis se observan los fragmentos N y C del tes30 (carriles 2 y 3) y el producto de la amplificación del gen
sintético tes30, obtenido mediante
PCR de fusión con Pfu ADN polimerasa,
usando los oligonucleótidos TcfusNfw-BamHI
y TcfusCrv-HindIII (carril 5). Los
fragmentos N y C del tamaño esperado se obtuvieron a partir de reacciones de
alineamiento y extensión con oligonucleótidos sintéticos de ADN de cadena
sencilla. Los carriles 1 y 3 muestran el marcador de
peso molecular de 1 kb y el control negativo de la PCR de fusión.</p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266005_gf2.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>
<fig id="gf3">
<label>Figura 3.</label>
<caption>
<title/>
<p> Amplificación del gen tes30 con exclusión de la secuencia correspondiente al péptido de señalización (carril 2). Los carriles 1 y 3 muestran el marcador de peso molecular de 1 kb y el control negativo de la PCR. </p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266005_gf3.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>Actualmente, no existe una prueba
de referencia para confirmar  la toxocariasis; por lo tanto, se recurrió a una aproximación
estadística comparando el immunoblot de
la rTES-30 presentado en este estudio con el ELISA-TES, cuyos resultados se
expresaron en términos de reacción:
reactivo o no reactivo.</p>
<p>
<fig id="gf4">
<label>Figura 4.</label>
<caption>
<title/>
<p>Inducción y prueba de solubilidad rTES-30NSP de Toxocara canis. Carril 1. Marcador de
peso molecular. Carril 2. Células de E.
coli BL21 (DE3) de control sin inducir (0 horas). Carril 3. Lisado de
células de E. coli BL21 (DE3) dos
horas después de la inducción. Carril 4. Lisado de células de E. coli BL21 (DE3) cinco horas después
de la inducción. Evaluación de la solubilidad: carriles 5 y 6. Carril 5.
Fracción insoluble. Carril 6. Fracción soluble. El gel representa patrones de bandas obtenidos a partir
de tres experimentos independientes.</p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266005_gf4.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>
<fig id="gf5">
<label>Figura 5.</label>
<caption>
<title/>
<p> Purificación por cromatografía de rTES-30 NSP de Toxocara canis. Marcador de peso molecular (carriles 1 y 10). Carril 2. Lisado con rTES-30 en solución tampón de 8 M urea y pH de 8,0 (fracción soluble). Carril 3. Fracciones con las proteínas del lisado que no fueron retenidas en la columna de afinidad (flow through, FT). Carriles 4-9. Fracciones de la cromatografía correspondientes al lavado de la columna (pH: 6,5). Carriles 11-17. Fracciones de elución con rTES-30 purificada (pH: 5,9-4,5). Los geles representan
patrones similares de bandas obtenidos en tres experimentos independientes.</p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266005_gf5.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>
<fig id="gf6">
<label>Figura 6</label>
<caption>
<title/>
<p>Electroforesis capilar rTES-30 NSP de Toxocara canis. A. Marcador
de peso molecular que reveló nueve proteínas recombinantes purificadas con
pesos moleculares entre 10 y 260 kDa. B.
Electroferograma con la proteína rTES-30 de Toxocara canis con un peso molecular experimental de 28,7 kDa. El pico 1,20* por debajo de
la rTES-30 corresponde al marcador interno del sistema</p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266005_gf6.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>Después de analizar los resultados
obtenidos, se encontró que de los 63 pacientes con sospecha clínica y reactivos
según la prueba ELISA-TES (criterio
de inclusión en el estudio), 46 fueron reactivos por<italic> immunoblot</italic>. Además, todos los sueros de los pacientes de control negativos con resultado de ELISA no
reactivo, también fueron no reactivos por <italic>immunoblot.</italic>
De los 21 sueros de pacientes con
diagnóstico de otras parasitosis, 19 tuvier resultado
reactivo en ELISA, y solo siete de ellos en el immunoblot. En este último grupo, había cinco sueros de pacientes con diagnóstico de toxoplasmosis, y tres de ellos
resultaron reactivos en la prueba ELISA, en tanto que el <italic>immunoblot</italic> en la rTES-30 no presentó reacción con ninguno de los
cinco sueros.</p>
<p>
<fig id="gf7">
<label>Figura
7</label>
<caption>
<title/>
<p>Inmunoblot con las pruebas de reacción al antígenorTES-30 de Toxocara canis.
Carril 1. Marcador de pesomolecular. Carril 2. Suero Nº 1 del
grupo de sueros negativos.Carriles 3-15. Reacción de los sueros de pacientes
con sospechaclínica de toxocariosis ocular. En las tirillas se observan
losdiferentes patrones de reacción individuales frente al antígenorTES-30.
Carriles 16 y 17. Reacción de los sueros de pacientescon diagnóstico de
ascaridiasis</p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266005_gf7.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>Para el análisis estadístico comparativo, se tuvieron en cuenta los dos primeros
grupos: 1) sueros de pacientes con sospecha clínica de toxocariasis ocular, y
2) sueros de pacientes de control negativos. Se analizaron 84 muestras, de
las cuales 54,7 % (46/84) tuvo un resultado reactivo por immunoblot, mientras que 45,3 % (38/84) no fue reactivo. Con ELISA, 75 % (63/84) tuvo un resultado reactivo y 25 % (21/84) no fue
reactivo (<xref ref-type="table" rid="gt1">cuadro 1</xref>).
Se halló una concordancia moderada entre el ELISA y el immunoblot, con un índice kappa de 0,575 (IC95% 0,41-0,74).</p>
</sec>
</sec>
</sec>
</sec>
<sec>
<title>
<bold>Discusión</bold>
</title>
<p>En este estudio se logró producir localmente y deforma recombinante en E. coli la proteína rTES-30 de T. canis a partir de un gen sintético. Laimplementación del método para producir genessintéticos demostró ser una herramienta rápida y costo-efectiva para la síntesis de genes eucariotasde menos de 1 kb, dado que su síntesis requiereuna infraestructura de poca complejidad.</p>
<p>Igualmente, se logró desarrollar un protocolo de purificación eficiente para dicha proteína
recombinante. El protocolo de purificación por afinidad de tipo IMAC aplicado
en este estudio, permitió la purificación eficiente de
la proteína recombinante antigénica rTES-30. Para la elución de las proteínas
retenidas en las columnas de afinidad, se puede utilizar un competidor de la
interacción con el metal, el cual puede ser histidina o imidazol,
o un cambio en el pH de la solución tampón de cromatografía. En
este caso, se lograron buenos resultados haciendo uso del cambio de pH en las
soluciones tampón, ya que la proteína se eluye eficientemente al bajar el pH de
la solución tampón a 4,5.</p>
<p>
<table-wrap id="gt1">
<label>Cuadro 1.</label>
<caption>
<title/>
<p>Resultados de la reacción de la prueba ELISA-TESy el immunoblot (IB) rTES-30.
Del total de muestras analizadas(84), 54,7 % (46/84)
tuvo un resultado positivo de reacción porimmunoblot, mientras que 45,3 %
(38/84) no fue reactivo. Enel ELISA con antígenos TES, 75 % (63/84) tuvo un resultadopositivo de reacción y 25 % (21/84) no fue
reactivo. Se halló unaconcordancia moderada entre ELISA y el immunoblot
(índicekappa: 0,575).</p>
</caption>
<graphic xlink:href="84344266005_gt1.png" position="anchor" orientation="portrait"/>
</table-wrap>
</p>
<p>Con este trabajo se demostró que la rTES-30 de<italic>T. canis</italic> es un antígeno promisorio en los estudiosde inmunodiagnóstico de la toxocariasis ocularhumana en Colombia. Además, es un antígenoque puede presentar menos falsos positivos quela prueba ELISA-TES empleada actualmentepara el diagnóstico y es una herramienta complementariapara el diagnóstico diferencial frente ala toxoplasmosis ocular.</p>
<p>Diversos autores han determinado,
clonado y secuenciado los genes que codifican diferentes antígenos de las
larvas de <italic>T. canis</italic> (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref29">29</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref30">30</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref31">31</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref34">34</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref35">35</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref36">36</xref>). En ese sentido, se han publicado
trabajos acerca de la producción de proteínas recombinantes derivadas de los
antígenos de excreción-secreción (rTES), con el fin de utilizarlos en nuevas
pruebas diagnósticas. En estos estudios se han
reportado altos valores de sensibilidad (&gt;90 %) al hacer uso del antígeno
recombinante. En el 2000, Yamasaki, et
al., desarrollaron una prueba con 100 % (9/9) de sensibilidad
(IgG-ELISA-rTES-30). En 2009, Mohamad, et
al., encontraron una sensibilidad de 92,3 % (24/26) al detectar IgG4, y en
2009, estos mismos autores encontraron una sensibilidad de 93,3 % (28/30) con
la prueba IgG4-ELISA-rTES- 30USM. En este estudio se encontró que 73 % (46/63)
de los pacientes reactivos en el ELISA- TES, lo fueron también en el <italic>immunoblot</italic> rTES- 30 (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref29">29</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref30">30</xref>).</p>
<p> Es importante resaltar que nuestros datos no son comparables porque los sueros analizados como reactivos mediante ELISA para toxocariasis no eran casos confirmados de pacientes con la enfermedad, lo que constituye una debilidad de las investigaciones sobre esta enfermedad a nivel mundial.</p>
<p>Wickramasinghe, et al., desarrollaron una prueba ELISA
IgG-rTES-30 y la compararon con la ELISA IgG
(TES), y reportaron 13,4 % (19/142) de reacción cruzada con el antígeno
recombinante, y 55,6 % (79/142), con el
antígeno TES. Las reacciones cruzadas se presentaron por casos de
gnatostomiasis, paragonimiasis y espirometriosis, en los que se detectaron
niveles elevados de anticuerpos. Además, con el antígeno recombi- nante hubo
reacciones negativas de muestras de suero de pacientes infectados con Ascaris spp. y Ancylostoma spp. (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref37">37</xref>).</p>
<p>A pesar de la reacción encontrada
en los sueros de pacientes con estrongiloidiasis y ascariasis, no se puede
afirmar categóricamente que sea una reacción cruzada, debido a que estos sueros
eran de pacientes provenientes de zonas endémicas para la toxocariasis, por lo
que no se puede descartar de forma categórica una reacción contra este
parásito.</p>
<p>Otros autores han reportado un aumento en la especificidad al hacer uso de los
antígenos recombinantes frente al antígeno TES. En el 2000, Yamasaki, et al.,
reportaron 55,6 % (79/142) de reacción cruzada con el
antígeno TES, reacción que disminuyó a 3,4 % (19/142) cuando se hizo uso del
recombinante. Resultados similares fueron reportados por Norhaida, et al., en 2008, quienes encontraron 44,3 % (51/115) de reacción cruzada con el antígenoTES y una reacción de10,4 % (12/115) con el antígeno recombinante(<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref29">29</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref38">38</xref>).</p>
<p>Uno de los hallazgos más
importante de este estudio fue la ausencia de reacción cruzada con T<italic>oxoplasma
gondii</italic>. De los cinco sueros de pacientes con diagnóstico de toxoplasmosis,
ninguno presentó reacción con el <italic>immunoblot-
r</italic>TES-30, mientras que con ELISA (TES) se presentó reacción con tres de los
cinco sueros evaluados. Dado que la toxoplasmosis es uno los diagnósticos
diferenciales más importantes con respecto a la toxocariasis ocular, el<italic> immunoblot</italic>- rTES-30 ofrece la
posibilidad de discriminar con más precisión entre ambas enfermedades en
nuestro medio.</p>
<p>Los resultados obtenidos en los
pacientes con helmintiasis, correspondieron a 17 sueros reactivos
con la técnica ELISA-TES que no lo fueron con el<italic> immunoblot</italic> rTES-30.
Este fenómeno posiblemente se debió a reacciones cruzadas con los antígenos TES de Toxocara y debe estudiarse con
mayor profundidad.</p>
<p>En 1999, Loukas,<italic> et al.,</italic> demostraron que la proteína
TES-32 (sinónimo de la TES-30), que corresponde
a la lectina de tipo C-1, fue reconocida en nueve
sueros de pacientes con sospecha de toxocariasis (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref41">39</xref>). En una evaluación posterior, en 12 % (26/215) de los sueros
de niños de Pernambuco, Brasil, se reconoció el antígeno Tc-CTL-1 (TES-32) (<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_84344266005_ref42">40</xref>). Cabe señalar que en ambos
estudios el antígeno recombinante
utilizado (Tc-CTL-1) se expresó en
los cuerpos de inclusión de bacterias y requirió la solubilidad con 8 M de urea. Este mismo comportamiento de la proteína
recombinante se observó en este estudio, ya que se
logró su expresión por haberse
acumulado exitosamente en los cuerpos de inclusión en E. <italic>coli</italic>.</p>
</sec>
<sec>
<title>
<bold>Conflicto de intereses</bold>
</title>
<p>Declaramos no tener conflicto de intereses.</p>
</sec>
</body>
<back>
<ack>
<title>Agradecimientos</title>
<p>A la profesora Sonia del Pilar
Agudelo, por las asesorías, y a la bacterióloga María Cenelia Orozco, por el apoyo en el laboratorio.</p>
</ack>
<ref-list>
<title>Referencias</title>
<ref id="redalyc_84344266005_ref1">
<mixed-citation> 1. Schantz PM, Glickman LT.  Ascarids of cats and dogs: A public health and veterinary medicine problem. Bol Of Sanit Panam. 1983;94:571-86.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Schantz</surname>
<given-names>PM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Glickman </surname>
<given-names>LT</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Bol Of Sanit Panam</source>
<year>1983</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref2">
<mixed-citation> 2. Botero JHM, Cañas L, Bravo JD, Lopera MON. Frecuencia de toxocarosis ocular en menores de edad remitidos al servicio de parasitología intestinal - Facultad de Medicina, Universidad de Antioquia; 2000-2001. Estudio piloto. Acta Médica Colomb. 2001;26:11-20.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Botero</surname>
<given-names>JHM</given-names>
</name>
<name>
<surname> Cañas</surname>
<given-names> L</given-names>
</name>
<name>
<surname>Bravo</surname>
<given-names>JD</given-names>
</name>
<name>
<surname>Lopera</surname>
<given-names> MON</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Acta Médica Colomb.</source>
<year>2001</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref3">
<mixed-citation> 3. Despommier D. Toxocariasis: Clinical aspects, epidemiology, medical ecology, and molecular aspects. Clin Microbiol Rev. 2003;16:265-72.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1128/CMR.16.2.265-272.2003">http://dx.doi.org/10.1128/CMR.16.2.265-272.2003</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Despommier</surname>
<given-names> D</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Clin Microbiol Rev.</source>
<year>2003</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1128/CMR.16.2.265-272.2003">http://dx.doi.org/10.1128/CMR.16.2.265-272.2003</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref4">
<mixed-citation> 4. Doligalska M, Donskow K. Environmental contamination with helminth infective stages implicated in water and foodborne diseases. Acta Microbiol Pol. 2003;52(Suppl.): 45-56.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Doligalska</surname>
<given-names> M,</given-names>
</name>
<name>
<surname>Donskow</surname>
<given-names>K.</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Acta Microbiol Pol.</source>
<year>2003</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref5">
<mixed-citation> 5. Schwartzbrod J, Banas S. Parasite contamination of liquid sludge from urban wastewater treatment plants. Water Sci Technol. 2003;47:163-6.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Schwartzbrod</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname> Banas</surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Water Sci Technol</source>
<year>2003</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref6">
<mixed-citation> 6. Sprent JF. Observations on the development of Toxocara canis (Werner, 1782) in the dog. Parasitology. 1958;48: 184-209.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Sprent</surname>
<given-names>JF</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Parasitology</source>
<year>1958</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref7">
<mixed-citation> 7. Sprent JF. On the migratory behavior of the larvae of various Ascaris species in white mice. I. Distribution of larvae in tissues. J Infect Dis. 1952;90:165-76.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Sprent</surname>
<given-names> JF</given-names>
</name>
</person-group>
<source>J Infect Dis</source>
<year>1952</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref8">
<mixed-citation> 8. Nichols RL. The etiology of visceral larva migrans. I. Diagnostic morphology of infective second-stage Toxocara larvae. J Parasitol. 1956;42:349-62.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Nichols</surname>
<given-names> RL</given-names>
</name>
</person-group>
<source>J Parasitol.</source>
<year>1956</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref9">
<mixed-citation> 9. Magnaval JF, Glickman LT, Dorchies P, Morassin B. Highlights of human toxocariasis. Korean J Parasitol. 2001;39:1-11.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.3347/kjp.2001.39.1.1">http://dx.doi.org/10.3347/kjp.2001.39.1.1</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Magnaval</surname>
<given-names>JF</given-names>
</name>
<name>
<surname>Glickman</surname>
<given-names>LT</given-names>
</name>
<name>
<surname>Dorchies</surname>
<given-names>P</given-names>
</name>
<name>
<surname>Morassin</surname>
<given-names>B</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Korean J Parasitol.</source>
<year>2001</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.3347/kjp.2001.39.1.1">http://dx.doi.org/10.3347/kjp.2001.39.1.1</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref10">
<mixed-citation> 10. Pawlowski Z. Toxocariasis in humans: Clinical expression and treatment dilemma. J Helminthol. 2001;75:299-305.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1017/S0022149X01000464">http://dx.doi.org/10.1017/S0022149X01000464</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Pawlowski</surname>
<given-names>Z</given-names>
</name>
</person-group>
<source>J Helminthol.</source>
<year>2001</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1017/S0022149X01000464">http://dx.doi.org/10.1017/S0022149X01000464</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref11">
<mixed-citation> 11. Schantz PM, Glickman LT. Toxocaral visceral larva migrans. N Engl J Med. 1978;298:436-9.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1056/NEJM197802232980806">http://dx.doi.org/10.1056/NEJM197802232980806</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Schantz</surname>
<given-names>PM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Glickman</surname>
<given-names>LT</given-names>
</name>
</person-group>
<source>N Engl J Med</source>
<year>1978</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1056/NEJM197802232980806">http://dx.doi.org/10.1056/NEJM197802232980806</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref12">
<mixed-citation> 12. Minvielle MC, Niedfeld  G,  Ciarmela  ML,  Basualdo  JA. Toxocariasis caused by Toxocara canis: Clinico- epidemiological aspects. Enferm Infecc Microbiol Clin. 1999;17:300-6.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Minvielle</surname>
<given-names>MC</given-names>
</name>
<name>
<surname>Niedfeld </surname>
<given-names> G</given-names>
</name>
<name>
<surname>Ciarmela</surname>
<given-names>ML</given-names>
</name>
<name>
<surname>Basualdo</surname>
<given-names>JA</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Enferm Infecc Microbiol Clin</source>
<year>1999</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref13">
<mixed-citation> 13.  Barriga OO. A critical look at the importance, prevalence and control of toxocariasis and the possibilities of immunological control. Vet Parasitol. 1988;29:195-234.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/0304-4017(88)90126-4">http://dx.doi.org/10.1016/0304-4017(88)90126-4</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Barriga</surname>
<given-names>OO</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Vet Parasitol.</source>
<year>1988</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/0304-4017(88)90126-4">http://dx.doi.org/10.1016/0304-4017(88)90126-4</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref14">
<mixed-citation> 14. Macpherson CN. The epidemiology and public health importance of toxocariasis: A zoonosis of global importance. Int J Parasitol. 2013;43:999-1008.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.ijpara.2013.07.004">http://dx.doi.org/10.1016/j.ijpara.2013.07.004</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Macpherson</surname>
<given-names>CN</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Int J Parasitol.</source>
<year>2013</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.ijpara.2013.07.004">http://dx.doi.org/10.1016/j.ijpara.2013.07.004</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref15">
<mixed-citation> 15.  Berrocal J. Prevalence of Toxocara canis in babies and   in adults as determined by the ELISA test. Trans Am Ophthalmol Soc. 1980;78:376-413.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Berrocal</surname>
<given-names> J</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Trans Am Ophthalmol Soc</source>
<year>1980</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref16">
<mixed-citation> 16. Cancrini G, Bartoloni A, Zaffaroni E, Guglielmetti P, Gamboa H, Nicoletti A, et al. Seroprevalence of Toxocara canis-IgG antibodies in two rural Bolivian communities. Parassitologia. 1998;40:473-5.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Cancrini</surname>
<given-names>G</given-names>
</name>
<name>
<surname>Bartoloni</surname>
<given-names> A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Zaffaroni</surname>
<given-names> E</given-names>
</name>
<name>
<surname>Guglielmetti</surname>
<given-names>P</given-names>
</name>
<name>
<surname>Gamboa</surname>
<given-names> H</given-names>
</name>
<name>
<surname>Nicoletti</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Parassitologia</source>
<year>1998</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref17">
<mixed-citation> 17. Alonso JM, Bojanich M V, Chamorro M, Gorodner JO. Toxocara seroprevalence in children from a subtropical city in Argentina. Rev Inst Med Trop Sao Paulo. 2000;42:235-7.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1590/S0036-46652000000400010">http://dx.doi.org/10.1590/S0036-46652000000400010</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Alonso</surname>
<given-names> JM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Bojanich</surname>
<given-names> M V</given-names>
</name>
<name>
<surname>Chamorro</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname> Gorodner</surname>
<given-names>JO</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Rev Inst Med Trop Sao Paulo.</source>
<year>2000</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1590/S0036-46652000000400010">http://dx.doi.org/10.1590/S0036-46652000000400010</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref18">
<mixed-citation> 18. García-Pedrique ME, Díaz-Suárez O, Estévez J, Cheng NR, Araújo- Fernández M, Castellano J, et al. Prevalencia de infección por Toxocara en pre-escolares de una comu- nidad educativa de El Moján, estado Zulia, Venezuela. Resultados preliminares. Invest Clin. 2004;45:347-54.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> García-Pedrique</surname>
<given-names>ME</given-names>
</name>
<name>
<surname>Díaz-Suárez</surname>
<given-names> O</given-names>
</name>
<name>
<surname>Estévez</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Cheng</surname>
<given-names> NR</given-names>
</name>
<name>
<surname> Araújo- Fernández</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname> Castellano</surname>
<given-names> J</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Invest Clin</source>
<year>2004</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref19">
<mixed-citation> 19.Fillaux J, Santillán G, Magnaval JF, Jensen O, Larrieu E, Sobrino-Becaria CD. Epidemiology of toxocariasis in a steppe environment: The Patagonia study. Am J Trop Med Hyg. 2007;76:1144-7.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Fillaux</surname>
<given-names> J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Santillán</surname>
<given-names>G</given-names>
</name>
<name>
<surname>Magnaval</surname>
<given-names>JF</given-names>
</name>
<name>
<surname>Jensen</surname>
<given-names>O</given-names>
</name>
<name>
<surname> Larrieu</surname>
<given-names>E</given-names>
</name>
<name>
<surname>Sobrino-Becaria</surname>
<given-names>CD</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Am J Trop Med Hyg</source>
<year>2007</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref20">
<mixed-citation> 20. Espinoza YA, Huapaya PE, Roldán WH, Jiménez S, Abanto EP, Rojas CA, et al. Seroprevalence of human toxocariasis in Andean communities from the Northeast of Lima, Perú. Rev Inst Med Trop Sao Paulo. 2010;52:31-6.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1590/S0036-46652010000100005">http://dx.doi.org/10.1590/S0036-46652010000100005</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Espinoza</surname>
<given-names>YA</given-names>
</name>
<name>
<surname> Huapaya</surname>
<given-names>
PE</given-names>
</name>
<name>
<surname>Roldán</surname>
<given-names>WH</given-names>
</name>
<name>
<surname>Jiménez</surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
<name>
<surname>Abanto</surname>
<given-names>EP</given-names>
</name>
<name>
<surname>Rojas</surname>
<given-names>
CA</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Rev Inst Med Trop Sao Paulo</source>
<year>2010</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1590/S0036-46652010000100005">http://dx.doi.org/10.1590/S0036-46652010000100005</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref21">
<mixed-citation> 21. Correa M, González M, D´Alessandro A. Primer caso colombiano de toxocariasis. Breve actualización del síndrome de la larva migrans visceral. Antioquia Méd. 1966;16:489-97.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Correa</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>González</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>D´Alessandro</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Antioquia Méd</source>
<year>1966</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref22">
<mixed-citation>22. Agudelo C, Villareal E, Cáceres E, López C, Eljach J,Ramírez N, et al. Human and dogs Toxocara canisinfection in a poor neighborhood in Bogotá. Mem InstOswaldo Cruz. 1990;85:75-8.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1590/S0074-02761990000100012">http://dx.doi.org/10.1590/S0074-02761990000100012</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Agudelo</surname>
<given-names> C</given-names>
</name>
<name>
<surname>Villareal</surname>
<given-names>E</given-names>
</name>
<name>
<surname>Cáceres </surname>
<given-names>E</given-names>
</name>
<name>
<surname>López</surname>
<given-names>C</given-names>
</name>
<name>
<surname> Eljach</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Ramírez</surname>
<given-names>N</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Mem Inst Oswaldo Cruz</source>
<year>1990</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1590/S0074-02761990000100012">http://dx.doi.org/10.1590/S0074-02761990000100012</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref23">
<mixed-citation> 23. Acero M, Muñoz M, Flórez A, Nicholls R. Seroprevalencia de anticuerpos contra Toxocara canis y factores de riesgo en niños. Ciudad Bolívar, Bogotá, DC, 2001. Biomédica. 2001;21:256-63.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.7705/biomedica.v21i3.1116">http://dx.doi.org/10.7705/biomedica.v21i3.1116</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Acero</surname>
<given-names> M</given-names>
</name>
<name>
<surname> Muñoz</surname>
<given-names> M</given-names>
</name>
<name>
<surname> Flórez</surname>
<given-names> A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Nicholls</surname>
<given-names>R</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Biomédica.</source>
<year>2001</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.7705/biomedica.v21i3.1116">http://dx.doi.org/10.7705/biomedica.v21i3.1116</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref24">
<mixed-citation>24. Flórez A, Correa M. Situación de la toxocariasis enColombia, enero de 1996, enero de 2002. Inf QuincEpidemiol Nac. 2002;7:375-84. Fecha de consulta: 10 dejulio de 2015. Disponible en:  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.ins.gov.co/iqen/IQUEN/IQEN%20vol%2007%202002%20num%2020.pdf">http://www.ins.gov.co/iqen/IQUEN/IQEN%20vol%2007%202002%20num%2020.pdf</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Flórez </surname>
<given-names> A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Correa</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Inf Quinc Epidemiol Nac</source>
<year>2002</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.ins.gov.co/iqen/IQUEN/IQEN%20vol%2007%202002%20num%2020.pdf">http://www.ins.gov.co/iqen/IQUEN/IQEN%20vol%2007%202002%20num%2020.pdf</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref25">
<mixed-citation> 25. Fillaux J, Magnaval JF. Laboratory diagnosis of human toxocariasis. Vet Parasitol. 2013;193:327-36. http://dx.doi. org/10.1016/j.vetpar.2012.12.028</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Fillaux</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Magnaval</surname>
<given-names>JF</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Vet Parasitol.</source>
<year>2013</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref26">
<mixed-citation> 26.  Roldán WH, Espinoza YA, Huapaya PE, Jiménez S. Diagnóstico de la toxocarosis humana. Rev Peru Med Exp Salud Pública. 2010;27:613-20.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1590/S1726-46342010000400019">http://dx.doi.org/10.1590/S1726-46342010000400019</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Roldán</surname>
<given-names>WH</given-names>
</name>
<name>
<surname>Espinoza </surname>
<given-names>YA</given-names>
</name>
<name>
<surname>Huapaya</surname>
<given-names>PE</given-names>
</name>
<name>
<surname>Jiménez</surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Rev Peru Med Exp Salud Pública.</source>
<year>2010</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1590/S1726-46342010000400019">http://dx.doi.org/10.1590/S1726-46342010000400019</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref27">
<mixed-citation> 27. Moreira GMSG, Telmo P de L, Mendonça M, Moreira ÂN, McBride AJA, Scaini CJ, et al. Human toxocariasis: Current advances in diagnostics, treatment, and interventions. Trends Parasitol. 2014;30:456-64.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.pt.2014.07.003">http://dx.doi.org/10.1016/j.pt.2014.07.003</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Moreira </surname>
<given-names>GMSG</given-names>
</name>
<name>
<surname>Telmo</surname>
<given-names> P
de L</given-names>
</name>
<name>
<surname>Mendonça</surname>
<given-names> M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Moreira</surname>
<given-names> ÂN</given-names>
</name>
<name>
<surname> McBride</surname>
<given-names>AJA</given-names>
</name>
<name>
<surname>Scaini</surname>
<given-names>CJ</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Trends Parasitol.</source>
<year>2014</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.pt.2014.07.003">http://dx.doi.org/10.1016/j.pt.2014.07.003</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref28">
<mixed-citation> 28. Lee S-U, Yu J-R, Huh S. Ultrastructural localization of Toxocara canis larval antigen reacted with a seropositive human serum. Korean J Parasitol. 2009;47:65–8.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.3347/kjp.2009.47.1.65">http://dx.doi.org/10.3347/kjp.2009.47.1.65</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Lee</surname>
<given-names>S-U</given-names>
</name>
<name>
<surname>Yu</surname>
<given-names>J-R</given-names>
</name>
<name>
<surname>Huh</surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Korean J Parasitol.</source>
<year>2009</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.3347/kjp.2009.47.1.65">http://dx.doi.org/10.3347/kjp.2009.47.1.65</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref29">
<mixed-citation> 29. Yamasaki H, Araki K, Lim PK, Zasmy N, Mak JW, Taib R, et al. Development of a highly specific recombinant Toxocara canis second-stage larva excretory-secretory antigen for immunodiagnosis of human toxocariasis. J Clin Microbiol. 2000;38:1409-13.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Yamasaki</surname>
<given-names> H</given-names>
</name>
<name>
<surname>Araki </surname>
<given-names> K</given-names>
</name>
<name>
<surname>Lim</surname>
<given-names>PK</given-names>
</name>
<name>
<surname>Zasmy</surname>
<given-names>N</given-names>
</name>
<name>
<surname>Mak </surname>
<given-names>JW</given-names>
</name>
<name>
<surname>Taib</surname>
<given-names>R</given-names>
</name>
</person-group>
<source>J Clin Microbiol</source>
<year>2000</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref30">
<mixed-citation> 30. Mohamad S, Azmi NC, Noordin R. Development and evaluation of a sensitive and specific assay for diagnosis of human toxocariasis by use of three recombinant antigens (TES-26, TES-30USM, and TES-120). J Clin Microbiol. 2009;47:1712-7.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1128/JCM.00001-09">http://dx.doi.org/10.1128/JCM.00001-09</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Mohamad</surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
<name>
<surname>Azmi</surname>
<given-names> NC</given-names>
</name>
<name>
<surname> Noordin</surname>
<given-names> R</given-names>
</name>
</person-group>
<source>J Clin Microbiol</source>
<year>2009</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1128/JCM.00001-09">http://dx.doi.org/10.1128/JCM.00001-09</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref31">
<mixed-citation> 31.  Noordin R, Smith HV, Mohamad S, Maizels RM, Fong MY. Comparison of IgG-ELISA and IgG4-ELISA for Toxocara serodiagnosis. Acta Trop. 2005;93:57-62.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.actatropica.2004.09.009">http://dx.doi.org/10.1016/j.actatropica.2004.09.009</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Noordin</surname>
<given-names>R</given-names>
</name>
<name>
<surname>Smith</surname>
<given-names>HV</given-names>
</name>
<name>
<surname>Mohamad</surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
<name>
<surname>Maizels</surname>
<given-names>RM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Fong</surname>
<given-names>MY</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Acta Trop</source>
<year>2005</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.actatropica.2004.09.009">http://dx.doi.org/10.1016/j.actatropica.2004.09.009</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref32">
<mixed-citation> 32. Sambrook J, W Russell D. Molecular cloning: A laboratory manual. Cold Spring Harbor, NY: Cold Spring Harb Lab Press; 2001. p. 999.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Sambrook</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname> W Russell </surname>
<given-names>D</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Cold Spring Harb Lab Press</source>
<year>2001</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref33">
<mixed-citation> 33.  Laemmli UK.  Cleavage  of  structural  proteins  during  the assembly of the head of bacteriophage T4. Nature. 1970;227:680-5.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1038/227680a0">http://dx.doi.org/10.1038/227680a0</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Laemmli</surname>
<given-names>UK</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Nature</source>
<year>1970</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1038/227680a0">http://dx.doi.org/10.1038/227680a0</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref34">
<mixed-citation> 34. Maizels RM, de Savigny D, Ogilvie BM. Characterization of surface and excretory-secretory antigens of Toxocara canis infective larvae. Parasite Immunol. 1984;6:23-37.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Maizels</surname>
<given-names> RM</given-names>
</name>
<name>
<surname>de Savigny </surname>
<given-names>D</given-names>
</name>
<name>
<surname> Ogilvie</surname>
<given-names>BM</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Parasite Immunol.</source>
<year>1984</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref35">
<mixed-citation> 35.  Badley JE, Grieve RB, Bowman DD, Glickman LT, Rockey JH. Analysis of Toxocara canis larval excretory- secretory antigens: Physicochemical characterization and antibody recognition. J Parasitol. 1987;73:593-600.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.2307/3282142">http://dx.doi.org/10.2307/3282142</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Badley</surname>
<given-names>JE</given-names>
</name>
<name>
<surname>Grieve</surname>
<given-names>RB</given-names>
</name>
<name>
<surname> Bowman</surname>
<given-names>DD</given-names>
</name>
<name>
<surname>Glickman</surname>
<given-names>LT</given-names>
</name>
<name>
<surname>Rockey</surname>
<given-names> JH</given-names>
</name>
</person-group>
<source>J Parasitol.</source>
<year>1987</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.2307/3282142">http://dx.doi.org/10.2307/3282142</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref36">
<mixed-citation> 36.  Tetteh KK, Loukas A, Tripp C, Maizels RM. Identification of abundantly expressed novel and conserved genes from the infective larval stage of Toxocara canis by an expressed sequence tag strategy. Infect Immun. 1999;67:4771-9.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Tetteh</surname>
<given-names>KK</given-names>
</name>
<name>
<surname>Loukas</surname>
<given-names> A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Tripp</surname>
<given-names>C</given-names>
</name>
<name>
<surname>Maizels</surname>
<given-names>RM</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Infect Immun</source>
<year>1999</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref37">
<mixed-citation> 37.  Wickramasinghe S, Yatawara L, Nagataki M, Takamoto M, Watanabe Y, Rajapakse RP, et al. Development of a highly sensitive IgG-ELISA based on recombinant arginine kinase of Toxocara canis for serodiagnosis of visceral larva migrans in the murine model. Parasitol Res. 2008;103:853-8.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1007/s00436-008-1067-4">http://dx.doi.org/10.1007/s00436-008-1067-4</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Wickramasinghe</surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
<name>
<surname>Yatawara</surname>
<given-names> L</given-names>
</name>
<name>
<surname>Nagataki</surname>
<given-names> M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Takamoto</surname>
<given-names> M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Watanabe</surname>
<given-names>Y</given-names>
</name>
<name>
<surname> Rajapakse</surname>
<given-names>RP</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Parasitol Res</source>
<year>2008</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1007/s00436-008-1067-4">http://dx.doi.org/10.1007/s00436-008-1067-4</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref38">
<mixed-citation>38. Norhaida A, Suharni M, Liza AT, Tuda J, Rahmah N.rTES-30USM: Cloning via assembly PCR, expression, andevaluation of usefulness in the detection of toxocariasis.Ann Trop Med Parasitol. 2008;102:151-60.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1179/136485908X252250">http://dx.doi.org/10.1179/136485908X252250</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Norhaida</surname>
<given-names>
A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Suharni</surname>
<given-names> M</given-names>
</name>
<name>
<surname> Liza</surname>
<given-names> AT</given-names>
</name>
<name>
<surname>Tuda</surname>
<given-names> J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Rahmah</surname>
<given-names>N</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Ann Trop Med Parasitol</source>
<year>2008</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1179/136485908X252250">http://dx.doi.org/10.1179/136485908X252250</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref41">
<mixed-citation> 39. Maizels RM, Kennedy MW, Meghji M, Robertson BD, Smith HV. Shared carbohydrate epitopes on distinct surface and secreted antigens of the parasitic nematode Toxocara canis. J Immunol. 1987;139:207-14.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Maizels</surname>
<given-names>RM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Kennedy</surname>
<given-names>MW</given-names>
</name>
<name>
<surname>Meghji</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Robertson</surname>
<given-names>BD</given-names>
</name>
<name>
<surname>Smith</surname>
<given-names>HV</given-names>
</name>
</person-group>
<source>J Immunol.</source>
<year>1987</year>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_84344266005_ref42">
<mixed-citation> 40. Meghji M, Maizels RM. Biochemical properties of larval excretory-secretory glycoproteins of the parasitic nematode Toxocara canis. Mol Biochem Parasitol. 1986;18:155-70.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/0166-6851(86)90035-6">http://dx.doi.org/10.1016/0166-6851(86)90035-6</ext-link> </mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname> Meghji</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Maizels</surname>
<given-names> RM</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Mol Biochem Parasitol</source>
<year>1986</year>
<comment> <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/0166-6851(86)90035-6">http://dx.doi.org/10.1016/0166-6851(86)90035-6</ext-link> </comment>
</element-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>