<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.8" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">bio</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>Biomédica</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Biomédica</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="epub">2590-7379</issn>
			<issn pub-type="ppub">0120-4157</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Instituto Nacional de Salud</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="doi">10.7705/biomedica.4131</article-id>
			<article-id pub-id-type="publisher-id">00009</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Artículo original</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Resistencia a la meticilina y producción de biopelícula en aislamientos clínicos de <italic>Staphylococcus aureus</italic> y <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa en México</article-title>
				<trans-title-group xml:lang="en">
					<trans-title>Methicillin resistance and biofilm production in clinical isolates of <italic>Staphylococcus aureus</italic> and coagulase-negative <italic>Staphylococcus</italic> in México</trans-title>
				</trans-title-group>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>García</surname>
						<given-names>Ayerim</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Martínez</surname>
						<given-names>Carlos</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1b"><sup>1</sup></xref>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Juárez</surname>
						<given-names>Rosa Isela</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Téllez</surname>
						<given-names>René</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff3b"><sup>3</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Paredes</surname>
						<given-names>Marco Antonio</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff4"><sup>4</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Herrera</surname>
						<given-names>María del Rocío</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1c"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Giono</surname>
						<given-names>Silvia</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1d"><sup>1</sup></xref>
					<xref ref-type="corresp" rid="c1">*</xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
			<aff id="aff1">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Laboratorio de Bacteriología Médica, Departamento de Microbiología, Escuela Nacional de Ciencias Biológicas, Instituto Politécnico Nacional, Ciudad de México, México</institution>
				<institution content-type="normalized">Instituto Politécnico Nacional</institution>
				<institution content-type="orgdiv2">Departamento de Microbiología</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Escuela Nacional de Ciencias Biológicas</institution>
				<institution content-type="orgname">Instituto Politécnico Nacional</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Ciudad de México</named-content>
				</addr-line>
				<country country="MX">Mexico</country>
			</aff>
			<aff id="aff1b">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Laboratorio de Bacteriología Médica, Departamento de Microbiología, Escuela Nacional de Ciencias Biológicas, Instituto Politécnico Nacional, Ciudad de México, México</institution>
				<institution content-type="normalized">Instituto Politécnico Nacional</institution>
				<institution content-type="orgdiv2">Departamento de Microbiología</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Escuela Nacional de Ciencias Biológicas</institution>
				<institution content-type="orgname">Instituto Politécnico Nacional</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Ciudad de México</named-content>
				</addr-line>
				<country country="MX">Mexico</country>
			</aff>
			<aff id="aff1c">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Laboratorio de Bacteriología Médica, Departamento de Microbiología, Escuela Nacional de Ciencias Biológicas, Instituto Politécnico Nacional, Ciudad de México, México</institution>
				<institution content-type="normalized">Instituto Politécnico Nacional</institution>
				<institution content-type="orgdiv2">Departamento de Microbiología</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Escuela Nacional de Ciencias Biológicas</institution>
				<institution content-type="orgname">Instituto Politécnico Nacional</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Ciudad de México</named-content>
				</addr-line>
				<country country="MX">Mexico</country>
			</aff>
			<aff id="aff1d">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Laboratorio de Bacteriología Médica, Departamento de Microbiología, Escuela Nacional de Ciencias Biológicas, Instituto Politécnico Nacional, Ciudad de México, México</institution>
				<institution content-type="normalized">Instituto Politécnico Nacional</institution>
				<institution content-type="orgdiv2">Departamento de Microbiología</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Escuela Nacional de Ciencias Biológicas</institution>
				<institution content-type="orgname">Instituto Politécnico Nacional</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Ciudad de México</named-content>
				</addr-line>
				<country country="MX">Mexico</country>
			</aff>
			<aff id="aff2">
				<label>2</label>
				<institution content-type="original"> Servicio de Bioquímica, Instituto Nacional de Rehabilitación “Luis Guillermo Ibarra Ibarra”, Ciudad de México, México</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Servicio de Bioquímica</institution>
				<institution content-type="normalized">Instituto Nacional de Rehabilitación “Luis Guillermo Ibarra Ibarra”</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Ciudad de México</named-content>
				</addr-line>
				<country country="MX">México</country>
			</aff>
			<aff id="aff3">
				<label>3</label>
				<institution content-type="original"> Laboratorio Central de Patología Clínica, Instituto Nacional de Rehabilitación “Luis Guillermo Ibarra Ibarra”, Ciudad de México, México</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Laboratorio Central de Patología Clínica</institution>
				<institution content-type="normalized">Instituto Nacional de Rehabilitación “Luis Guillermo Ibarra Ibarra”</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Ciudad de México</named-content>
				</addr-line>
				<country country="MX">México</country>
			</aff>
			<aff id="aff3b">
				<label>3</label>
				<institution content-type="original"> Laboratorio Central de Patología Clínica, Instituto Nacional de Rehabilitación “Luis Guillermo Ibarra Ibarra”, Ciudad de México, México</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Laboratorio Central de Patología Clínica</institution>
				<institution content-type="normalized">Instituto Nacional de Rehabilitación “Luis Guillermo Ibarra Ibarra”</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Ciudad de México</named-content>
				</addr-line>
				<country country="MX">México</country>
			</aff>
			<aff id="aff4">
				<label>4</label>
				<institution content-type="original"> Laboratorio de Neurobiología, Instituto Nacional de Rehabilitación “Luis Guillermo Ibarra Ibarra”, Ciudad de México, México</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Laboratorio de Neurobiología</institution>
				<institution content-type="orgname">Instituto Nacional de Rehabilitación “Luis Guillermo Ibarra Ibarra”</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Ciudad de México</named-content>
				</addr-line>
				<country country="MX">México</country>
			</aff>
			<author-notes>
				<corresp id="c1">
					<label>*</label>Correspondencia: Silvia Giono-Cerezo, Departamento de Microbiología, Escuela Nacional de Ciencias Biológicas, Instituto Politécnico Nacional, Prolongación de Carpio y Plan de Ayala s/n, Santo Tomás, 11340 Miguel Hidalgo, Ciudad de México, México Teléfono: (5255) 5729 6000, extensión 62374 <email>sgiono@yahoo.com</email>
				</corresp>
				<fn fn-type="conflict" id="fn4">
					<label>Conflicto de intereses:</label>
					<p> Los autores manifiestan no haber tenido ningún conflicto de intereses en ninguna de las etapas de este estudio.</p>
				</fn>
			</author-notes>
			<pub-date pub-type="epub-ppub">
				<season>Jul-Sep</season>
				<year>2019</year>
			</pub-date>
			<volume>39</volume>
			<issue>3</issue>
			<fpage>513</fpage>
			<lpage>523</lpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>18</day>
					<month>01</month>
					<year>2018</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>31</day>
					<month>10</month>
					<year>2018</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" xml:lang="es">
					<license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia Creative Commons</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<abstract>
				<title>Resumen</title>
				<sec>
					<title>Introducción</title>
					<p>Las infecciones por <italic>Staphylococcus aureus</italic> y <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa multirresistentes a los antibióticos y asociadas con la atención en salud tienen un gran impacto epidemiológico por su alta morbimortalidad; además, se han relacionado con la formación de biopelículas, lo cual también se asocia con la resistencia a los antimicrobianos.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objetivo</title>
					<p>Determinar la resistencia a la meticilina y cuantificar la producción de biopelículas para establecer su posible relación con los aislamientos clínicos de <italic>S. aureus</italic> y <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Materiales y métodos</title>
					<p>Se estudiaron 11 cepas de <italic>S. aureus</italic> y 12 de <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa. La resistencia a la meticilina se determinó con discos de cefoxitina tomando como valores de referencia los estándares del <italic>Clinical Laboratory Standards Institute</italic> (CLSI) de 2018. La producción de biopelícula se cuantificó con cristal violeta. Los genes <italic>mecA</italic> e <italic>icaADBC</italic> se identificaron mediante reacción en cadena de la polimerasa (PCR), y se hizo un análisis bivariado con la prueba de ji al cuadrado y el coeficiente V de Cramér, utilizando el programa SPSS™, versión 20.0.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Resultados</title>
					<p>Nueve cepas de <italic>S. aureus</italic> fueron resistentes a la meticilina (SARM) y dos fueron sensibles. Ocho cepas de <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa fueron resistentes y cuatro fueron sensibles. El genotipo <italic>mecA</italic> se encontró en ocho de las nueve cepas de <italic>S. aureus</italic> y en seis de las ocho de <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa resistentes a meticilina. Todas las cepas formaron biopelícula. Diez cepas de <italic>S. aureus</italic> y 11 de <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa presentaron el genotipo <italic>icaADCB.</italic> No se encontró asociación entre la resistencia a meticilina y la formación de biopelícula.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusiones</title>
					<p>La cefoxitina es suficiente para determinar el fenotipo resistente a meticilina y se asoció con el genotipo <italic>mecA</italic>. Las cepas resistentes a la meticilina y poseedoras del gen <italic>mecA</italic> pueden presentar un mecanismo de resistencia alterno. Los dos grupos de cepas formadoras de biopelícula se relacionaron con la presencia del operón <italic>icaADCB.</italic> La formación de biopelícula y la resistencia a la meticilina se expresaron como características independientes en los dos grupos de cepas.</p>
				</sec>
			</abstract>
			<trans-abstract xml:lang="en">
				<title>Abstract</title>
				<sec>
					<title>Introduction:</title>
					<p>Infections associated with health care caused by <italic>S. aureus</italic> and coagulase- negative <italic>Staphylococci</italic> multi-resistant to antibiotics cause a high epidemiological impact due to their high morbidity and mortality. Biofilm formation, which has been associated with antimicrobial resistance, can also occur.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objectives:</title>
					<p>To determine methicillin resistance and to quantify the biofilm production to establish if there is a relationship in clinical isolates of <italic>S. aureus</italic> and coagulase-negative <italic>Staphylococci</italic>.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Material and methods:</title>
					<p>A total of 11 strains of <italic>S. aureus</italic> and 12 of coagulase-negative <italic>Staphylococci</italic> were studied. Methicillin resistance was determined with cefoxitin discs and the <italic>Clinical Laboratory Standards Institute</italic> (CSLI), 2018 reference values. Biofilm production was quantified by the crystal violet method. The <italic>mecA</italic> and <italic>icaADBC</italic> genes were identified by PCR. A bivariate analysis was performed with chi-square (c2) and Cramér’s V statistical tests, using SPSS™, version 20.0 software.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Results:</title>
					<p>Nine <italic>S. aureus</italic> strains were methicillin-resistant and two were sensitive. Eight coagulase-negative <italic>Staphylococci</italic> strains were resistant and four were sensitive. The <italic>mecA</italic> genotype was found in eight of the nine <italic>S. aureus</italic> resistant strains and six of eight resistant coagulase-negative <italic>Staphylococci</italic>. All strains formed biofilms. Ten strains of <italic>S. aureus</italic> and 11 of coagulase-negative <italic>Staphylococci</italic> presented the <italic>icaADCB</italic> genotype. No association was found between methicillin-resistance and biofilm formation.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusions:</title>
					<p>Cefoxitin is enough to define the resistance phenotype and is associated with the <italic>mecA</italic> genotype. All strains formed biofilms and were related to the presence of the <italic>icaADCB</italic> operon. Biofilm formation and methicillin resistance were independent features in both groups of strains.</p>
				</sec>
			</trans-abstract>
			<kwd-group xml:lang="es">
				<title>Palabras clave:</title>
				<kwd><italic>Staphylococcus aureus</italic> resistente a meticilina</kwd>
				<kwd>biopelículas</kwd>
				<kwd>México</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>Keywords:</title>
				<kwd>Methicillin-resistant <italic>Staphylococcus aureus</italic></kwd>
				<kwd>biofilms</kwd>
				<kwd>México</kwd>
			</kwd-group>
			<counts>
				<fig-count count="2"/>
				<table-count count="3"/>
				<equation-count count="0"/>
				<ref-count count="27"/>
				<page-count count="11"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<p>Las infecciones asociadas con la atención en salud representan un problema de salud pública debido a su alta morbilidad y mortalidad.</p>
		<p>Los agentes patógenos que las causan en México pertenecen al grupo de bacterias Gram positivas <italic>Staphylococcus aureus</italic> y <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa, al de las bacterias Gram negativas <italic>Acinetobacter baumannii</italic> y <italic>Pseudomonas aeruginosa</italic>, y al de especies pertenecientes a Enterobacteriaceae <xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>.</p>
		<p><italic>Staphylococcus</italic> spp. son cocos Gram positivos de 0,5 a 1,5 μm de diámetro que se agrupan en racimos, son inmóviles, anaerobios facultativos, fermentadores de glucosa, positivos para catalasa y negativos para oxidasa, con un contenido de G+C de 30 a 39 %, y son oportunistas <xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>. <italic>Staphylococcus aureus</italic> es la especie más virulenta; se la considera una bacteria extracelular que induce alteraciones en los tejidos y produce lesiones localizadas con supuración y cicatrización, y es responsable de varias infecciones en el humano <xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>.</p>
		<p>Los factores que incrementan la probabilidad de adquirir dichas infecciones incluyen la hospitalización durante periodos prolongados, los procedimientos preoperatorios, la utilización de catéteres o prótesis y la permanencia en lugares de alto riesgo (unidades de cuidados intensivos, entre otros), pero los principales factores de riesgo son la virulencia, el potencial para formar abscesos y la multirresistencia a los antibióticos <xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref>.</p>
		<p>La Red Hospitalaria de Vigilancia Epidemiológica de México ha reportado que la mortalidad en pacientes infectados con <italic>S. aureus</italic> varía de 5 a 70 %. La información proveniente de los hospitales generales, pediátricos, universitarios y de especialidades señala que <italic>S. aureus</italic> ocupó el tercer lugar en morbilidad y el cuarto lugar en mortalidad en el periodo de 1997 a 2003 <xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref>.</p>
		<p>La resistencia del género <italic>Staphylococcus</italic> a los β-lactámicos, como las penicilinas, las cefalosporinas y los carbapenémicos, es un problema de salud pública <xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref>. La resistencia a la penicilina en <italic>S. aureus</italic> surgió a finales de la década de 1950 y obligó al desarrollo de nuevos antimicrobianos. Así aparecieron las primeras cefalosporinas estables frente a las penicilinasas y las penicilinas semisintéticas, entre ellas la meticilina. Un año después de su introducción, se aisló en Europa la primera cepa de <italic>S. aureus</italic> resistente a la meticilina (SARM) y, en 1963, se reportó el primer brote hospitalario; desde entonces se han notificado en todo el mundo <xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>.</p>
		<p>Los mecanismos de resistencia de <italic>S. aureus</italic> a los β-lactámicos son la producción de enzimas β-lactamasas, la presencia de proteínas ligadas a la penicilina (<italic>Penicillin Binding Protein</italic>, PBP) modificadas (conocida como resistencia intrínseca a la meticilina) y los fenómenos de tolerancia. Las penicilinas resistentes a penicilinasas (oxacilina, meticilina, cloxacilina) poseen una estructura molecular que las protege frente a la acción de las β-lactamasas. El mecanismo de resistencia de <italic>S. aureus</italic> a la meticilina se basa en la síntesis de una nueva PBP (PBP2a o PBP2´), la cual exhibe poca afinidad por la meticilina y otros β-lactámicos, bloquea la llegada del antibiótico a su sitio blanco y produce, así, un patrón de resistencia <xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref>.</p>
		<p>El elemento genético cromosómico responsable de la resistencia es el gen <italic>mecA,</italic> cuya expresión depende de dos genes, el <italic>mecR1,</italic> que regula la transcripción, y el <italic>mecI,</italic> que codifica la proteína represora. El antibiótico β-lactámico induce un proceso catalítico en la membrana bacteriana, y el gen <italic>mecA</italic> se transcribe y se sintetiza en la proteína de membrana PBP2a <xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref>.</p>
		<p>Otras modalidades de resistencia en las que no se evidencia la presencia del gen <italic>mecA</italic>, son la resistencia límite a la oxacilina (<italic>Borderline Oxacillin-Resistant S. aureus,</italic> BORSA) en bacterias hiperproductoras de β-lactamasas, y la resistencia modificada (<italic>Modified S. aureus,</italic> MODSA) en aquellas que presentan modificaciones en la afinidad de las PBP 1, 3 y 4, por lo que exhiben débil resistencia a la meticilina. Otros genes de resistencia son el gen <italic>blaZ</italic> y el <italic>fem</italic> (factor esencial de resistencia a la meticilina) <xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref>.</p>
		<p>Asimismo, está la producción de biopelículas, la cual se considera un factor de virulencia. La biopelícula es una comunidad de microorganismos recubiertos de un polímero extracelular o matriz de exopolisacáridos, con la capacidad de adherirse a superficies bióticas o abióticas <xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref>; se ha demostrado que son estructuras tridimensionales <xref ref-type="bibr" rid="B11"><sup>11</sup></xref>. La matriz de exopolisacáridos favorece el intercambio de metabolitos con el exterior y confiere una barrera protectora contra ambientes adversos, como la hiperosmolaridad, la anaerobiosis, los anticuerpos, los macrófagos y los antibióticos. Este crecimiento ‘protegido’ permite la supervivencia en un medio antagonista <xref ref-type="bibr" rid="B11"><sup>11</sup></xref><sup>).</sup></p>
		<p>La adhesina intercelular de polisacáridos (<italic>Polysaccharide Intercellular Adhesin</italic>, PIA), llamada poli-N-acetilglucosamina (PNAG), es un polímero de 28 kDa, homoglucano lineal de la glucosamina, con una estructura bioquímica de β-1,6-N-acetil-glucosamina <xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref>. La biosíntesis de la PIA de <italic>Staphylococcus</italic> spp. participa en la formación de biopelículas <xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B12"><sup>12</sup></xref> y se sintetiza por la acción de cuatro proteínas homólogas organizadas en el operón <italic>ica,</italic> las cuales forman parte del grupo de adhesinas intercelulares (<italic>Intercellular Cluster Adhesin,</italic> ICA) codificadas por los genes <italic>icaA</italic>, <italic>icaD</italic>, <italic>icaB</italic> e <italic>icaC</italic> <xref ref-type="bibr" rid="B13"><sup>13</sup></xref>. El gen <italic>bap</italic> puede mediar un mecanismo independiente de la PIA para la formación de la biopelícula <xref ref-type="bibr" rid="B13"><sup>13</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref>. Por otra parte, la proteína Bap (<italic>Biofilm-Associated Protein</italic>) se localiza en la superficie bacteriana asociada a la pared celular y desempeña un papel relevante en los procesos infecciosos de la mastitis bovina ocasionada por diferentes especies de <italic>Staphylococcus</italic> <xref ref-type="bibr" rid="B13"><sup>13</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B15"><sup>15</sup></xref>.</p>
		<p>Existe un interés creciente en la formación de biopelículas de bacterias patógenas capaces de adherirse a dispositivos como prótesis ortopédicas, válvulas cardiacas artificiales, marcapasos, injertos de plástico y dispositivos intravenosos temporales o permanentes <xref ref-type="bibr" rid="B11"><sup>11</sup></xref>. La tolerancia a los agentes antimicrobianos en el 60 % de las infecciones bacterianas está asociada a la formación de biopelículas y la concentración del agente antimicrobiano requerida para introducirse en la biopelícula y tener efecto en las bacterias <xref ref-type="bibr" rid="B16"><sup>16</sup></xref>.</p>
		<p>Las cepas de SARM se asocian con infecciones hospitalarias en las que se se pueden formar biopelículas, y se caracterizan por ser persistentes, virulentas y difíciles de eliminar <xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref>. En ese contexto, el objetivo del estudio fue investigar la asociación de la resistencia a la meticilina de los genotipos <italic>mecA</italic> e <italic>icaADCB</italic> con la formación de biopelículas en cepas de <italic>S. aureus</italic> y <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa, aisladas de muestras clínicas de pacientes hospitalizados en el Instituto Nacional de Rehabilitación “Luis Guillermo Ibarra Ibarra” de Ciudad de México.</p>
		<sec sec-type="materials|methods">
			<title>Materiales y métodos</title>
			<sec>
				<title>Cepas bacterianas</title>
				<p>Las cepas utilizadas provenían de muestras clínicas (heridas quirúrgicas, secreciones bronquiales, hemocultivos, puntas de catéter, cultivos óseos) recolectadas durante el periodo de febrero a julio del 2010. Se estudiaron 23 cepas de <italic>Staphylococcus</italic> spp.: 11 de <italic>S. aureus</italic> y 12 de <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa. Los aislamientos se obtuvieron por resiembra en placas de gelosa con sangre de carnero y medio agar de sal y manitol.</p>
				<p>Todas las cepas aisladas fueron positivas para catalasa y negativas para oxidasa. Según la prueba de coagulasa, las cepas se clasificaron como <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa positivas, entre ellas las de <italic>S. aureus</italic>, y <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativas. La identificación del género y de la especie se llevó a cabo con un panel bioquímico usando un sistema automatizado (MicroScan Instruments, Dade-Behring). Las cepas se conservaron en caldo de cerebro y corazón con glicerol al 20 % y a -70 °C hasta su procesamiento.</p>
				<p>Se usó la cepa ATCC 25923 de <italic>S. aureus</italic> como control negativo para las pruebas de resistencia a la meticilina, la ATCC 43300, como control positivo de la presencia del gen <italic>mecA</italic>, la ATCC 27543, como control positivo para la producción de biopelícula, y la ATCC 12228, para la detección de los genes <italic>icaA</italic>, <italic>icaD</italic>, <italic>icaB</italic> e <italic>icaC.</italic></p>
			</sec>
			<sec>
				<title>Prueba de difusión en disco para oxacilina y cefoxitina</title>
				<p>La sensibilidad a la meticilina se determinó mediante el método de Kirby y Bauer o de difusión mediante el uso de discos de cefoxitina (30 μg) (BD BBL Sensi-Disc Antimicrobial™) como método de referencia, según las guías y normas del CLSI (2018) para establecer la sensibilidad a los antimicrobianos mediante discos <xref ref-type="bibr" rid="B17"><sup>17</sup></xref>.</p>
				<p>Para preparar el inóculo, se seleccionaron cuatro colonias que se colocaron en tubos con 4 ml de caldo Müeller-Hinton; se ajustó la turbidez al 0,5 usando un nefelómetro con el estándar de McFarland (1,5 x 108 UFC/ml); se sembraron con hisopo en tres direcciones en placas de agar Müeller- Hinton y se colocaron los discos.</p>
				<p>Las placas se incubaron durante 24 horas a 37 °C y se midieron los diámetros de los halos de inhibición en milímetros usando un escalímetro; los resultados se compararon con los valores establecidos en el manual del CLSI (2018) para su clasificación como resistentes o sensibles.</p>
			</sec>
			<sec>
				<title>Producción de biopelícula</title>
				<p>La producción de biopelícula se cuantificó con el método de titulación en microplaca de poliestireno utilizando cristal violeta <xref ref-type="bibr" rid="B18"><sup>18</sup></xref>. A partir de un cultivo de 24 horas de cada cepa, se preparó una suspensión en caldo de cultivo Müeller-Hinton, y se ajustó a la turbidez del tubo número 3 de McFarland, equivalente a 9,0 x 108 UFC/ml. Cada ensayo se hizo por cuadruplicado para cada control y para las cepas problemáticas.</p>
				<p>Se agregaron 100 μl de esa suspensión a cuatro pozos de microplacas de polipropileno de 96 pozos con fondo plano (Nunc MicroWell™); en los pozos de control negativo se agregó solo el medio Müeller-Hinton y, después, se incubó durante 24 horas a 37 °C. Se aspiró el contenido con micropipetas empleando puntas de 200 μl estériles y los pozos se lavaron con 100 μl de solución tampón fosfato salino (PBS) estéril.</p>
				<p>Las bacterias adheridas se fijaron con 100 μl de glutaraldehído al 2,5 % durante un minuto a temperatura ambiente, se retiró el exceso aspirando nuevamente y cada uno de los pozos se lavó con 100 μl de PBS. Se agregaron 100 μL de cristal violeta al 4 % en cada pozo y se incubó a temperatura ambiente durante dos minutos; se retiró el exceso de cristal violeta por aspiración y se lavaron dos veces con PBS. El cristal violeta adherido en cada pozo se disolvió con 100 μl de alcohol y acetona en proporción 80:20 (v/v), y el volumen final se ajustó a 2 ml con la misma solución.</p>
				<p>Las lecturas se hicieron con un espectrofotómetro a una absorbancia de 570 nm: se promediaron los valores de las cuatro lecturas de absorbancia, y se calcularon la media y la desviación estándar (DE) para cada una de las cepas y el control negativo. El punto de corte (AbsC) se definió como el valor de tres DE por encima del promedio de las absorbancia del control negativo (AbsC=absorbancia media de los controles + 3X DE de los controles). La absorbancia final de cada una de las cepas se calculó sustrayendo el valor de AbsC (absorbancia=absorbancia de una cepa - AbsC).</p>
				<p>Cuando el valor obtenido de absorbancia resultó negativo, se consideró como valor cero; cualquier valor positivo indicaba que había producción de biopelícula. La producción de biopelículas se agrupó en cuatro categorías: nula o no adherente (absorbancia≤0,001), baja adherencia (absorbancia=0,001-0,500), moderada (absorbancia=0,051-0,900) y alta adherencia (absorbancia≥ 0,901) <xref ref-type="bibr" rid="B19"><sup>19</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B20"><sup>20</sup></xref>.</p>
			</sec>
			<sec>
				<title>Extracción del ADN genómico</title>
				<p>Para la extracción del ADN genómico, se empleó el método de tiocianato de guanidina: cada cepa se sembró por estría masiva en agar Müeller-Hinton y se incubó a 37 °C durante 24 horas; las colonias se suspendieron en un ml de NaCl al 0,85 %, se centrifugaron a 14,000<italic>g</italic> durante cinco minutos, se lavaron dos veces con 200 μl de agar de <italic>Salmonella</italic> y <italic>Shigella</italic> y se suspendieron de nuevo en 100 μl de solución tampón tris EDTA (1mM EDTA, 10 mM Tris-HCl, pH 8,0).</p>
				<p>Se agregaron después 500 μl de solución tampón de tiocianato de guanidinio 5M y EDTA (0,1M pH 6,0), y 25 μl de N-Lauril-sarcocinato de sodio al 10 %; se mezcló por inversión durante cinco minutos a temperatura ambiente y cinco minutos en hielo. Se agregaron 250 μl de acetato de amonio 7,5M y 500 μl de cloroformo alcohol isoamílico en proporción 24:1 (v/v); se mezcló por inversión y se centrifugó a 14.000<italic>g</italic> durante siete minutos. Se recuperó la fase acuosa, se agregaron 500 μl de isopropanol frío y se dejó a -20 °C toda la noche.</p>
				<p>El ADN se recuperó por centrifugación durante 10 minutos a 10.000<italic>g</italic>; la pastilla obtenida se lavó con 200 μl de etanol frío al 70 % (v/v), se centrifugó a 10.000<italic>g</italic> y se dejó secar al aire durante dos horas para, finalmente, disolverla en 80 μl de agua para biología molecular.</p>
			</sec>
			<sec>
				<title>Identificación de los genes mecA e icaADBC por reacción en cadena de la polimerasa (PCR)</title>
				<p>Se emplearon los iniciadores específicos diseñados para la amplificación de los genes <italic>mecA</italic> e <italic>icaADBC</italic> (21). Las secuencias de los iniciadores específicos, las condiciones de amplificación y los tamaños esperados de cada amplicón se presentan en el <xref ref-type="table" rid="t1">cuadro 1</xref>.</p>
				<p>
					<table-wrap id="t1">
						<label>Cuadro 1</label>
						<caption>
							<title>Secuencias de los iniciadores específicos y condiciones para la amplificación de los genes <italic>mecA</italic> e <italic>icaADBC</italic></title>
						</caption>
						<alternatives>
							<graphic xlink:href="t1.jpg"/>
						<table>
							<colgroup>
								<col/>
								<col/>
								<col/>
								<col/>
							</colgroup>
							<thead>
								<tr>
									<th align="left">Iniciador</th>
									<th align="left">Secuencia</th>
									<th align="left">Condiciones de alineamiento</th>
									<th align="left">Amplicón (pb)</th>
								</tr>
							</thead>
							<tbody>
								<tr>
									<td align="left">icaA-F icaA-R icaB-F icaB-R icaC-F icaC-R icaD-F icaD-R mecA-F mecA-R</td>
									<td align="left">5´-CGTTGATCAAGATGCACC-3´ 5´-CCGCTTGCCATGTGTTG-3´ 5´-TGGATTAACTTTGATGATATGG-3´ 5´-AGGAAAAAGCTGTCACACC-3´ 5´-GGTCAATGGTATGGCTATTT-3´ 5´-CGAACAACACAGCGTTTC-3´ 5´-GGTCAAGCCCAGACAGAG-3´ 5´-GAAATTCATGACGAAAGTATC-3´ 5´- TGGCTATCGTGTCACAATCG-3´ 5´-CTGGAACTTGTTGAGCAGAG-3´</td>
									<td align="left">30s/50 °C 30s/50 °C 60s/54 °C 60s/54 °C 60s/54 °C 60s/54 °C 60s/54 °C 60s/54 °C 30s/55 °C 30s/55 °C</td>
									<td align="left">319 pb 409 pb 148 pb 150 pb 310 pb</td>
								</tr>
							</tbody>
						</table>
					</alternatives>
					</table-wrap>
				</p>
				<p>El volumen final de la mezcla de reacción para la amplificación por PCR fue de 25 μl; las concentraciones finales de cada uno de los iniciadores fueron de 0,1 μM, 1,5 mM de MgCl2, 2,5 mM de dNTP y agua para biología molecular.</p>
				<p>Se utilizaron 30 ciclos de desnaturalización inicial durante cinco minutos a 94 °C, desnaturalización durante 30 s a 94 °C, alineamiento y extensión durante 1,5 minutos a 72 °C y una extensión final de 10 minutos a 72 °C.</p>
				<p>Los productos de la amplificación se visualizaron mediante electroforesis en agarosa al 1,5 % en solución tampón TBE (tris, borato, EDTA) teñido con bromuro de etidio; el tamaño de los amplicones se calculó comparándolos con un marcador de talla molecular comercial de 100 pb. El control positivo para la presencia del gen <italic>mecA</italic> fue el ADN de la cepa ATCC43300 de <italic>S. aureus.</italic></p>
			</sec>
			<sec>
				<title>Análisis estadístico</title>
				<p>El análisis estadístico de la producción de biopelícula se hizo con el programa SPSS™, versión 20.0. Se hizo un análisis bivariado con las pruebas de ji al cuadrado y el coeficiente V de Cramér para examinar la asociación entre la resistencia a la meticilina y la formación de biopelícula.</p>
			</sec>
		</sec>
		<sec sec-type="results">
			<title>Resultados</title>
			<p>Las 23 cepas de <italic>Staphylococcus</italic> spp. de origen clínico aisladas se dividieron en dos grupos: el primero con 11 (48 %) cepas de <italic>S. aureus</italic>, y el segundo con 12 (52 %) cepas de <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa.</p>
			<p>El fenotipo resistente a meticilina se encontró en 9 (81,8 %) cepas de <italic>S. aureus</italic> y 2 (18,2 %) fueron sensibles. En las cepas del grupo <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa, 8 (66,7 %) fueron resistentes y, 4 (33,3 %), sensibles a meticilina (<xref ref-type="table" rid="t2">cuadro 2</xref>).</p>
			<p>
				<table-wrap id="t2">
					<label>Cuadro 2</label>
					<caption>
						<title>Fenotipos de sensibilidad y resistencia a la meticilina establecidos por difusión en disco de las cepas de los grupos de <italic>Staphylococcus aureus</italic> y <italic>Staphylococcus aureus</italic> coagulasa negativa</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0120-4157-bio-39-03-00513-gt2.gif"/>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>En cuanto a la correlación entre el fenotipo de resistencia a la meticilina y la presencia del gen <italic>mecA</italic>, el producto de amplificación mediante PCR de punto final fue el esperado, un amplicón de 310 pares de bases observado por electroforesis en gel de agarosa al 1,5 % (<xref ref-type="fig" rid="f1">figura 1</xref>); de las 23 cepas, 18 (78 %) presentaron este gen<italic>.</italic></p>
			<p>
				<fig id="f1">
					<label>Figura 1</label>
					<caption>
						<title>Electroforesis en gel de agarosa al 1,5 % con los amplicones de 310 pb del gen mecA. 1: marcador de talla molecular 100 pb; 2: control positivo con <italic>S. aureus</italic> ATCC 43300; 3-6: ADN de cepas clínicas de <italic>S. aureus</italic>; 7: control negativo con <italic>S. aureus</italic> ATCC 25923; 8: control de reactivos </title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0120-4157-bio-39-03-00513-gf1.jpg"/>
				</fig>
			</p>
			<p>De las nueve cepas de SARM, ocho presentaron el gen <italic>mecA</italic> y solo en una no se detectó. En diez cepas de <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa se detectó el gen <italic>mecA</italic>, es decir, se encontró en las ocho cepas resistentes a la meticilina y, además, en dos cepas con fenotipo sensible a la meticilina y presencia del gen <italic>mecA</italic> <xref ref-type="bibr" rid="B19"><sup>19</sup></xref>.</p>
			<p>En cuanto a la formación de biopelícula como mecanismo de virulencia, se encontró que con las categorías establecidas: nula o no adherente (absorbancia≤0,001), de baja adherencia (absorbancia=0,001-0,500), de moderada adherencia (absorbancia=0,051-0,900) y de alta adherencia (absorbancia≥0,901), todas las cepas produjeron biopelícula cuando se empleó la cepa ATCC 27543 como control positivo para dicha producción (<xref ref-type="table" rid="t3">cuadro 3</xref>).</p>
			<p>
				<table-wrap id="t3">
					<label>Cuadro 3</label>
					<caption>
						<title>Capacidad de producción de biopelícula en cepas de los grupos de <italic>Staphylococcus aureus</italic> y <italic>Staphylococcus aureus</italic> coagulasa negativa</title>
					</caption>
					<alternatives>
							<graphic xlink:href="t3.jpg"/>
					<table>
						<colgroup>
							<col/>
							<col span="4"/>
						</colgroup>
						<thead>
							<tr>
								<th align="center" rowspan="2"> Grupo de cepas</th>
								<th align="center" colspan="4">Fenotipo de producción de biopelícula </th>
							</tr>
							<tr>
								<th align="center">Baja n (%)</th>
								<th align="center">Moderada n (%)</th>
								<th align="center">Alta n (%)</th>
								<th align="center">Total n (%)</th>
							</tr>
						</thead>
						<tbody>
							<tr>
								<td align="center"><italic>Staphylococcus aureus</italic>
 <italic>Staphylococcus aureus coagulasa negativa</italic></td>
								<td align="center">3 (13) 2 (9)</td>
								<td align="center">7 (30) 7 (30)</td>
								<td align="center">1 (5) 3 (13)</td>
								<td align="center">11 (52) 12 (48)</td>
							</tr>
						</tbody>
					</table>
				</alternatives>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>En el grupo de cepas de <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa se encontraron tres (13 %) con alta producción en comparación con una (5 %) de <italic>S. aureus.</italic> En ambos grupos hubo el mismo número de cepas (7; 30 %) con producción moderada de biopelícula, en tanto que solo tres cepas de <italic>S. aureus</italic> y dos de <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa presentaron el fenotipo de baja producción de biopelícula.</p>
			<p>Se amplificaron de manera independiente los genes <italic>A</italic>, <italic>D</italic>, <italic>B</italic> y <italic>C</italic> del operón <italic>ica</italic>, con el propósito de correlacionar su presencia con el fenotipo de formación de biopelícula en las cepas de <italic>Staphylococcus</italic> spp<italic>.</italic> Las cepas de los dos grupos presentaron el operón <italic>icaADBC</italic> al usar como control la cepa ATCC 12228 de <italic>S. epidermidis</italic> para la presencia de los genes <italic>icaA</italic>, <italic>icaD</italic>, <italic>icaB</italic> e <italic>icaC</italic> (<xref ref-type="fig" rid="f2">figura 2</xref>). La electroforesis en geles de agarosa al 1,5 % evidenció en cada cepa los amplicones de cada uno de los genes con el tamaño esperado.</p>
			<p>
				<fig id="f2">
					<label>Figura 2</label>
					<caption>
						<title>Electroforesis en gel de agarosa al 1,5 % con los amplicones de los genes <italic>icaADBC</italic>. 1: marcador de talla molecular de 100 pb; 2: control positivo con ATCC 12228; 3-10: cepas clínicas de <italic>S. aureus.</italic></title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="0120-4157-bio-39-03-00513-gf2.jpg"/>
				</fig>
			</p>
		</sec>
		<sec sec-type="discussion">
			<title>Discusión</title>
			<p>En el análisis estadístico de asociación entre la producción de biopelícula y los dos grupos de cepas de <italic>S. aureus</italic> y <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa mediante el V de Cramér y la prueba de ji al cuadrado, se encontraron valores de V de 0,245 y de p de 0,111, lo que indica que las dos variables fueron independientes entre sí. La producción de biopelícula se asoció con las cepas SARM <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa resistente a la meticilina (<italic>Methicillin-Resistant Coagulase-Negative Staphylococcus aureus</italic>, MRSCN). El análisis estadístico también determinó que la producción de biopelícula se daba independientemente de la resistencia a la meticilina, con un valor de V de 0,115 y uno de p de 0,252. </p>
			<p>Las infecciones asociadas con la atención en salud constituyen un grave problema de salud pública en todo el mundo y afectan gravemente a los países de menores recursos. Las infecciones hospitalarias se encuentran entre las principales causas de morbilidad y mortalidad, y su manejo ocasiona costos elevados para los pacientes y el sistema de salud <xref ref-type="bibr" rid="B22"><sup>22</sup></xref>.</p>
			<p><italic>Staphylococcus aureus</italic> y varias especies de <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa, se caracterizan por ser resistentes a la meticilina, lo que, a su vez, les confiere resistencia a varios antibióticos β-lactámicos y dificulta enormemente su erradicación. Por ello, ha sido necesario establecer protocolos específicos de tratamiento con otros antibióticos para las infecciones causadas por este tipo de <italic>Staphylococcus</italic> spp<italic>.</italic>, con la consiguiente presión selectiva que favorece la diseminación de dichas cepas.</p>
			<p>La acumulación y la diseminación de la resistencia en <italic>S. aureus</italic> son producto del intercambio de factores determinantes de resistencia preexistentes en elementos genéticos móviles, como los plásmidos y los transposones <xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref>.</p>
			<p>En las muestras de <italic>Staphylococcus</italic> spp. analizadas en este estudio fue posible determinar el fenotipo resistente a la meticilina utilizando discos con cefoxitina. Las cepas SARM presentaron el mismo rango de sensibilidad y especificidad frente a los dos antibióticos. Estos resultados coinciden con un estudio comparativo de varios métodos de detección de cepas aisladas de muestras clínicas hospitalarias, que presentaron una sensibilidad de 98 % y una especificidad de 100 % utilizando discos de cefoxitina <xref ref-type="bibr" rid="B23"><sup>23</sup></xref>.</p>
			<p>En las cepas de <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa se detectó el fenotipo de resistencia a la meticilina con los valores de corte de los halos de inhibición. En este sentido, los resultados del presente estudio son similares a los hallados por otros autores <xref ref-type="bibr" rid="B24"><sup>24</sup></xref>.</p>
			<p>Los métodos de tipificación molecular basados en la detección del gen <italic>mecA</italic> mediante PCR de punto final están cada vez más al alcance de los laboratorios clínicos y representan una alternativa rápida y eficaz para la detección de cepas SARM. Además, tienen la gran ventaja de no depender de condiciones de cultivo especiales y se pueden usar en un gran número de aislamientos para establecer el fenotipo de resistencia a la meticilina y sus asociaciones.</p>
			<p>En el presente estudio encontramos una correlación entre el fenotipo y el genotipo de resistencia a la meticilina; únicamente en una cepa de fenotipo SARM no se encontró el gen <italic>mecA.</italic></p>
			<p>En cuanto a la formación de biopelícula como factor de virulencia de los estafilococos mediante su adherencia y colonización de células, tejidos y materiales inertes, su determinación <italic>in vitro</italic> en cepas clínicas ha evolucionado e incluye desde métodos poco reproducibles, como el agar de rojo Congo, hasta los métodos espectrofotométricos semicuantitativos sobre superficies inertes <xref ref-type="bibr" rid="B25"><sup>25</sup></xref>.</p>
			<p>El método empleado en el presente trabajo presentó una buena reproducibilidad y permitió establecer en los dos grupos tres niveles de formación de biopelícula, predominantemente el moderado.</p>
			<p>En diversos estudios se ha demostrado que tanto <italic>S. aureus</italic> como <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa de origen clínico tienen la misma capacidad de formar biopelículas <xref ref-type="bibr" rid="B26"><sup>26</sup></xref>. En cepas clínicas de <italic>S. aureus</italic>, resistentes y sensibles a meticilina se ha detectado un nivel moderado de formación de biopelículas, en menor medida, un nivel alto, y en muy pocas cepas, un nivel bajo, sin que se pudiera establecer una correlación entre la resistencia a la meticilina y la capacidad de producción de biopelícula.</p>
			<p>Las cepas de <italic>S. aureus</italic> aisladas de la piel de pacientes presentaron una mayor capacidad de producir biopelícula, hecho que favorecería las condiciones para la colonización y la persistencia en el humano si se considera que se trata de uno de los principales microorganismos de la microbiota de la piel <xref ref-type="bibr" rid="B27"><sup>27</sup></xref><sup>).</sup></p>
			<p>El operón <italic>ica</italic> es un elemento importante en la formación y acumulación de biopelícula; consta de cuatro genes que codifican para la adhesina intercelular de polisacárido de las bacterias. En este estudio se encontró que el 91 % de las cepas del grupo de <italic>S. aureus</italic> y el 92 % de las del grupo de <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa presentaron los genes <italic>icaADBC</italic>. La capacidad de formar biopelícula depende, en parte, de la actividad del locus <italic>icaADBC</italic> y del gen <italic>icaR</italic> implicados en la producción de la adhesina intercelular de polisacárido la cual es necesaria funcionalmente para la adherencia entre células y para la acumulación de biopelícula. Estos resultados coinciden con los de otro estudio <xref ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref>, en el que se obtuvo una alta frecuencia de genes <italic>icaADBC</italic> en todos los aislamientos clínicos.</p>
			<p>Aunque esta adhesina es un factor muy importante en la formación de biopelícula, se identificaron cepas que no codificaron para los genes <italic>icaADBC</italic> y, por lo tanto, no sintetizan el polisacárido<bold>.</bold> Este resultado no implica que no tengan la capacidad de formar biopelícula, sino que otros genes no incluidos en el estudio citado, como el <italic>SigB</italic>, el <italic>SarA</italic> y el <italic>LuxS,</italic> que también participan en la producción de biopelícula, podrían estar implicados <xref ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref>.</p>
			<p>La resistencia a la meticilina y la producción de biopelícula en los aislamientos clínicos de <italic>S. aureus</italic> y <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa son factores de virulencia que se expresan de manera independiente. Se obtuvo una importante correlación entre el fenotipo resistente a la meticilina y el genotipo del <italic>mecA</italic> en las cepas de origen clínico. Prácticamente todas las cepas fueron capaces de formar biopelícula, ya fuera por la participación del operón <italic>ica</italic> o por la de otros genes que no fueron parte de esta investigación.</p>
			<p>Los estudios biotecnológicos fenotípicos y biomoleculares mediante PCR en infecciones hospitalarias han contribuido a un mejor conocimiento de su persistencia y resistencia antimicrobiana, y favorecen un mejor manejo clínico y terapéutico. La metodología empleada permitió aislar y clasificar las 23 cepas de <italic>Staphylococcus</italic> spp. procedentes de diferentes casos clínicos en dos grupos: <italic>S. aureus</italic> y <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa. Se pudo determinar mediante PCR que 18 de las 23 cepas presentaron el gen <italic>mecA</italic>, pero en una cepa con fenotipo de resistencia no se lo detectó, lo que sugiere un mecanismo de resistencia alterno. No se demostró asociación entre la producción de biopelícula y la resistencia a la meticilina.</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<ref-list>
			<title>Referencias</title>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation>Guzmán-Blanco M, Mejía C, Isturiz R, Álvarez C, Bavestrello L, Gotuzzo E, <italic>et al</italic>. Epidemiology of meticillin resistant <italic>Staphylococcus aureus</italic> (MRSA) in Latin America. Int J Antimicrob Agents. 2009;34:304-8. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.ijantimicag.2009.06.005">https://doi.org/10.1016/j.ijantimicag.2009.06.005</ext-link>.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Guzmán-Blanco</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Mejía</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Isturiz</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Álvarez</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bavestrello</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gotuzzo</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Epidemiology of meticillin resistant Staphylococcus aureus (MRSA) in Latin America</article-title>
					<source>Int J Antimicrob Agents</source>
					<year>2009</year>
					<volume>34</volume>
					<fpage>304</fpage>
					<lpage>308</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.ijantimicag.2009.06.005">https://doi.org/10.1016/j.ijantimicag.2009.06.005</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation>Red Hospitalaria de Vigilancia Epidemiológica. Informe anual 2015. México: Secretaría de Salud; 2015.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Red Hospitalaria de Vigilancia Epidemiológica</collab>
					</person-group>
					<source>Informe anual 2015</source>
					<publisher-loc>México</publisher-loc>
					<publisher-name>Secretaría de Salud</publisher-name>
					<year>2015</year>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation>Bannerman TL, Peacock SJ. <italic>Staphylococcus</italic>, <italic>Micrococcus</italic>, and other catalase-positive cocci. En: Murray PR, Baron EJ, Jorgensen JH, Landry ML, Pfaller MA, editors. Manual of clinical microbiology. 9th edition. Washington, D.C.: ASM Press; 2007. p. 390-411.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Bannerman</surname>
							<given-names>TL</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Peacock</surname>
							<given-names>SJ</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<chapter-title>Staphylococcus, Micrococcus, and other catalase-positive cocci</chapter-title>
					<person-group person-group-type="editor">
						<name>
							<surname>Murray</surname>
							<given-names>PR</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Baron</surname>
							<given-names>EJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Jorgensen</surname>
							<given-names>JH</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Landry</surname>
							<given-names>ML</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pfaller</surname>
							<given-names>MA</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Manual of clinical microbiology</source>
					<edition>9th edition</edition>
					<publisher-loc>Washington, D.C.</publisher-loc>
					<publisher-name>ASM Press</publisher-name>
					<year>2007</year>
					<fpage>390</fpage>
					<lpage>411</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation>Bustos-Martínez JA, Hamdan-Partida A, Gutiérrez-Cárdenas M. <italic>Staphylococcus aureus</italic>: la reemergencia de un patógeno en la comunidad. Rev Biomed. 2006;17:287-305.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Bustos-Martínez</surname>
							<given-names>JA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hamdan-Partida</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gutiérrez-Cárdenas</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Staphylococcus aureus: la reemergencia de un patógeno en la comunidad</article-title>
					<source>Rev Biomed</source>
					<year>2006</year>
					<volume>17</volume>
					<fpage>287</fpage>
					<lpage>305</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation>Velázquez-Meza ME. Surgimiento y diseminación de S<italic>taphylococcus aureus</italic> meticilino resistente. Salud Pública de México. 2005;47:381-7.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Velázquez-Meza</surname>
							<given-names>ME</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Surgimiento y diseminación de Staphylococcus aureus meticilino resistente</article-title>
					<source>Salud Pública de México</source>
					<year>2005</year>
					<volume>47</volume>
					<fpage>381</fpage>
					<lpage>387</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation>Marín M, Gudiol F. Antibióticos beta-lactámicos. Enferm Infecc Microbiol Clin. 2003;21:42- 55. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/S0213-005X(03)72873-0">https://doi.org/10.1016/S0213-005X(03)72873-0</ext-link></mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Marín</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gudiol</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Antibióticos beta-lactámicos</article-title>
					<source>Enferm Infecc Microbiol Clin</source>
					<year>2003</year>
					<volume>21</volume>
					<fpage>42</fpage>
					<lpage> 55</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/S0213-005X(03)72873-0">https://doi.org/10.1016/S0213-005X(03)72873-0</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7</label>
				<mixed-citation>Chambers HF, Deleo FR. Waves of resistance: <italic>Staphylococcus aureus</italic> in the antibiotic era. Nat Rev Microbiol. 2009;7:629-41. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1038/nrmicro2200">https://doi.org/10.1038/nrmicro2200</ext-link></mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Chambers</surname>
							<given-names>HF</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Deleo</surname>
							<given-names>FR</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Waves of resistance: Staphylococcus aureus in the antibiotic era</article-title>
					<source>Nat Rev Microbiol</source>
					<year>2009</year>
					<volume>7</volume>
					<fpage>629</fpage>
					<lpage>641</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1038/nrmicro2200">https://doi.org/10.1038/nrmicro2200</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8</label>
				<mixed-citation>Zhang HZ, Hackbart CJ, Chansky KM, Chambers HF. A proteolytic transmembrane pathway and resistance to β lactams in staphylococci. Science. 2001;291:1962-5. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1126/science.1055144">https://doi.org/10.1126/science.1055144</ext-link></mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Zhang</surname>
							<given-names>HZ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hackbart</surname>
							<given-names>CJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Chansky</surname>
							<given-names>KM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Chambers</surname>
							<given-names>HF</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>A proteolytic transmembrane pathway and resistance to β lactams in staphylococci</article-title>
					<source>Science</source>
					<year>2001</year>
					<volume>291</volume>
					<fpage>1962</fpage>
					<lpage>1965</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1126/science.1055144">https://doi.org/10.1126/science.1055144</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9</label>
				<mixed-citation>Hiramatsu K. Vancomycin resistant <italic>Staphylococcus aureus</italic>: A new model of antibiotic resistance. Lancet Infec Dis. 2001;1:147-55 <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/S1473-3099(01)00091-3">https://doi.org/10.1016/S1473-3099(01)00091-3</ext-link></mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Hiramatsu</surname>
							<given-names>K</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Vancomycin resistant Staphylococcus aureus: A new model of antibiotic resistance</article-title>
					<source>Lancet Infec Dis</source>
					<year>2001</year>
					<volume>1</volume>
					<fpage>147</fpage>
					<lpage>155</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/S1473-3099(01)00091-3">https://doi.org/10.1016/S1473-3099(01)00091-3</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<label>10</label>
				<mixed-citation>Hernández JB, Novales GM. Biofilm. ¿Amenaza latente o factor de protección? Estado de arte. Enferm Infecc Microbiol Clin. 2007;27:22-8.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Hernández</surname>
							<given-names>JB</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Novales</surname>
							<given-names>GM</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Biofilm. ¿Amenaza latente o factor de protección? Estado de arte</article-title>
					<source>Enferm Infecc Microbiol Clin</source>
					<year>2007</year>
					<volume>27</volume>
					<fpage>22</fpage>
					<lpage>28</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B11">
				<label>11</label>
				<mixed-citation>Hall-Stoodley L, Costerton JW, Stoodley P. Bacterial biofilms: From the natural environment to infectious diseases. Nat Rev Microbiol. 2004;2:95-108. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1038/nrmicro821">https://doi.org/10.1038/nrmicro821</ext-link></mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Hall-Stoodley</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Costerton</surname>
							<given-names>JW</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Stoodley</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Bacterial biofilms: From the natural environment to infectious diseases</article-title>
					<source>Nat Rev Microbiol</source>
					<year>2004</year>
					<volume>2</volume>
					<fpage>95</fpage>
					<lpage>108</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1038/nrmicro821">https://doi.org/10.1038/nrmicro821</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B12">
				<label>12</label>
				<mixed-citation>Otto M. <italic>Staphylococcus epidermidis</italic> the “accidental” pathogen. Nat Rev Microbiol. 2009;7:555-67. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1038/nrmicro2182">https://doi.org/10.1038/nrmicro2182</ext-link></mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Otto</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Staphylococcus epidermidis the “accidental” pathogen</article-title>
					<source>Nat Rev Microbiol</source>
					<year>2009</year>
					<volume>7</volume>
					<fpage>555</fpage>
					<lpage>567</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1038/nrmicro2182">https://doi.org/10.1038/nrmicro2182</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B13">
				<label>13</label>
				<mixed-citation>Lasa I. Towards the identification of the common features of bacterial biofilm development. Int Microbiol. 2006;9:21-8.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Lasa</surname>
							<given-names>I</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Towards the identification of the common features of bacterial biofilm development</article-title>
					<source>Int Microbiol</source>
					<year>2006</year>
					<volume>9</volume>
					<fpage>21</fpage>
					<lpage>28</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B14">
				<label>14</label>
				<mixed-citation>O´Gara PJ. <italic>ica</italic> and beyond: Biofilms mechanism and regulation in <italic>Staphylococcus epidermidis</italic> and <italic>Staphylococcus aureus</italic>. FEMS Microbiol Lett. 2007;270:179-88. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/j.1574-6968.2007.00688.x">https://doi.org/10.1111/j.1574-6968.2007.00688.x</ext-link></mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>O´Gara</surname>
							<given-names>PJ</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>ica and beyond: Biofilms mechanism and regulation in Staphylococcus epidermidis and Staphylococcus aureus</article-title>
					<source>FEMS Microbiol Lett</source>
					<year>2007</year>
					<volume>270</volume>
					<fpage>179</fpage>
					<lpage>188</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/j.1574-6968.2007.00688.x">https://doi.org/10.1111/j.1574-6968.2007.00688.x</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B15">
				<label>15</label>
				<mixed-citation>Cucarella C, Tormo MA, Knecht E, Amorena B, Lasa I, Foster TJ, <italic>et al</italic>. Expression of the biofilm associate protein interferes with host protein receptors of <italic>Staphylococcus aureus</italic> and alters the infective process. Infect Immun. 2002;70:3180-8. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1128/IAI.70.6.3180-3186.2002">https://doi.org/10.1128/IAI.70.6.3180-3186.2002</ext-link></mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Cucarella</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tormo</surname>
							<given-names>MA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Knecht</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Amorena</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lasa</surname>
							<given-names>I</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Foster</surname>
							<given-names>TJ</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Expression of the biofilm associate protein interferes with host protein receptors of Staphylococcus aureus and alters the infective process</article-title>
					<source>Infect Immun</source>
					<year>2002</year>
					<volume>70</volume>
					<fpage>3180</fpage>
					<lpage>3188</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1128/IAI.70.6.3180-3186.2002">https://doi.org/10.1128/IAI.70.6.3180-3186.2002</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B16">
				<label>16</label>
				<mixed-citation>Rodríguez-Martínez JM, Pascual Á. Actividad de los antimicrobianos en biocapas bacterianas. Enferm Infecc Microbiol Clin. 2008;26:107-14. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1157/13115546">https://doi.org/10.1157/13115546</ext-link></mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Rodríguez-Martínez</surname>
							<given-names>JM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pascual</surname>
							<given-names>Á</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Actividad de los antimicrobianos en biocapas bacterianas</article-title>
					<source>Enferm Infecc Microbiol Clin</source>
					<year>2008</year>
					<volume>26</volume>
					<fpage>107</fpage>
					<lpage>114</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1157/13115546">https://doi.org/10.1157/13115546</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B17">
				<label>17</label>
				<mixed-citation>Clinical and Laboratory Standards Institute. Antimicrobial susceptibility testing standards. M02-A11, M07-A9, and M11-A8. Wayne: ILSI; 2014.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Clinical and Laboratory Standards Institute</collab>
					</person-group>
					<source>Antimicrobial susceptibility testing standards. M02-A11, M07-A9, and M11-A8</source>
					<publisher-loc>Wayne</publisher-loc>
					<publisher-name>ILSI</publisher-name>
					<year>2014</year>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B18">
				<label>18</label>
				<mixed-citation>Stepanovic S, Vukovic D, Dakic I, Savic B, Svabic-Vlahovic M. A modified microtiter-plate test for quantification of staphylococcal biofilm formation. J Microbiol Methods. 2000;40:175- 9. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/S0167-7012(00)00122-6">https://doi.org/10.1016/S0167-7012(00)00122-6</ext-link></mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Stepanovic</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Vukovic</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Dakic</surname>
							<given-names>I</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Savic</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Svabic-Vlahovic</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>A modified microtiter-plate test for quantification of staphylococcal biofilm formation</article-title>
					<source>J Microbiol Methods</source>
					<year>2000</year>
					<volume>40</volume>
					<fpage>175</fpage>
					<lpage>1 9</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/S0167-7012(00)00122-6">https://doi.org/10.1016/S0167-7012(00)00122-6</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B19">
				<label>19</label>
				<mixed-citation>García-Barreto AA. Biofilm de <italic>Staphylococcus</italic> spp. de origen intrahospitalario: genes asociados (tesis). México: Instituto Politécnico Nacional; 2010.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>García-Barreto</surname>
							<given-names>AA</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Biofilm de <italic>Staphylococcus</italic> spp. de origen intrahospitalario: genes asociados (tesis)</source>
					<publisher-loc>México</publisher-loc>
					<publisher-name>Instituto Politécnico Nacional</publisher-name>
					<year>2010</year>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B20">
				<label>20</label>
				<mixed-citation>Acosta-Pérez G, Rodríguez-Ábrego G, Longoria-Revilla E, Castro-Mussot ME. Evaluación de cuatro métodos para la detección de <italic>Staphylococcus aureus</italic> meticilino-resistente de muestras clínicas en un hospital regional. Salud Pública de México. 2012;54:1-6.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Acosta-Pérez</surname>
							<given-names>G</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rodríguez-Ábrego</surname>
							<given-names>G</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Longoria-Revilla</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Castro-Mussot</surname>
							<given-names>ME</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Evaluación de cuatro métodos para la detección de Staphylococcus aureus meticilino-resistente de muestras clínicas en un hospital regional</article-title>
					<source>Salud Pública de México</source>
					<year>2012</year>
					<volume>54</volume>
					<fpage>1</fpage>
					<lpage>6</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B21">
				<label>21</label>
				<mixed-citation>Gómez J, Gómez-Lus ML, Bas P, Ramos C, Cafini F, Maestre JR, <italic>et al</italic>. ¿Es la cuantificación del biofilm un elemento diferenciador en la patogenia de bacilos gramnegativos? Rev Esp Quimioter. 2013;26:97-102.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Gómez</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gómez-Lus</surname>
							<given-names>ML</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bas</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Ramos</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cafini</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Maestre</surname>
							<given-names>JR</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>¿Es la cuantificación del biofilm un elemento diferenciador en la patogenia de bacilos gramnegativos?</article-title>
					<source>Rev Esp Quimioter</source>
					<year>2013</year>
					<volume>26</volume>
					<fpage>97</fpage>
					<lpage>102</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B22">
				<label>22</label>
				<mixed-citation>Ducel G, Fabry J, Nicolle L. Prevención de las infecciones nosocomiales. Guía práctica. Segunda edición. México: Organización Mundial de la Salud; 2003. p. 1-65.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Ducel</surname>
							<given-names>G</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Fabry</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Nicolle</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Prevención de las infecciones nosocomiales. Guía práctica</source>
					<edition>Segunda edición</edition>
					<publisher-loc>México</publisher-loc>
					<publisher-name>Organización Mundial de la Salud</publisher-name>
					<year>2003</year>
					<fpage>1</fpage>
					<lpage>65</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B23">
				<label>23</label>
				<mixed-citation>Zayas-Tamayo ÁM, Barreras-García G, Álvarez-Varela E. Detección mediante el Sistema DIRAMIC de <italic>Staphylococcus aureus</italic> resistente a meticilina (SARM) y comparación con otros métodos utilizado en la práctica clínica. Revista CENIC Ciencias Biológicas. 2013;44. Fecha de consulta: 23 de noviembre de 2017. Disponible en: <comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://revista.cnic.edu.cu/revistaCB/sites/default/files/articulos/CB28-12.pdf">https://revista.cnic.edu.cu/revistaCB/sites/default/files/articulos/CB28-12.pdf</ext-link>
					</comment></mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Zayas-Tamayo</surname>
							<given-names>ÁM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Barreras-García</surname>
							<given-names>G</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Álvarez-Varela</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Detección mediante el Sistema DIRAMIC de Staphylococcus aureus resistente a meticilina (SARM) y comparación con otros métodos utilizado en la práctica clínica</article-title>
					<source>Revista CENIC Ciencias Biológicas</source>
					<year>2013</year>
					<fpage>44</fpage>
					<lpage>44</lpage>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2017-11-23">23 de noviembre de 2017</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://revista.cnic.edu.cu/revistaCB/sites/default/files/articulos/CB28-12.pdf">https://revista.cnic.edu.cu/revistaCB/sites/default/files/articulos/CB28-12.pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B24">
				<label>24</label>
				<mixed-citation>Corso A, Soloaga R, Faccone D, Gagetti P, Corbella S, Iglesias M, <italic>et al</italic>. Improvement of a latex agglutination test for the evaluation of oxacillin resistance in coagulase-negative staphylococci. Diagn Microbiol Infect Dis. 2004;50:223-5. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.diagmicrobio.2004.06.005">https://doi.org/10.1016/j.diagmicrobio.2004.06.005</ext-link></mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Corso</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Soloaga</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Faccone</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gagetti</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Corbella</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Iglesias</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Improvement of a latex agglutination test for the evaluation of oxacillin resistance in coagulase-negative staphylococci</article-title>
					<source>Diagn Microbiol Infect Dis</source>
					<year>2004</year>
					<volume>50</volume>
					<fpage>223</fpage>
					<lpage>225</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.diagmicrobio.2004.06.005">https://doi.org/10.1016/j.diagmicrobio.2004.06.005</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B25">
				<label>25</label>
				<mixed-citation>Peeters E, Nelis HJ, Coenye T. Comparison of multiplex methods for quantification of microbial biofilms grown in microtiter plates. J Microbiol Methods. 2007;11:9-18. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.mimet.2007.11.010">https://doi.org/10.1016/j.mimet.2007.11.010</ext-link></mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Peeters</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Nelis</surname>
							<given-names>HJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Coenye</surname>
							<given-names>T</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Comparison of multiplex methods for quantification of microbial biofilms grown in microtiter plates</article-title>
					<source>J Microbiol Methods</source>
					<year>2007</year>
					<volume>11</volume>
					<fpage>9</fpage>
					<lpage>18</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.mimet.2007.11.010">https://doi.org/10.1016/j.mimet.2007.11.010</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B26">
				<label>26</label>
				<mixed-citation>Arslan S, Ozkardes F. Slime production and antibiotic susceptibility in <italic>Staphylococci</italic> isolated from clinical samples. Mem Inst Oswaldo Cruz. 2007;102:29-33. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1590/S0074-02762007000100004">https://doi.org/10.1590/S0074-02762007000100004</ext-link></mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Arslan</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Ozkardes</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Slime production and antibiotic susceptibility in Staphylococci isolated from clinical samples</article-title>
					<source>Mem Inst Oswaldo Cruz</source>
					<year>2007</year>
					<volume>102</volume>
					<fpage>29</fpage>
					<lpage>33</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1590/S0074-02762007000100004">https://doi.org/10.1590/S0074-02762007000100004</ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B27">
				<label>27</label>
				<mixed-citation>Smith K, Pérez A, Ramage G, Lappin D, Gemmell CG, Lang S. Biofilm formation by Scottish clinical isolates of <italic>Staphylococcus aureus</italic>. J Med Microb. 2008;57:1018-23. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1099/jmm.0.2008/000968-0">https://doi.org/10.1099/jmm.0.2008/000968-0 </ext-link></mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Smith</surname>
							<given-names>K</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pérez</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Ramage</surname>
							<given-names>G</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lappin</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gemmell</surname>
							<given-names>CG</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lang</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Biofilm formation by Scottish clinical isolates of Staphylococcus aureus</article-title>
					<source>J Med Microb</source>
					<year>2008</year>
					<volume>57</volume>
					<fpage>1018</fpage>
					<lpage>1023</lpage>
					<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1099/jmm.0.2008/000968-0">https://doi.org/10.1099/jmm.0.2008/000968-0 </ext-link>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
		<fn-group>
			<fn fn-type="other" id="fn1">
				<label>Citación:</label>
				<p> García A, Martínez C, Juárez RI, Téllez R, Paredes MA, Herrera MR, <italic>et al</italic>. Resistencia a la meticilina y producción de biopelícula en aislamientos clínicos de <italic>Staphylococcus aureus</italic> y <italic>Staphylococcus</italic> coagulasa negativa en México. Biomédica. 2019;39:513-23. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.7705/biomedica.4131">https://doi.org/10.7705/biomedica.4131</ext-link>
				</p>
			</fn>
			<fn fn-type="other" id="fn2">
				<label>Contribución de los autores:</label>
				<p> Ayerim García: pruebas experimentales, recopilación y tabulación de los datos, y análisis de los resultados Carlos Martínez y Marco Antonio Paredes: análisis de los resultados y redacción del artículo Rosa Isela Juárez y René Téllez: aislamiento, identi- ficación y conservación de las cepas bacterianas María del Rocío Herrera: recopilación y tabulación de los datos, y análisis de los resultados Silvia Giono: diseño de la investigación, análisis de los resultados y redacción del artículo</p>
			</fn>
			<fn fn-type="supported-by" id="fn3">
				<label>Financiación:</label>
				<p> El trabajo se llevó a cabo con recursos de cada una de las instituciones participantes.</p>
			</fn>
		</fn-group>
	</back>
</article>