<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article article-type="case-report" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.8" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">san</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>MEDISAN</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">MEDISAN</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="epub">1029-3019</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Centro Provincial de Ciencias Médicas</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="publisher-id">00012</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Caso clínico</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Anciano rehabilitado con prótesis dental sobre implantes de carga inmediata</article-title>
				<trans-title-group xml:lang="en">
					<trans-title>Rehabilitated aged patient with dental prothesis on immediate load implants</trans-title>
				</trans-title-group>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Sánchez Silot</surname>
						<given-names>Clara</given-names>
						<prefix>Dra</prefix>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
					<xref ref-type="corresp" rid="c1"><sup>*</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Almagro Urrutia</surname>
						<given-names>Zoraya Emilia</given-names>
						<prefix>Dra</prefix>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1_2"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Loran Almagro</surname>
						<given-names>Solangel</given-names>
						<prefix>Dra</prefix>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1_3"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
			<aff id="aff1">
					<label>1</label>
					<institution content-type="original">Facultad de Estomatología ¨Raúl González Sánchez¨, Universidad de Ciencias Médicas de La Habana, La Habana, Cuba.</institution>
					<institution content-type="normalized">Universidad de Ciencias Médicas de La Habana</institution>
					<institution content-type="orgdiv1">Facultad de Estomatología ¨Raúl González Sánchez¨</institution>
					<institution content-type="orgname">Universidad de Ciencias Médicas de La Habana</institution>
					<addr-line>
						<named-content content-type="city">La Habana</named-content>
					</addr-line>
					<country country="CU">Cuba</country>
					<email>clarasanchez@infomed.sld.cu</email>
				</aff>
				<aff id="aff1_2">
					<label>1</label>
					<institution content-type="original">Facultad de Estomatología ¨Raúl González Sánchez¨, Universidad de Ciencias Médicas de La Habana, La Habana, Cuba.</institution>
					<institution content-type="normalized">Universidad de Ciencias Médicas de La Habana</institution>
					<institution content-type="orgdiv1">Facultad de Estomatología ¨Raúl González Sánchez¨</institution>
					<institution content-type="orgname">Universidad de Ciencias Médicas de La Habana</institution>
					<addr-line>
						<named-content content-type="city">La Habana</named-content>
					</addr-line>
					<country country="CU">Cuba</country>
				</aff>
				<aff id="aff1_3">
					<label>1</label>
					<institution content-type="original">Facultad de Estomatología ¨Raúl González Sánchez¨, Universidad de Ciencias Médicas de La Habana, La Habana, Cuba.</institution>
					<institution content-type="normalized">Universidad de Ciencias Médicas de La Habana</institution>
					<institution content-type="orgdiv1">Facultad de Estomatología ¨Raúl González Sánchez¨</institution>
					<institution content-type="orgname">Universidad de Ciencias Médicas de La Habana</institution>
					<addr-line>
						<named-content content-type="city">La Habana</named-content>
					</addr-line>
					<country country="CU">Cuba</country>
				</aff>
			<author-notes>
				<corresp id="c1">
					<label>*</label>Autor para la correspondencia: <email>clarasanchez@infomed.sld.cu</email>
				</corresp>
			</author-notes>
			<pub-date pub-type="epub">
				<season>Sep-Oct</season>
				<year>2018</year>
			</pub-date>
			<volume>22</volume>
			<issue>8</issue>
			<fpage>795</fpage>
			<lpage>803</lpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>14</day>
					<month>03</month>
					<year>2018</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>09</day>
					<month>07</month>
					<year>2018</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="es">
					<license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia Creative Commons</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<abstract>
				<title>RESUMEN</title>
				<p>Se presenta el caso clínico de un anciano de 65 años de edad, que acudió a consulta multidisciplinaria en la Facultad de Estomatología “Raúl González Sánchez” en La Habana, porque había recibido tratamiento protésico en tres ocasiones durante los últimos dos años y ninguno había reunido los requisitos de retención necesarios para sentirse seguro y cómodo. Se siguió un protocolo que comprendió una fase quirúrgica mediante la aplicación de la técnica implantológica de carga precoz o inmediata por sobredentadura, con lo cual se mejoró la calidad estética y funcional del paciente, y se obtuvo su satisfacción total.</p>
			</abstract>
			<trans-abstract xml:lang="en">
				<title>ABSTRACT</title>
				<p>The case report of a 65 year-old old man is presented who attended the multidisciplinary department in &quot;Raúl González Sánchez&quot; Stomatology Faculty in Havana, because he had received prosthetic treatment in three occasions during the last two years and none had gathered the necessary retention requirements to feel sure and comfortable. A protocol was followed which comprised a surgical phase by means of the use of the implantological technique with early or immediate load by overdenture, with which improved the patient's aesthetic and functional quality, and his total satisfaction was achieved.</p>
			</trans-abstract>
			<kwd-group xml:lang="es">
				<title>Palabras clave:</title>
				<kwd>anciano</kwd>
				<kwd>sobredentadura</kwd>
				<kwd>implantología dental</kwd>
				<kwd>Servicio de Prótesis Dental</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>Key words:</title>
				<kwd>elderly</kwd>
				<kwd>overdenture</kwd>
				<kwd>dental implantology</kwd>
				<kwd>Dental Prosthesis Service</kwd>
			</kwd-group>
			<counts>
				<fig-count count="3"/>
				<table-count count="0"/>
				<equation-count count="0"/>
				<ref-count count="10"/>
				<page-count count="9"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<sec sec-type="intro">
			<title>Introducción</title>
			<p>La rehabilitación con prótesis dental sobre implantes osteointegrados se ha incorporado a la práctica estomatológica como alternativa al tratamiento convencional de pacientes desdentados totalmente, fundamentalmente ancianos. Por lo general se sigue un protocolo que comprende una intervención quirúrgica, técnica con realización de colgajo o sin este y carga precoz o inmediata. </p>
			<p>Al respecto, la implantología dental constituye una importante alternativa para restituir los dientes perdidos y, con ello, las funciones del aparato estomatognático del individuo.<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref> Ha alcanzado un desarrollo vertiginoso en los últimos tiempos y ofrece la posibilidad de resolver problemas a los adultos mayores, que no habían sido resueltos con técnicas convencionales hasta el momento. </p>
			<p>Para lograr la osteointegración con la implantología se requiere un período de cicatrización sin carga funcional de al menos 3 meses en la mandíbula y de 5-6 meses en el maxilar, pues la carga prematura podría provocar encapsulación fibrosa, lo que impide la conexión directa entre el hueso y la superficie del implante. Esto responde al protocolo clásico establecido por Brånemark, y que actualmente se encuentra en discusión.<xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>
			</p>
			<p>La gran demanda estética y funcional por parte de los pacientes, los factores psicológicos en estos, así como la evolución terapéutica en relación con la superficie de los implantes, hacen que cada día se intenten disminuir más los tiempos de espera para cargar los implantes en pacientes desdentados.<xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref>
			</p>
			<p>De hecho, la carga inmediata de los implantes dentales es consecuencia del desarrollo técnico y de la exigencia de un paciente que desee reincorporarse lo más rápidamente a sus hábitos de vida. Esta técnica permite someter a cargas funcionales a los implantes dentales de forma inmediata o en un margen de tiempo de 48 horas,<xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref> logrando la satisfacción de los pacientes, que es uno de los objetivos principales de la estomatología.</p>
			<p>El concepto de “carga inmediata” fue llevado a la práctica de un modo empírico por el Dr. Leonard Linkow en la década de los 70 del pasado siglo XX. Muy posteriormente Branemark retomó la idea y la aplicó mediante su sistema Novum.<xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref>
			</p>
			<p>La carga inmediata es una técnica efectiva y confiable que ofrece al paciente ventajas significativas: disminución del número de visitas, rehabilitación protésica el mismo día de la operación y colocación de implantes, mejora de la autoestima del paciente, quien puede reincorporarse pronto a sus labores cotidianas y logra estar satisfecho; menor número de intervenciones quirúrgicas.<xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref>
			</p>
			<p>Debe tenerse en cuenta, además, que la formación de nuevo hueso y la remodelación activa se observan cuando el hueso está mecánicamente estimulado, por lo que la carga inmediata puede aumentar la formación del hueso alveolar alrededor de los implantes, facilitando el proceso de osteointegración.<xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref>
			</p>
			<p>La posibilidad de poseer dientes fijos inmediatamente mejora la estética y provee ventajas funcionales, puesto que habrá una mejor incorporación de las prótesis definitivas debido a una recuperación funcional y muscular más rápida, y no es necesario usar incómodas prótesis removibles. Este procedimiento contribuye a la conformación de la estructura gingival -necesaria para las rehabilitaciones protésicas definitivas-, eleva la calidad de vida y el confort de los pacientes, y reduce la pérdida de hueso que normalmente se produce tras la extracción, de manera que brinda una mayor estética.<xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref>
			</p>
			<p>A través del uso de la prótesis provisional durante el período de cicatrización, el protesista puede evaluar la estética, fonética y carga funcional durante el período de osteointegración normalmente aceptado. Tras este tiempo, de unos 5 o 6 meses, se reemplaza la prótesis de acrílico por una definitiva de porcelana.<xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref>
			</p>
			<p>La carga inmediata funcional es una excelente opción para alguien que no desea problemas funcionales o deficiencias estéticas. Ello, sin dudas, supone una mejora notable en la autoestima del paciente, que vuelve a sonreír con comodidad y confianza y se siente satisfecho con su rápida rehabilitación. </p>
		</sec>
		<sec sec-type="cases">
			<title>Caso clínico</title>
			<p>Se presenta el caso clínico de un anciano de 65 años de edad, con buena salud e higiene bucal y antecedentes de buena salud general, portador de una prótesis total inferior desde hacía 10 años. </p>
			<p>El paciente refirió que había perdido sus dientes paulatinamente por caries y que su prótesis superior había sido confeccionada en varias ocasiones sin lograr su total adaptación, y además no se retenía al hablar, reír y comer. </p>
			<sec>
				<title>Examen bucal</title>
				<p>Con el examen clínico se observó la existencia de rebordes muy reabsorbidos, por lo que se decidió colocar 4 implantes en la mandíbula (área lateral de incisivos centrales, zona premolar derecha y molar izquierda) y rehabilitar de forma inmediata.</p>
			</sec>
			<sec>
				<title>Estudios realizados</title>
				<p>
					<list list-type="bullet">
						<list-item>
							<p>Rayos X panorámicos y periapicales: Se verificó que las características óseas y anatómicas no imposibilitarían la realización de esta terapéutica.</p>
						</list-item>
						<list-item>
							<p>Se confirmó la ausencia de enfermedades orgánicas que contraindicaran el uso de implantes dentarios.</p>
						</list-item>
					</list>
				</p>
			</sec>
			<sec>
				<title>Procedimiento quirúrgico</title>
				<p>En una primera fase clínica, se colocaron los modelos de estudio en un articulador, con lo cual se determinó la posición que alcanzarían los implantes en el reborde alveolar residual, con la previa confección de una férula guía. </p>
				<p>El equipo multidisciplinario decidió colocar 4 implantes (Sweeden &amp; Martina) y cargarlos el mismo día por sobredentadura. En la fase quirúrgica se conformaron las cavidades donde se alojaron los implantes, con previa aplicación de anestesia local con lidocaína a 2 %, mediante técnica infiltrativa (<xref ref-type="fig" rid="f1">fig. 1</xref>). En la segunda fase, una vez comprobada la adecuada estabilidad primaria, se colocaron <italic>transfers</italic>, que fueron ferulizados y fijados mediante barras metálicas prefabricadas y resina acrílica autopolimerizable, y se procedió a la toma de impresión con silicona.</p>
				<p>
					<fig id="f1">
						<label>Fig. 1</label>
						<caption>
							<title>Implantes colocados en la mandíbula</title>
						</caption>
						<graphic xlink:href="fg1-gf1.png"/>
					</fig>
				</p>
				<p>Al segundo día se midió la relación craneomandibular (con dientes antagonistas naturales inferiores) y se seleccionaron los dientes.</p>
				<p>El tercer día fue para realizar la prueba clínica de la prótesis en cera, y ya el cuarto día se insertó la prótesis total inferior híbrida, fija y atornillada, con una oclusión acortada a nivel del primer molar, previo chequeo oclusal. Se realizaron los retoques y ajustes pertinentes, procurando una distribución adecuada de las cargas, pero limitada de contactos en relación céntrica o máxima intercuspidación, para eliminar los contactos excursivos de la restauración, permisibles a nivel canino y premolar (<xref ref-type="fig" rid="f2">fig. 2</xref>). </p>
				<p>
					<fig id="f2">
						<label>Fig.2</label>
						<caption>
							<title>Colocación de la prótesis total inferior híbrida</title>
						</caption>
						<graphic xlink:href="fg2-gf2.png"/>
					</fig>
				</p>
				<p>El cuidado posoperatorio consistió en enjuague bucal con clorhexidina a 2 %, dos veces al día durante 7 días, sin cepillado mecánico en las áreas quirúrgicas. Se prescribió amoxicilina de 500 mg cada 12 horas por 7 días e ibuprofeno de 400 mg cada 8 horas por 3 días. Se recomendó dieta blanda las primeras semanas y evitar los alimentos duros durante el periodo de cicatrización de 3 meses, para limitar las fuerzas funcionales mientras ocurría la osteointegración.</p>
				<p>Transcurrido el periodo de rehabilitación del paciente, se obtuvo un resultado satisfactorio, pues se mejoró su calidad estética y funcional (<xref ref-type="fig" rid="f3">fig. 3</xref>). </p>
				<p>
					<fig id="f3">
						<label>Fig. 3</label>
						<caption>
							<title>Resultado final satisfactorio</title>
						</caption>
						<graphic xlink:href="fg3-gf3.png"/>
					</fig>
				</p>
			</sec>
		</sec>
		<sec sec-type="conclusions">
			<title>Comentarios</title>
			<p>Hoy día los pacientes desdentados totalmente pueden ser rehabilitados con implantes cargados inmediatamente.</p>
			<p>En este caso clínico se confirmó lo señalado<xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref> de que los procedimientos de carga inmediata poseen un elevado porcentaje de éxito, siempre y cuando se cumplan los requisitos adecuados para su realización, así como la planificación exhaustiva que incluye el tipo de prótesis y la oclusión. </p>
			<p>Asimismo, se coincidió con lo planteado de que para su carga inmediata resulta más importante la estabilidad primaria de los implantes que su ubicación desde el punto de vista anatómico y que, deben colocarse implantes suficientemente largos (10 mm de largo o más) siempre que las condiciones anatómicas del maxilar o mandíbula lo permitan. A mayor longitud de los implantes roscados, mejor será su estabilidad y mayor la superficie para que se desarrolle convenientemente el complejo proceso de osteointegración.<xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref>
			</p>
			<p>La implantología con carga inmediata ya es considerada como una opción terapéutica segura, habitual, frecuentemente solicitada por los pacientes, pues les permite disfrutar en pocos días de nuevos dientes que se integran en el maxilar y la mandíbula de la misma forma que lo hacen los naturales, lo que repercute de forma directa en la calidad de vida, al proporcionar confort y seguridad. El paciente puede masticar los alimentos con una prótesis que se mantendrá fija en los distintos movimientos y eso le brinda mucha confianza, una mejor aceptación psicológica y mejor adaptación de las prótesis definitivas por una recuperación funcional y muscular más rápida. Todo lo anterior redunda en satisfacción para el paciente.<xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref>
			</p>
			<p>Aunque deberá llevar una dieta “blanda” durante la primera etapa, el paciente podrá masticar desde el mismo día de la operación, podrá hablar y vocalizar con total naturalidad. Esto constituye una mejora notable desde el punto de vista de su autoestima, pues este vuelve a sonreír con seguridad, normalidad, comodidad y confianza. </p>
			<p>Para dar por concluido, la técnica de rehabilitación con implantes de carga inmediata en ancianos desdentados totalmente puede lograrse óptimamente por un equipo quirúrgico-protésico.</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<ref-list>
			<title>Referencias bibliográficas</title>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation>1. Lajes Ugarte M, Aúcar López J, Cardoso I, Díaz Gómez SM. Influencia de la rehabilitación protésica en la calidad de vida de los pacientes. Rev Hum Med. 2014 [citado 05/02/2017]; 14(3): 615-28. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1727-81202014000300004">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1727-81202014000300004</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Lajes Ugarte</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Aúcar López</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cardoso</surname>
							<given-names>I</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Díaz Gómez</surname>
							<given-names>SM</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Influencia de la rehabilitación protésica en la calidad de vida de los pacientes</article-title>
					<source>Rev Hum Med</source>
					<year>2014</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2017-02-05">05/02/2017</date-in-citation>
					<volume>14</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>615</fpage>
					<lpage>628</lpage>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1727-81202014000300004">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1727-81202014000300004</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation>2. Pérez Pérez O. Factores de riesgo para el fracaso de implantes dentales osteointegrados en la fase quirúrgica [tesis doctoral]. La Habana: Universidad de Ciencias Médicas de La Habana; 2012 [citado 05/02/2017]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://tesis.repo.sld.cu/523/1/OviedoPP.pdf">http://tesis.repo.sld.cu/523/1/OviedoPP.pdf</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="thesis">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Pérez Pérez</surname>
							<given-names>O</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Factores de riesgo para el fracaso de implantes dentales osteointegrados en la fase quirúrgica</source>
					<comment content-type="degree">tesis doctoral</comment>
					<publisher-loc>La Habana</publisher-loc>
					<publisher-name>Universidad de Ciencias Médicas de La Habana</publisher-name>
					<year>2012</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2017-02-05">05/02/2017</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://tesis.repo.sld.cu/523/1/OviedoPP.pdf">http://tesis.repo.sld.cu/523/1/OviedoPP.pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation>3. Báez Rosales A, Godoy-Böhm I, Toledo-Sologuren J, Schlieper-Cacciuttolo R, Cofré-Carvajal M, Román-Fuentes R. Carga inmediata con rehabilitación definitiva en maxilar inferior: reporte de caso. Rev Clin Periodoncia Implantol Rehabil Oral. 2016 [citado 05/02/2017]; 9(1). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://scielo.conicyt.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0719-01072016000100001&amp;lng=es&amp;nrm=iso&amp;tlng=es">https://scielo.conicyt.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0719-01072016000100001&amp;lng=es&amp;nrm=iso&amp;tlng=es</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Báez Rosales</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Godoy-Böhm</surname>
							<given-names>I</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Toledo-Sologuren</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Schlieper-Cacciuttolo</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cofré-Carvajal</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Román-Fuentes</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Carga inmediata con rehabilitación definitiva en maxilar inferior: reporte de caso</article-title>
					<source>Rev Clin Periodoncia Implantol Rehabil Oral</source>
					<year>2016</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2017-02-05">05/02/2017</date-in-citation>
					<volume>9</volume>
					<issue>1</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://scielo.conicyt.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0719-01072016000100001&amp;lng=es&amp;nrm=iso&amp;tlng=es">https://scielo.conicyt.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0719-01072016000100001&amp;lng=es&amp;nrm=iso&amp;tlng=es</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation>4. Neblina Noriega M, Marín González G. Implantes de carga inmediata con rehabilitación protésica implantosoportada en zona anterior. Presentación de un caso clínico. Rev Odont Mex. 2013 [citado 05/02/2017]; 17(2): 97-10. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.medigraphic.com/pdfs/odon/uo-2013/uo132e.pdf">http://www.medigraphic.com/pdfs/odon/uo-2013/uo132e.pdf</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Neblina Noriega</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Marín González</surname>
							<given-names>G</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Implantes de carga inmediata con rehabilitación protésica implantosoportada en zona anterior. Presentación de un caso clínico</article-title>
					<source>Rev Odont Mex</source>
					<year>2013</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2017-02-05">05/02/2017</date-in-citation>
					<volume>17</volume>
					<issue>2</issue>
					<fpage>97</fpage>
					<lpage>10</lpage>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.medigraphic.com/pdfs/odon/uo-2013/uo132e.pdf">http://www.medigraphic.com/pdfs/odon/uo-2013/uo132e.pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation>5. Salso Morell R, de la Guardia Casate AL, Iglesias Prats M, Reyes Fonseca A, Pérez Guerra Y. Férula radiológica e implantes de carga inmediata en un paciente desdentado total maxilar. Multimed. 2016 [citado 05/02/2017]; 20(2). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.medigraphic.com/pdfs/multimed/mul-2016/mul162o.pdf">http://www.medigraphic.com/pdfs/multimed/mul-2016/mul162o.pdf</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Salso Morell</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>de la Guardia Casate</surname>
							<given-names>AL</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Iglesias Prats</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Reyes Fonseca</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pérez Guerra</surname>
							<given-names>Y</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Férula radiológica e implantes de carga inmediata en un paciente desdentado total maxilar</article-title>
					<source>Multimed</source>
					<year>2016</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2017-02-05">05/02/2017</date-in-citation>
					<volume>20</volume>
					<issue>2</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.medigraphic.com/pdfs/multimed/mul-2016/mul162o.pdf">http://www.medigraphic.com/pdfs/multimed/mul-2016/mul162o.pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation>6. Concejo Cútoli C, Montesdeoca García N. Carga inmediata en implantes dentales. Rev Esp Cirug Oral Maxilofac. 2005 [citado 05/02/2017]; 27(5). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1130-05582005000500001">http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1130-05582005000500001</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Concejo Cútoli</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Montesdeoca García</surname>
							<given-names>N</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Carga inmediata en implantes dentales</article-title>
					<source>Rev Esp Cirug Oral Maxilofac</source>
					<year>2005</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2017-02-05">05/02/2017</date-in-citation>
					<volume>27</volume>
					<issue>5</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1130-05582005000500001">http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1130-05582005000500001</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7</label>
				<mixed-citation>7. Lemus Cruz LM, Justo Díaz M, del Valle Zelenenko O, Fuerte Rufín L, León Castell C. Carga inmediata en implantología oral. Rev Haban Cienc Med. 2009 [citado 05/02/2017]; 8(3). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1729-519X2009000300017">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1729-519X2009000300017</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Lemus Cruz</surname>
							<given-names>LM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Justo Díaz</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>del Valle Zelenenko</surname>
							<given-names>O</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Fuerte Rufín</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>León Castell</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Carga inmediata en implantología oral</article-title>
					<source>Rev Haban Cienc Med</source>
					<year>2009</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2017-02-05">05/02/2017</date-in-citation>
					<volume>8</volume>
					<issue>3</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1729-519X2009000300017">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1729-519X2009000300017</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8</label>
				<mixed-citation>8. Kern JS, Kern T, Wolfart S, Heussen N. A systematic review and meta-analysis of removable and fixed implant-supported prostheses in edentulous jaws: post-loading implant loss. Clin Oral Implants Res. 2016 [citado 05/02/2017]; 27(2). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5024059/">https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5024059/</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Kern</surname>
							<given-names>JS</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kern</surname>
							<given-names>T</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Wolfart</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Heussen</surname>
							<given-names>N</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>A systematic review and meta-analysis of removable and fixed implant-supported prostheses in edentulous jaws: post-loading implant loss</article-title>
					<source>Clin Oral Implants Res</source>
					<year>2016</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2017-02-05">05/02/2017</date-in-citation>
					<volume>27</volume>
					<issue>2</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5024059/">https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5024059/</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9</label>
				<mixed-citation>9. Ostamn PO, Wennerber A, Ekestubbe A, Albrektsson T. Immediate occlusal loading of NanoTiteTM tapered implants: A prospective 1 year clinical and radiographic study. Clin Implant Dent Relat Res. 2013; 15(6): 809-18.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Ostamn</surname>
							<given-names>PO</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Wennerber</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Ekestubbe</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Albrektsson</surname>
							<given-names>T</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Immediate occlusal loading of NanoTiteTM tapered implants A prospective 1 year clinical and radiographic study</article-title>
					<source>Clin Implant Dent Relat Res</source>
					<year>2013</year>
					<volume>15</volume>
					<issue>6</issue>
					<fpage>809</fpage>
					<lpage>818</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<label>10</label>
				<mixed-citation>10. Gallucci GO, Benic GI, Eckert SE, Papaspyridakos P, Schimmel M, Schrott A, et al. Consensus statements and clinical recommendations for implant loading protocols. Int J Oral Maxillofacial Implants. 2014; 19(Suppl): 287-90.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Gallucci</surname>
							<given-names>GO</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Benic</surname>
							<given-names>GI</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Eckert</surname>
							<given-names>SE</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Papaspyridakos</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Schimmel</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Schrott</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Consensus statements and clinical recommendations for implant loading protocols</article-title>
					<source>Int J Oral Maxillofacial Implants</source>
					<year>2014</year>
					<volume>19</volume>
					<issue>Suppl</issue>
					<fpage>287</fpage>
					<lpage>290</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
	</back>
</article>