<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article article-type="case-report" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.8" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">san</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>MEDISAN</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">MEDISAN</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="epub">1029-3019</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Centro Provincial de Ciencias Médicas</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="publisher-id">00011</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Caso clínico</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Bocio endotorácico en un adulto</article-title>
				<trans-title-group xml:lang="en">
					<trans-title>Endothoracic goiter in an adult</trans-title>
				</trans-title-group>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0003-1686-1844</contrib-id>
					<name>
						<surname>Puerto Lorenzo</surname>
						<given-names>José Alberto</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
					<xref ref-type="corresp" rid="c1"><sup>*</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0001-8335-5437</contrib-id>
					<name>
						<surname>Torres Aja</surname>
						<given-names>Lidia</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0003-0590-0422</contrib-id>
					<name>
						<surname>Cabanes Rojas</surname>
						<given-names>Eslinda</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<aff id="aff1">
					<label>1</label>
					<institution content-type="original">Hospital Provincial Dr. Gustavo Aldereguía Lima. Cienfuegos, Cuba</institution>
					<institution content-type="orgname">Hospital Provincial Dr. Gustavo Aldereguía Lima</institution>
					<addr-line>
						<named-content content-type="city">Cienfuegos</named-content>
					</addr-line>
					<country country="CU">Cuba</country>
				</aff>
			</contrib-group>
			<author-notes>
				<corresp id="c1">
					<label>*</label>Autor para correspondencia: <email>jose.puerto@gal.sld.cu</email>
				</corresp>
				<fn fn-type="conflict" id="fn1">
					<label>Conflicto de intereses</label>
					<p> Los autores declaran que no existen conflictos de intereses. </p>
				</fn>
				<fn fn-type="other" id="fn2">
					<p>José Alberto Puerto Lorenzo: Concepción y definición del tema; diseño, análisis e interpretación de los datos; redacción del artículo y revisión crítica de su contenido intelectual; elaboración y aprobación del informe final (50 %)</p>
				</fn>
				<fn fn-type="other" id="fn3">
					<p>Lidia Torres Aja: Concepción y participación en el diseño metodológico; aprobación de la versión final y redacción del informe conclusivo (25 %)</p>
				</fn>
				<fn fn-type="other" id="fn4">
					<p>Eslinda Cabanes Rojas: Concepción y revisión crítica de una parte importante del contenido intelectual y aprobación de la bibliografía utilizada (25 %)</p>
				</fn>
			</author-notes>
			<!--<pub-date date-type="pub" publication-format="electronic">
				<day>17</day>
				<month>01</month>
				<year>2022</year>
			</pub-date>
			<pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">-->
				<pub-date pub-type="epub-ppub">
				<season>Jan-Feb</season>
				<year>2022</year>
			</pub-date>
			<volume>26</volume>
			<issue>1</issue>
			<fpage>124</fpage>
			<lpage>132</lpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>24</day>
					<month>06</month>
					<year>2021</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>09</day>
					<month>10</month>
					<year>2021</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="es">
					<license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia Creative Commons</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<abstract>
				<title>RESUMEN</title>
				<p>Se presenta el caso clínico de un paciente de 48 años de edad, quien acudió a la consulta de Patología de Tiroides del Hospital Provincial Dr. Gustavo Aldereguía Lima de Cienfuegos, por presentar aumento de volumen del cuello en la región anterior, decaimiento, ocasionalmente disfagia y ligera disnea. Al examen físico se constató un tumor en la región anteroinferior y lateral derecha del cuello, movible, que se prolongaba hacia abajo a la parte superior del tórax. Se realizó hemitiroidectomía derecha con exéresis de la prolongación endotorácica. El paciente evolucionó favorablemente.</p>
			</abstract>
			<trans-abstract xml:lang="en">
				<title>ABSTRACT</title>
				<p>The case report of a 48 years patient is presented. He went to the Thyroid Pathology Service of Dr. Gustavo Aldereguía Lima Provincial Hospital from Cienfuegos, due to an increase of volume in the anterior region of the neck, weakness, occasionally deglutition disorders and light dyspnea. A tumor was verified in the anteroinferior and lateral right region of the neck, movable, that was prolonged downward to the superior part of the thorax when the physical exam was carried out. A right hemithyroidectomy was carried out with exeresis of the endothoracic extension. The patient had a favorable clinical course. </p>
			</trans-abstract>
			<kwd-group xml:lang="es">
				<title>Palabras clave:</title>
				<kwd>adulto</kwd>
				<kwd>bocio subesternal</kwd>
				<kwd>bocio nodular</kwd>
				<kwd>glándula tiroides, hemitiroidectomía</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>Key words:</title>
				<kwd>adult</kwd>
				<kwd>substernal goiter</kwd>
				<kwd>nodular goiter</kwd>
				<kwd>thyroid gland, hemithyroidectomy</kwd>
			</kwd-group>
			<counts>
				<fig-count count="2"/>
				<table-count count="0"/>
				<equation-count count="0"/>
				<ref-count count="10"/>
				<page-count count="9"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<sec sec-type="intro">
			<title>Introducción</title>
			<p>La enfermedad tiroidea abarca desde procesos benignos hasta cánceres, con manifestaciones variables y función normal o alterada de la glándula, lo cual hace laborioso e interesante su estudio y tratamiento.<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>)</sup></p>
			<p>Desde los puntos de vista clínico y semiológico, el bocio se define como todo aumento de volumen, difuso o localizado, de la glándula tiroides. Desde la visión anatomopatológica son aquellas tumoraciones, igualmente localizadas o difusas, que se originan por hiperplasia o hipertrofia de los constituyentes normales de la glándula, a excepción de las tiroiditis y las neoplasias. Dicho aumento de volumen puede observarse, cuando se realiza el examen físico en la región anteroinferior del cuello. En ocasiones, el crecimiento del bocio puede exceder los límites de esta región y extenderse hacia el tórax, lo cual se denomina bocio endotorácico.<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref><sup>)</sup></p>
			<p>Se considera que existe un bocio endotorácico o intratorácico cuando más de 50 % de la glándula está en el mediastino o en el tórax, o sea, por debajo del nivel del estrecho torácico superior.<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>)</sup> Constituye una enfermedad poco frecuente, que alcanza alrededor de 10 % de las masas mediastínicas, y aparece con mayor frecuencia en el mediastino superior, aunque puede localizarse en el anterior o en el posterior con componente retrotraqueal (10 - 15 %) o retroesofágico, que es el más infrecuente.<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>)</sup></p>
			<p>Ahora bien, el bocio endotorácico fue definido por Haller (1749) y se clasifica en primario y secundario. La elección de la vía de acceso depende del tamaño, la localización, la relación con los grandes vasos y la naturaleza de la lesión (benigna o maligna).<xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>
			</p>
			<p>De hecho, el bocio primario es verdaderamente intratorácico, representa menos de 1 %, no tiene relación con la glándula tiroidea cervical y es congénito; además, en su mayoría presenta un flujo sanguíneo proveniente de los vasos intratorácicos. Se origina de células embrionarias tiroideas ectópicas, que descienden al tórax con el arco aórtico.<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref><sup>)</sup></p>
			<p>El bocio secundario es el más común y frecuente, representado por el bocio retroesternal adquirido; surge de la glándula tiroidea cervical, debido al crecimiento y al descenso de este hacia el tórax. Los factores anatómicos favorecedores de dicho descenso están dados porque la glándula está limitada por estructuras rígidas (vértebras, fascia cervical, cartílago tiroides y cricoides) excepto en su límite inferior, que es la parte de menor resistencia, la cual se ve favorecida por la presión intratorácica negativa, la tracción descendente producida por la deglución y el peso de la glándula.<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref>
			</p>
			<p>En cuanto a su definición, no existe un consenso claro sobre el volumen intratorácico, con una variabilidad de prevalencia entre 1 y 48 %. Se trata de una entidad de gran importancia clínica debido a la severidad de los síntomas compresivos y los potenciales riesgos intraoperatorios y posoperatorios.<xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref><sup>)</sup> Su incidencia a escala internacional disminuye con el consumo sistemático de la sal yodada y la ingestión de alimentos ricos en yodo; 3 % de los pobladores del mundo lo presentan.<xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref><sup>)</sup></p>
			<p>Según algunos autores,<xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref> entre 20 - 30 % de los individuos son asintomáticos. Se presenta con mayor frecuencia en mujeres, con una relación de 5:1 y, generalmente, entre las quinta y sexta décadas de la vida. La mayoría de los pacientes con bocio endotorácico no presentan sintomatología hasta que la glándula tiene un peso 3 veces o más que el de la glándula normal; este hecho provoca que la afección sea detectada tardíamente, lo cual la convierte en un reto, tanto en su diagnóstico como en el tratamiento, puesto que se dificulta la vía de acceso quirúrgico.<xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref>
			</p>
			<p>Cabe destacar, que la mayoría de estos nódulos son benignos, otros corresponden a cánceres (alrededor de 5 %), algunos (10 %) son funcionales y presentan el riesgo de evolucionar lentamente hacia el hipertiroidismo. El bocio es sintomático y presenta riesgo de complicaciones únicamente en el estadio multinodular.<xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref>
			</p>
			<p>Las vías de acceso incluyen: esternotomía media, toracotomía, toracoscopia o incisión de hemi-clamshell. Muchos de estos tumores pueden ser resecados por la vía transcervical, pero en aquellos que se extienden al mediastino posterior se realiza la esternotomía o una toracotomía lateral.<xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref> La mortalidad posoperatoria asociada a la resección es rara, se notifica entre 0,7 y 2,8 %. Entre las complicaciones posoperatorias figuran: hemorragia, hipocalcemia transitoria y parálisis recurrencial permanente.<xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref>
			</p>
		</sec>
		<sec sec-type="cases">
			<title>Caso clínico</title>
			<p>Se describe el caso clínico de un paciente de 48 años de edad, con antecedente de hipertensión arterial (HTA), para lo cual llevaba tratamiento médico. Acudió a la consulta de Patología de Tiroides del Hospital Provincial Dr. Gustavo Aldereguía Lima de Cienfuegos, puesto que, desde hacía unos meses, presentaba un aumento de volumen del cuello en la región anterior, acompañado de decaimiento y en ocasiones disfagia, tanto a los alimentos líquidos como a los sólidos; además, las actividades de la vida diaria le producían ligera disnea que toleraba adecuadamente. </p>
			<p>Al examen físico se constató la presencia de una tumoración en la región anteroinferior y lateral derecha del cuello, movible, que se prolongaba hacia abajo a la parte superior del tórax (<xref ref-type="fig" rid="f1">fig.1</xref>). No existían adenopatías palpables.</p>
			<p>
				<fig id="f1">
					<label>Fig. 1</label>
					<caption>
						<title>Vista lateral del cuello donde se observa aumento de volumen.</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="1029-3019-san-26-01-124-gf1.jpg"> </graphic>
				</fig>
			</p>
			<p>● Exámenes complementarios</p>
			<p>
				<list list-type="bullet">
					<list-item>
						<p>Hemoglobina (Hb): 12,3g/L</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>Hematocrito (Hto): 046</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>Glucemia: 4,2mmo/L</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>Creatinina: 86mmo/L</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>T3: 1,2 nmol/L, T4: 106 nmol/L, hormona estimulante de la tiroide (TSH): 2,89 mol/L</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>Ultrasonografía de la tiroides: en el lóbulo derecho se constató gran imagen heterogénea, que ocupaba todo el lóbulo, medía aproximadamente 51 por 67 mm y se prolongaba hacia el contorno derecho del mediastino con vascularización periférica. El lóbulo izquierdo presentaba tamaño normal. </p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>Radiografía de tórax (vista anteroposterior): se observó radiopacidad cervicotorácica y ensanchamiento del mediastino.</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>Tomografía axial computarizada: mostró gran lesión tumoral que medía 5,61 por 8, 13 por 6,67 cm y se extendía desde el lóbulo derecho de la tiroides hasta la bifurcación traqueal con calcificaciones en su interior, así como alteraciones de la densidad entre 45 y 82 UH, que producían compresión traqueal y del esófago. </p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>Biopsia por aspiración con aguja fina (BAAF): citología negativa de células neoplásicas. </p>
					</list-item>
				</list>
			</p>
			<p>Según el informe del Departamento de Anatomía Patológica el paciente presentaba una tiroiditis crónica de Hashimoto en su fase nodular insertada en un bocio multinodular. </p>
			<p>Se procedió a la intervención quirúrgica mediante la hemitiroidectomía derecha con exéresis de la prolongación endotorácica (<xref ref-type="fig" rid="f2">fig.2</xref>). </p>
			<p>
				<fig id="f2">
					<label>Fig. 2</label>
					<caption>
						<title>Exéresis del lóbulo derecho de la tiroides</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="1029-3019-san-26-01-124-gf2.jpg"> </graphic>
				</fig>
			</p>
			<p>Posterior a los 6 meses de la operación, el paciente mostró una evolución favorable. </p>
		</sec>
		<sec sec-type="discussion">
			<title>Discusión </title>
			<p>Se considera bocio intratorácico, aquel que se encuentra parcial o totalmente en el mediastino, puede localizarse en el mediastino anterior o posterior y su incidencia está en relación con el bocio multinodular.<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref> El diagnóstico se realiza con cierta facilidad, en su mayoría con pruebas de imagen. El tratamiento es variado, pero como el paciente responde poco a la tiroxina se elige la intervención quirúrgica, y preferentemente, la resección total de la glándula, la cual se puede remover, en su mayoría, por vía de acceso cervical. La vía de acceso torácica puede usarse en los afectados con bocio ectópico de localización posterior. En pacientes de alto riesgo puede realizarse tratamiento con yodo radioactivo.<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>
			</p>
			<p>Cabe destacar, que en este caso clínico se realizó una correcta y amplia anamnesis, así como estudios y examen físico exhaustivos para lograr el diagnóstico certero del paciente.</p>
			<p>Entre los síntomas secundarios a la compresión de estructuras intratorácicas se destacan: disnea, estridor o sensación de ahogo, propios de la compresión de las vías aéreas; en algunas series se notifica que hasta 50 % de los pacientes presentan dichos síntomas.<xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref> Otras sintomatologías compresivas son la disfagia, que se presenta en alrededor de 30 - 40 % (más frecuente en pacientes con bocio del mediastino posterior) y la ronquera en 13 %.<xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref> El paciente estudiado presentó disfagia tanto a los alimentos líquidos como a los sólidos, acompañada de decaimiento y disnea ligera tolerada adecuadamente, que aparecía cuando realizaba las actividades de la vida diaria. </p>
			<p>Actualmente, el tratamiento quirúrgico ha sido el más aceptado, aunque existen desacuerdos en cuanto a la indicación terapéutica. El acceso quirúrgico generalmente es por vía cervical y no suele necesitar esternotomía o toracotomía,<xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref> lo cual coincide con la técnica quirúrgica realizada a este paciente. </p>
			<p>En algunas situaciones se defiende la tiroidectomía en todos los casos, debido al crecimiento progresivo, mientras que en otras circunstancias se reservaría la operación solo si existiera manifestación clínica de hipertiroidismo con síntomas compresivos, respuesta médica inadecuada o criterios de malignidad.<sup>( 8)</sup></p>
			<p>Por otro lado, el tratamiento quirúrgico utilizado en este caso fue la hemitiroidectomía derecha con exéresis de la prolongación endotorácica, lo cual concuerda con lo planteado por otros autores en sus investigaciones.<xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref>
			</p>
			<p>A pesar de que en la bibliografía mundial se notifican algunas complicaciones posoperatorias en los pacientes con esta enfermedad, tales como hematomas de la herida, hipoparatiroidismo, paresia de las cuerdas vocales y otras menos frecuentes como la traqueomalacia, que de no diagnosticarse y tratarse rápidamente el paciente podría tener un desenlace fatal,<xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref> es importante señalar que en este caso no hubo complicaciones peroperatorias ni posoperatorias y el afectado evolucionó favorablemente.</p>
			<p>En los pacientes con diagnóstico de bocio endotorácico, quienes presentan síntomas compresivos, el proceder quirúrgico está justificado y es muy seguro; además, la tasa de complicaciones es mínima, cuando se realiza una evaluación preoperatoria exhaustiva y un seguimiento posoperatorio minucioso.</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<ref-list>
			<title>Referencias bibliográficas </title>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation>1. Misa Meliá C, Perna R. Bocio y nódulo tiroideo. Clin Quir Fac Med UdelaR. 2019 [citado 08/06/2021]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.quirurgicab.hc.edu.uy/images/Bocios_y_n%C3%B3dulo_tiroideo_CQFM.pdf">https://www.quirurgicab.hc.edu.uy/images/Bocios_y_n%C3%B3dulo_tiroideo_CQFM.pdf</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Misa Meliá</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Perna</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Bocio y nódulo tiroideo</article-title>
					<source>Clin Quir Fac Med UdelaR</source>
					<year>2019</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-06-08">08/06/2021</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.quirurgicab.hc.edu.uy/images/Bocios_y_n%C3%B3dulo_tiroideo_CQFM.pdf">https://www.quirurgicab.hc.edu.uy/images/Bocios_y_n%C3%B3dulo_tiroideo_CQFM.pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation>2. Fernández Hidalgo E, Zaldívar Ramírez D, García Rodríguez F. Bocio endotorácico. Correo cient. méd..2017 [citado 08/06/2021]; 21(1): 319-26. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1560-43812017000100029&amp;lng=es&amp;nrm=iso">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1560-43812017000100029&amp;lng=es&amp;nrm=iso</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Fernández Hidalgo</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Zaldívar Ramírez</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>García Rodríguez</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Bocio endotorácico</article-title>
					<source>Correo cient. méd</source>
					<year>2017</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-06-08">08/06/2021</date-in-citation>
					<volume>21</volume>
					<issue>1</issue>
					<fpage>319</fpage>
					<lpage>326</lpage>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1560-43812017000100029&amp;lng=es&amp;nrm=iso">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1560-43812017000100029&amp;lng=es&amp;nrm=iso</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation>3. Hernández Torres L, Sardiñas Ponce R, Guerra Leal OA. Bocio endotorácico remanente a seis años de postiroidectomía total. Rev. cuba. cir. 2017 [citado 08/06/2021]; 56 (2). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?pid=S0034-74932017000200010&amp;script=sci_arttext&amp;tlng=en">http://scielo.sld.cu/scielo.php?pid=S0034-74932017000200010&amp;script=sci_arttext&amp;tlng=en</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Hernández Torres</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Sardiñas Ponce</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Guerra Leal</surname>
							<given-names>OA</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Bocio endotorácico remanente a seis años de postiroidectomía total</article-title>
					<source>Rev. cuba. cir</source>
					<year>2017</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-06-08">08/06/2021</date-in-citation>
					<volume>56</volume>
					<issue>2</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?pid=S0034-74932017000200010&amp;script=sci_arttext&amp;tlng=en">http://scielo.sld.cu/scielo.php?pid=S0034-74932017000200010&amp;script=sci_arttext&amp;tlng=en</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation>4. González Rivero L, Turcios Tristá SE, Velasco Mirabal M. Aplicaciones clínicas del radioyodo 131 (I131) en las enfermedades del tiroides. Rev. cuba. endocrinol. 2012 [citado 08/06/2021]; 23 (3). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1561-29532012000300011">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1561-29532012000300011</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>González Rivero</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Turcios Tristá</surname>
							<given-names>SE</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Velasco Mirabal</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Aplicaciones clínicas del radioyodo 131 (I131) en las enfermedades del tiroides</article-title>
					<source>Rev. cuba. endocrinol</source>
					<year>2012</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-06-08">08/06/2021</date-in-citation>
					<volume>23</volume>
					<issue>3</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1561-29532012000300011">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1561-29532012000300011</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation>5. Fernández Velilla San José B, Díaz Tobarra M, Salvador Egea P, Eguaras Córdoba I, Hernando Sanz A, Camarero Triana B, et al. Bocio endotorácico con compresión traqueal, esofágica y vascular. Cir Esp. 2018 [citado 08/06/2021]; 96 (6). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.elsevier.es/es-revista-cirugia-espanola-36-congresos-xxxii-congreso-nacional-cirugia-77-sesion-cirugia-endocrina-4854-comunicacion-bocio-endotoracico-con-compresion-traqueal-55560-pdf">https://www.elsevier.es/es-revista-cirugia-espanola-36-congresos-xxxii-congreso-nacional-cirugia-77-sesion-cirugia-endocrina-4854-comunicacion-bocio-endotoracico-con-compresion-traqueal-55560-pdf</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Fernández Velilla San José</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Díaz Tobarra</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Salvador Egea</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Eguaras Córdoba</surname>
							<given-names>I</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hernando Sanz</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Camarero Triana</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Bocio endotorácico con compresión traqueal, esofágica y vascular</article-title>
					<source>Cir Esp</source>
					<year>2018</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-06-08">08/06/2021</date-in-citation>
					<volume>96</volume>
					<issue>6</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.elsevier.es/es-revista-cirugia-espanola-36-congresos-xxxii-congreso-nacional-cirugia-77-sesion-cirugia-endocrina-4854-comunicacion-bocio-endotoracico-con-compresion-traqueal-55560-pdf">https://www.elsevier.es/es-revista-cirugia-espanola-36-congresos-xxxii-congreso-nacional-cirugia-77-sesion-cirugia-endocrina-4854-comunicacion-bocio-endotoracico-con-compresion-traqueal-55560-pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation>6. Ríos A, Sitges Serra A. Tratamiento quirúrgico del bocio intratorácico. Cir Esp. 2012 [citado 08/06/2021]; 90 (7):421-8. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.elsevier.es/es-revista-cirugia-espanola-36-articulo-tratamiento-quirurgico-del-bocio-intratoracico-S0009739X12000437">https://www.elsevier.es/es-revista-cirugia-espanola-36-articulo-tratamiento-quirurgico-del-bocio-intratoracico-S0009739X12000437</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Ríos</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Sitges Serra</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Tratamiento quirúrgico del bocio intratorácico</article-title>
					<source>Cir Esp</source>
					<year>2012</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-06-08">08/06/2021</date-in-citation>
					<volume>90</volume>
					<issue>7</issue>
					<fpage>421</fpage>
					<lpage>428</lpage>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.elsevier.es/es-revista-cirugia-espanola-36-articulo-tratamiento-quirurgico-del-bocio-intratoracico-S0009739X12000437">https://www.elsevier.es/es-revista-cirugia-espanola-36-articulo-tratamiento-quirurgico-del-bocio-intratoracico-S0009739X12000437</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7</label>
				<mixed-citation>7. Vargas Uricoechea H, Pinzón Fernández MV, Bastidas Sánchez BE. Historia del bocio endémico, desde Sheng Nung hasta los programas de yodación universal de la sal en Latinoamérica. CES Med. 2018 [citado 08/06/2021]; 32 (2). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0120-87052018000200167">http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0120-87052018000200167</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Vargas Uricoechea</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pinzón Fernández</surname>
							<given-names>MV</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bastidas Sánchez</surname>
							<given-names>BE</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Historia del bocio endémico, desde Sheng Nung hasta los programas de yodación universal de la sal en Latinoamérica</article-title>
					<source>CES Med</source>
					<year>2018</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-06-08">08/06/2021</date-in-citation>
					<volume>32</volume>
					<issue>2</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0120-87052018000200167">http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0120-87052018000200167</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8</label>
				<mixed-citation>8. Wémeau JL. Bocios simples y nodulares. Tratado de medicina. 2019 [citado 20/04/2020]; 23 (1): 1-5. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S1636-5410(18)41694-7">http://dx.doi.org/10.1016/S1636-5410(18)41694-7</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Wémeau</surname>
							<given-names>JL</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Bocios simples y nodulares</article-title>
					<source>Tratado de medicina</source>
					<year>2019</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2020-04-20">20/04/2020</date-in-citation>
					<volume>23</volume>
					<issue>1</issue>
					<fpage>1</fpage>
					<lpage>5</lpage>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/S1636-5410(18)41694-7">http://dx.doi.org/10.1016/S1636-5410(18)41694-7</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9</label>
				<mixed-citation>9. Saurith Monterrosa JL, Pila Peláez R, Pila Pérez R, Rosales Torres P. Bocio endotorácico asociado a tiroiditis de Hashimoto como causa de fiebre de origen desconocido, reporte de caso. Revista Colombiana de Endocrinología, Diabetes y Metabolismo. 2018 [citado 08/06/2021]; 5 (3). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://revistaendocrino.org/index.php/rcedm/article/view/436/581">http://revistaendocrino.org/index.php/rcedm/article/view/436/581</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Saurith Monterrosa</surname>
							<given-names>JL</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pila Peláez</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pila Pérez</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rosales Torres</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Bocio endotorácico asociado a tiroiditis de Hashimoto como causa de fiebre de origen desconocido, reporte de caso</article-title>
					<source>Revista Colombiana de Endocrinología, Diabetes y Metabolismo</source>
					<year>2018</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-06-08">08/06/2021</date-in-citation>
					<volume>5</volume>
					<issue>3</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://revistaendocrino.org/index.php/rcedm/article/view/436/581">http://revistaendocrino.org/index.php/rcedm/article/view/436/581</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<label>10</label>
				<mixed-citation>10. Abad Hernández R M, Villarreal Espinoza R R, Aragón Palmero L, Jorge Campos J, Laguardia Maza L. Traqueomalacia, complicación de la exéresis de un bocio difuso endotorácico bilateral. Rev. cuba. anestesiol. reanim. 2019 [citado 08/06/2021]; 18 (1). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/pdf/scar/v18n1/1726-6718-scar-18-01-e537.pdf">http://scielo.sld.cu/pdf/scar/v18n1/1726-6718-scar-18-01-e537.pdf</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Abad Hernández R</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Villarreal Espinoza R</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Aragón Palmero</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Jorge Campos</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Laguardia Maza</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Traqueomalacia, complicación de la exéresis de un bocio difuso endotorácico bilateral</article-title>
					<source>Rev. cuba. anestesiol. reanim</source>
					<year>2019</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-06-08">08/06/2021</date-in-citation>
					<volume>18</volume>
					<issue>1</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/pdf/scar/v18n1/1726-6718-scar-18-01-e537.pdf">http://scielo.sld.cu/pdf/scar/v18n1/1726-6718-scar-18-01-e537.pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
	</back>
</article>