<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.8" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">san</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>MEDISAN</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">MEDISAN</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="epub">1029-3019</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Centro Provincial de Ciencias Médicas</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="publisher-id">00009</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Artículo original</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Caracterización clínica, patológica y epidemiológica de pacientes con carcinoma diferenciado de tiroides</article-title>
				<trans-title-group xml:lang="en">
					<trans-title>Clinical, pathological and epidemiological characterization of patients with thyroid differentiated carcinoma</trans-title>
				</trans-title-group>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0002-9063-8264</contrib-id>
					<name>
						<surname>Grant Tate</surname>
						<given-names>Merisa Marsha</given-names>
						<!--prefix>Dra</prefix-->
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0001-6335-5114</contrib-id>
					<name>
						<surname>Rodríguez Marzo</surname>
						<given-names>Iris</given-names>
						<!--prefix>Dra</prefix-->
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0002-9223-0609</contrib-id>
					<name>
						<surname>Guerra Macías</surname>
						<given-names>Iliana</given-names>
						<!--prefix>Dra</prefix-->
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref>
					<xref ref-type="corresp" rid="c1"><sup>*</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0002-0369-6133</contrib-id>
					<name>
						<surname>Neyra Barros</surname>
						<given-names>Rafael</given-names>
						<!--prefix>Dr</prefix-->
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0002-2871-0296</contrib-id>
					<name>
						<surname>Zayas Simón</surname>
						<given-names>Oscar Primitivo</given-names>
						<!--prefix>Dr.C</prefix-->
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
			<aff id="aff1">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Hospital Oncológico Conrado Benítez García, Universidad de Ciencias Médicas. Santiago de Cuba, Cuba.</institution>
				<institution content-type="normalized">Hospital Oncológico Conrado Benítez García</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Universidad de Ciencias Médicas</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Santiago de Cuba</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CU">Cuba</country>
			</aff>
			<aff id="aff2">
				<label>2</label>
				<institution content-type="original">Hospital Clinicoquirúrgico Docente Dr. Ambrosio Grillo Portuondo, Universidad de Ciencias Médicas. Santiago de Cuba, Cuba.</institution>
				<institution content-type="normalized">Hospital Clinicoquirúrgico Docente Dr. Ambrosio Grillo Portuondo</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Hospital Clinicoquirúrgico Docente Dr. Ambrosio Grillo Portuondo</institution>
				<institution content-type="orgname">Universidad de Ciencias Médicas</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Santiago de Cuba</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CU">Cuba</country>
			</aff>
			<author-notes>
				<corresp id="c1">
					<label>*</label>Autor para la correspondencia. Correo electrónico: <email>ileanagm@infomed.sld.cu</email>
				</corresp>
			</author-notes>
			<!--pub-date date-type="pub" publication-format="electronic">
				<day>26</day>
				<month>08</month>
				<year>2019</year>
			</pub-date>
			<pub-date date-type="collection" publication-format="electronic"-->
			<pub-date pub-type="epub">				
				<season>Jul-Aug</season>
				<year>2019</year>
			</pub-date>
			<volume>23</volume>
			<issue>4</issue>
			<fpage>692</fpage>
			<lpage>701</lpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>28</day>
					<month>02</month>
					<year>2019</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>03</day>
					<month>06</month>
					<year>2019</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="es">
					<license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia Creative Commons</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<abstract>
				<title>RESUMEN </title>
				<sec>
					<title>Introducción: </title>
					<p>El diagnóstico y tratamiento de pacientes con nódulo de tiroides son un desafío clínico, instrumental, imagenológico y patológico, y a pesar de que no representan un problema de salud en Cuba, afecta a un grupo importante de la población, fundamentalmente en edad laboral.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objetivo: </title>
					<p>Determinar las características clínicas, patológicas y epidemiológicas de pacientes con carcinoma bien diferenciado de tiroides.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Métodos: </title>
					<p>Se realizó un estudio descriptivo y transversal de 30 pacientes con cáncer bien diferenciado de tiroides, operados en el Hospital Oncológico Conrado Benítez García de Santiago de Cuba, desde enero de 2014 hasta julio de 2017 y que recibieron tratamiento oncoespecífico, para lo cual se revisaron las historias clínicas y los informes de biopsia de cada uno. </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Resultados: </title>
					<p>En la serie predominaron las mujeres de 40-49 años de edad, los afectados de piel mestiza y negra, el aumento de volumen de la glándula, los nódulos hipoecogénicos, el tumor papilar, además de la infiltración capsular y la permeabilización vascular entre los factores pronósticos histológicos más comunes.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusiones:</title>
					<p> Existen elementos clínicos, epidemiológicos e imagenológicos para diagnosticar un presunto carcinoma bien diferenciado de tiroides. </p>
				</sec>
			</abstract>
			<trans-abstract xml:lang="en">
				<title>ABSTRACT </title>
				<sec>
					<title>Introduction:</title>
					<p> The diagnosis and treatment of patients with thyroid node are a clinical, instrumental, imagenological and pathological challenge, and although they does not represent a health problem in Cuba, they affect an important populational group, fundamentally in working periods. </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objective:</title>
					<p> To determine the clinical, pathological and epidemiological characteristics of patients with well differentiated carcinoma of thyroid. </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Method:</title>
					<p> A descriptive and cross-sectional study of 30 patients with well differentiated cancer of thyroid, operated in Conrado Benítez García Oncological Hospital belonging to Santiago de Cuba was carried out from January, 2014 to July, 2017 and who received onchospecific treatment , for which the medical records and the biopsy reports were reviewed from each patient. </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Results:</title>
					<p> In the series the 40-49 year-old women , those patients affected of mestizo and black skin, the increase of the gland volume, the hypoechogenic nodules and the papillary tumor prevailed, besides the capsular infiltration and the vascular permeabilization among the most common histological prognosis factors. </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusions:</title>
					<p> Clinical, epidemiological and imagenological elements exist to diagnose a presumed well differentiated carcinoma of thyroid. </p>
				</sec>
			</trans-abstract>
			<kwd-group xml:lang="es">
				<title>Palabras clave:</title>
				<kwd>nódulo de tiroides</kwd>
				<kwd>neoplasia maligna</kwd>
				<kwd>carcinoma bien diferenciado</kwd>
				<kwd>tumor papilar</kwd>
				<kwd>nódulo hipoecogénico</kwd>
				<kwd>factores pronósticos histológicos</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>Key words:</title>
				<kwd>thyroid node</kwd>
				<kwd>malignant neoplasm</kwd>
				<kwd>well differentiated carcinoma</kwd>
				<kwd>papillary tumor</kwd>
				<kwd>hypoechogenic node</kwd>
				<kwd>histological prognosis factors</kwd>
			</kwd-group>
			<counts>
				<fig-count count="0"/>
				<table-count count="5"/>
				<equation-count count="0"/>
				<ref-count count="15"/>
				<page-count count="10"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<sec sec-type="intro">
			<title>Introducción</title>
			<p>El carcinoma de tiroides es un cáncer poco frecuente, pero constituye la neoplasia maligna más común del sistema endocrino. Los tumores diferenciados (papilar o folicular) son sumamente tratables y generalmente curables. Afecta con mayor frecuencia a las mujeres y suele presentarse entre las personas de 25-65 años como un nódulo frío, con una incidencia global de 12-15 %, pero es más alta en las personas menores de 40 años, en quienes se observan calcificaciones mediante la ecografía preoperatoria.<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>)</sup></p>
			<p>La incidencia de este tipo de cáncer ha aumentado en todo el mundo debido a la alta prevalencia de obesidad e insulinorresistencia en la población, a la mayor exposición a radiaciones (estudios por imágenes) y a la presencia de otros carcinógenos ambienta les, todo esto asociado al mejor acceso a los sistemas de salud que han permitido el diagnóstico por ecografía cervical.<xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>
			</p>
			<p>En Cuba alcanza una incidencia de 1,2 por 100 mil habitantes para el hombre y de 3,7 para la mujer, para una relación 1:3. La mortalidad es de 0,3 por 100 000 habitantes, según el registro nacional del cáncer.<xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>
			</p>
			<p>Por otra parte, el carcinoma papilar es la forma más frecuente de carcinoma tiroideo. Este puede ocurrir a cualquier edad y es responsable de la mayoría de los carcinomas de tiroides asociados a radiaciones ionizantes previas. Suelen presentarse como lesiones solitarias o multifocales dentro del tiroides, muchas veces bien circunscriptos y, a menudo encapsulados; en otros casos, infiltran el parénquima adyacente con los márgenes bien definidos. El carcinoma folicular le sigue en orden de frecuencia, con una incidencia máxima en la edad media de la vida, sobre todo en las áreas de deficiencia dietética de yodo, lo cual sugiere que el bocio nodular puede predisponer al desarrollo de neoplasias.<xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref>
			</p>
			<p>Los pacientes con carcinoma diferenciado de tiroides habitualmente tienen un buen pro nóstico, con una elevada sobrevida a largo plazo, en comparación con otros tipos de tumores.<xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref><sup>)</sup> El diagnóstico y tratamiento constituye un desafío clínico, instrumental e imagenológico que se asienta en 3 pilares fundamentales: conocimiento de toda la enfermedad tiroidea, diagnóstico diferencial con otros tumores del cuello y elección correcta de los métodos de diagnóstico, donde la ecografía cervical y la biopsia por aspiración con aguja fina de la tiroides (BAAF) son determinantes para efectuar el diagnóstico correcto.<xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref>
			</p>
			<p>Para pacientes con neoplasias tiroideas se cuenta con el tratamiento quirúrgico, el radioyodo y la sustitución de por vida con hormonas tiroideas.<xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref>
			</p>
			<p>Por ser el más común de los tumores endocrinos malignos,<xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref><sup>)</sup> se impone enfatizar en las características clínicas, patológicas y epidemiológicas de los pacientes con tumores tiroideos diferenciados, diagnosticados en el Hospital Oncológico Conrado Benítez García de Santiago de Cuba.</p>
		</sec>
		<sec sec-type="methods">
			<title>Métodos</title>
			<p>Se realizó un estudio descriptivo y transversal de 30 pacientes con cáncer diferenciado de tiroides, que recibieron tratamiento oncoespecífico en el Hospital Oncológico Conrado Benítez García de Santiago de Cuba, entre enero de 2014 y julio de 2017. Para la recolección del dato primario se utilizó una planilla de vaciamiento con las variables seleccionadas, para lo cual se revisaron las historias clínicas de los pacientes y los informes de biopsia. Se confeccionó una base de datos y se utilizaron como medidas de resumen el número absoluto y el porcentaje. Los datos se procesaron en una computadora Laptop, VIT P2400, mediante el programa estadístico SPSS, versión 20, a través del cual se confeccionaron las tablas. </p>
		</sec>
		<sec sec-type="results">
			<title>Resultados </title>
			<p>En la casuística (<xref ref-type="table" rid="gt1">tabla 1</xref>), de los 30 pacientes con cáncer diferenciado de tiroides, 27 correspondieron al sexo femenino (90,0 %) y el grupo etario predominante fue el de 40-49 años (46,6 %), seguido por el de 30-39 (20,0 %), para uno u otro sexo. </p>
			<p>
				<table-wrap id="gt1">
					<label>Tabla 1</label>
					<caption>
						<title>Pacientes según edad y sexo</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="1029-3019-san-23-04-692-gt1.jpg"/>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>Por otra parte, en la serie prevalecieron los pacientes de piel negra y mestiza (26, para 86,6 %, respectivamente) sobre la blanca (4, para 13,4 %). En 46,7 % no se pudo precisar la presencia de factor de riesgo; mientras que en aquellos con comorbilidades asociadas, la obesidad ocupó el primer lugar (26,7 %), seguida en orden de frecuencia por el tabaquismo (23,3 %) y la dieta baja en yodo (20,0 %).</p>
			<p>En cuanto a las manifestaciones clínicas al momento de la consulta inicial (<xref ref-type="table" rid="gt2">tabla 2</xref>), lo más frecuente fue el aumento de volumen de la glándula en 26 pacientes (86,7 %). En menor cuantía aparecieron otros síntomas. </p>
			<p>
				<table-wrap id="gt2">
					<label>Tabla 2</label>
					<caption>
						<title>Pacientes según manifestaciones clínicas al momento de la consulta inicial</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="1029-3019-san-23-04-692-gt2.jpg"/>
					<table-wrap-foot>
						<fn id="TFN1">
							<p>*Porcentajes calculados sobre la base del total de pacientes</p>
						</fn>
					</table-wrap-foot>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>Los resultados de la ecografía revelaron la primacía de los nódulos hipoecogénicos (23,3 %), seguidos por los isoecogénicos (20,0 %) y por los complejos (16,7 %). Cabe destacar que 40,0 % presentaron formas muy disímiles, de manera que no pudieron agruparse en una categoría definida, donde se incluyen tiroides normal, bocios, hiperplasias y quistes, entre otros. </p>
			<p>El diagnóstico citológico predominante resultó ser el carcinoma papilar (40,0 %). A continuación se ubicaron la lesión folicular (23,3 %) y los positivos a células cancerígenas (20,0 %), entre otros (<xref ref-type="table" rid="gt3">tabla 3</xref>). </p>
			<p>
				<table-wrap id="gt3">
					<label>Tabla 3</label>
					<caption>
						<title>Pacientes según diagnóstico citológico</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="1029-3019-san-23-04-692-gt3.jpg"/>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>La <xref ref-type="table" rid="gt4">tabla 4</xref> muestra la relación de los diagnósticos histológicos, donde sobresalieron los carcinomas papilares (56,7 %), seguidos por los foliculares (30,0 %) y por el carcinoma papilar variante folicular (13,3 %). Se destacó el carcinoma folicular en los 3 hombres operados; mientras que 63,0 % de las féminas presentaron carcinoma papilar.</p>
			<p>
				<table-wrap id="gt4">
					<label>Tabla 4</label>
					<caption>
						<title>Pacientes según diagnostico histológico y sexo</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="1029-3019-san-23-04-692-gt4.jpg"/>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>En relación con los factores pronósticos histológicos (<xref ref-type="table" rid="gt5">tabla 5</xref>), los carcinomas papilares fueron los menos invasivos y la evolución clínica satisfactoria al no presentar dichos factores (70,6 %), seguidos por la invasión vascular (23,5 %), la infiltración de la cápsula (17,6 %) y la necrosis tumoral (5,9 %). Por su parte, la variante folicular tuvo 77,8 % de invasión vascular, así como 66,7 % de infiltración capsular y 22,2 % de necrosis tumoral; entre los 4 carcinomas papilares variante folicular, 75,0 % presentó infiltración capsular y 25,0 % invasión vascular. </p>
			<p>
				<table-wrap id="gt5">
					<label>Tabla 5</label>
					<caption>
						<title>Pacientes según diagnóstico histológico y factores pronósticos histológicos</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="1029-3019-san-23-04-692-gt5.jpg"/>
					<table-wrap-foot>
						<fn id="TFN2">
							<p>*Porcentajes calculados sobre la base del total de cada tipo de carcinoma</p>
						</fn>
					</table-wrap-foot>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>El factor pronóstico de mayor peso fue la edad, pues después de los 40-45 años se incrementa paulatinamente la agresividad local y la capacidad metastásica a distancia, con la consecuente mayor mortalidad. Otros factores pronósticos importantes son la presencia de metástasis a distancia, el tamaño tumoral y la presencia de extensión extratiroidea. </p>
		</sec>
		<sec sec-type="discussion">
			<title>Discusión</title>
			<p>Varios autores<xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref><sup>)</sup> refieren que los nódulos tiroideos aparecen con mayor frecuencia en mujeres entre la cuarta y la quinta décadas de la vida, lo cual concuerda con los resultados del presente estudio. La frecuencia de aparición de estos nódulos aumenta con la edad, de manera que se ha identificado como factor de riesgo predictivo de malignidad la edad menor de 20 años y mayor de 60. </p>
			<p>El hecho de que en esta casuística predominaran los pacientes de piel negra y mestiza se debe a la variabilidad genética en esta sociedad, con evidente mezcla racial.</p>
			<p>Con respecto a los factores de riesgo para la aparición del cáncer tiroideo se comprobó la inexistencia de dichos factores para la aparición de la malignidad tiroidea. La obesidad, el tabaquismo y la dieta baja en yodo fueron los mayormente encontrados en algunos pacientes. </p>
			<p>La exposición accidental o terapéutica a dosis bajas de radiación ionizante es el factor de riesgo más conocido para el cáncer diferenciado. También se mencionan la dieta baja en yodo con bocio preexistente y la predisposición genética (asociación con enfermedad de Cowden y síndromes de Gardner y de Peutz-Jehgers), pero la información es escasa. </p>
			<p>En la mayoría de los estudios a escala mundial<xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B11"><sup>11</sup></xref> se recoge como motivo de consulta el aumento de volumen glandular, notado por el propio paciente, además de otros síntomas como disfagia, disfonía y manifestaciones cardiovasculares, lo que coincide con la muestra estudiada. </p>
			<p>Se ha demostrado la relación entre la malignidad tiroidea y el pequeño tamaño del nódulo. Clínicamente los tumores localmente avanzados cursan con disfonía, disfagia, disnea, tos o esputo hemoptoico, pero la ausencia de síntomas no indica la inexistencia de la invasión local. Las manifestaciones atribuibles a metástasis son raras, incluso con presencia a nivel pulmonar.</p>
			<p>La presente serie reveló que la hipoecogenicidad y la isoecogenicidad de los nódulos tiroideos son los principales resultados imagenológicos de malignidad; resultados similares a los descritos por varios investigadores.<xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B11"><sup>11</sup></xref><sup>)</sup> Otras características ecográficas que indican un riesgo de cáncer, como las microcalcificaciones intranodulares, el borde irregular o mal definido, la vascularización intranodular o irregular y la presencia de linfoadenopatías,<xref ref-type="bibr" rid="B12"><sup>12</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B13"><sup>13</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref><sup>)</sup> no se observaron en las ecografías de los integrantes del estudio. </p>
			<p>La hipoecogenicidad, cuando es marcada, tiene una alta especificidad para el diagnóstico de malignidad y, al ser evaluada en conjunto con otras cualidades indicativas de malignidad, como la presencia de calcificaciones o la vascularización del nódulo, incrementa la concordancia diagnóstica del estudio ecográfico.</p>
			<p>En esta investigación los resultados citológicos determinados por BAAF tiroideo evidenciaron un franco predominio del carcinoma papilar, seguido por la lesión folicular. También se demostró que el carcinoma papilar tiene mejor evolución clínica siempre que no existan factores histológicos de mal pronóstico como la invasión vascular, la infiltración capsular, la extensión extracapsular, la necrosis tumoral y la invasión linfática con siembras metastásicas conocidas o sin estas. Estos hallazgos coinciden con los de otros autores,<xref ref-type="bibr" rid="B13"><sup>13</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref><sup>)</sup> quienes encontraron que el carcinoma papilar fue el principal cáncer diferenciado de la glándula tiroidea y que afectó a las féminas en su totalidad, respecto a otras variantes histológicas. Concuerdan además en cuanto a la estrecha relación entre la variante folicular y el sexo masculino.</p>
			<p>Por otra parte, en numerosos estudios extranjeros<xref ref-type="bibr" rid="B13"><sup>13</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref><sup>)</sup> se señala a la invasión vascular y a la infiltración capsular como factores pronósticos de gran valor sin dejar de avizorar a la edad como el factor de insustituible valor, así como el nódulo superior a 4 cm y la presencia de invasión extratiroidea y a distancia.<xref ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B15"><sup>15</sup></xref>
			</p>
			<p>El diagnóstico del carcinoma tiroideo es complejo y su tratamiento es multidisciplinario, pero existen elementos clínicos, epidemiológicos e imagenológicos para diagnosticar un presunto carcinoma bien diferenciado de tiroides. La variante papilar afecta principalmente a las mujeres en la cuarta década de la vida y el pronóstico es favorable si no existen hallazgos histológicos de malignidad reconocidos.</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<ref-list>
			<title>Referencias bibliográficas</title>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation>1. Cáncer de tiroides. Tratamiento. 2014 [citado 08/12/2017]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.cancer.gov/espanol">http://www.cancer.gov/espanol</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<source>Cáncer de tiroides. Tratamiento</source>
					<year>2014</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2017-12-08">08/12/2017</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.cancer.gov/espanol">http://www.cancer.gov/espanol</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation>2. Luque Ramírez N. Tumores maligno de tiroides. En: Manual CTO. Endocrinología, metabolismo y nutrición. 6 ed. Madrid: Grupo CTO; 2013.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Luque Ramírez</surname>
							<given-names>N</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<chapter-title>Tumores maligno de tiroides</chapter-title>
					<source>Manual CTO. Endocrinología, metabolismo y nutrición</source>
					<edition>6</edition>
					<year>2013</year>
					<publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
					<publisher-name>Grupo CTO</publisher-name>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation>3. Pitoia F, Califano I, Vázquez A, Faure E, Gauna A, Orlandi A, et al. Consenso intersocietario sobre tratamiento y seguimiento de pacientes con cáncer diferenciado de tiroides. Rev Argent Endocrinol Metab. 2014; 51(2):85-118.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Pitoia</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Califano</surname>
							<given-names>I</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Vázquez</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Faure</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gauna</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Orlandi</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Consenso intersocietario sobre tratamiento y seguimiento de pacientes con cáncer diferenciado de tiroides</article-title>
					<source>Rev Argent Endocrinol Metab</source>
					<year>2014</year>
					<volume>51</volume>
					<issue>2</issue>
					<fpage>85</fpage>
					<lpage>118</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation>4. Ríos A, Rodríguez JM, Parrilla P. Tratamiento del carcinoma folicular de tiroides. Rev Cir Española. 2015 [citado 15/02/2019];93(10):611-18. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.elsevier.es/es-revista-cirugia-espanola-36-articulo-tratamiento-del-carcinoma-folicular-tiroides-S0009739X15001785">https://www.elsevier.es/es-revista-cirugia-espanola-36-articulo-tratamiento-del-carcinoma-folicular-tiroides-S0009739X15001785</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Ríos</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rodríguez</surname>
							<given-names>JM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Parrilla</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Tratamiento del carcinoma folicular de tiroides</article-title>
					<source>Rev Cir Española</source>
					<year>2015</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2019-02-15">15/02/2019</date-in-citation>
					<volume>93</volume>
					<issue>10</issue>
					<fpage>611</fpage>
					<lpage>618</lpage>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.elsevier.es/es-revista-cirugia-espanola-36-articulo-tratamiento-del-carcinoma-folicular-tiroides-S0009739X15001785">https://www.elsevier.es/es-revista-cirugia-espanola-36-articulo-tratamiento-del-carcinoma-folicular-tiroides-S0009739X15001785</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation>5. Udelsman R, Zhang Y. The epidemic of thyroid cancer in the United States: the role of endocrinologists and ultrasounds. Thyroid. 2014; 24(3): 472-9.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Udelsman</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Zhang</surname>
							<given-names>Y</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>The epidemic of thyroid cancer in the United States the role of endocrinologists and ultrasounds</article-title>
					<source>Thyroid</source>
					<year>2014</year>
					<volume>24</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>472</fpage>
					<lpage>479</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation>6. Duran AO, Anil C, Gursoy A, Nar A, Altundag O, Tutuncu NB. The relationship between glucose metabolism disorders and malignant thyroid disease. Int J Clin Oncol. 2013;18(4):585-9.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Duran</surname>
							<given-names>AO</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Anil</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gursoy</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Nar</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Altundag</surname>
							<given-names>O</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tutuncu</surname>
							<given-names>NB</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>The relationship between glucose metabolism disorders and malignant thyroid disease</article-title>
					<source>Int J Clin Oncol</source>
					<year>2013</year>
					<volume>18</volume>
					<issue>4</issue>
					<fpage>585</fpage>
					<lpage>589</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7</label>
				<mixed-citation>7. Guadarrama González FJ. Cáncer diferenciado de tiroides. Tratamiento quirúrgico. Asignación de grupos de riesgo y análisis de supervivencia [Tesis doctoral]. Universidad Complutense de Madrid. 2017 [citado 15/02/2018] Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://eprints.ucm.es/41580/1/T38518.pdf">https://eprints.ucm.es/41580/1/T38518.pdf</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="thesis">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Guadarrama González</surname>
							<given-names>FJ</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Cáncer diferenciado de tiroides. Tratamiento quirúrgico. Asignación de grupos de riesgo y análisis de supervivencia</source>
					<comment content-type="degree">Tesis doctoral</comment>
					<publisher-name>Universidad Complutense de Madrid</publisher-name>
					<year>2017</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2018-02-15">15/02/2018</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://eprints.ucm.es/41580/1/T38518.pdf">https://eprints.ucm.es/41580/1/T38518.pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8</label>
				<mixed-citation>8. Pitoia F, Califano I, Vázquez A, Faure E, Gauna A, Orlandi A. et al. Consenso intersocietario sobre tratamiento y seguimiento de pacientes con cáncer diferenciado de tiroides. Rev Argentina Endocrinol Metab. 2014;51(2):85-90.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Pitoia</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Califano</surname>
							<given-names>I</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Vázquez</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Faure</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gauna</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Orlandi A et al</collab>
					</person-group>
					<article-title>Consenso intersocietario sobre tratamiento y seguimiento de pacientes con cáncer diferenciado de tiroides</article-title>
					<source>Rev Argentina Endocrinol Metab</source>
					<year>2014</year>
					<volume>51</volume>
					<issue>2</issue>
					<fpage>85</fpage>
					<lpage>90</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9</label>
				<mixed-citation>9. American Cancer Society. Cáncer de tiroides. 2014 [citado 08/12/2017]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.cancer.org/es/cancer/cancer-de-tiroides.html">https://www.cancer.org/es/cancer/cancer-de-tiroides.html</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>American Cancer Society</collab>
					</person-group>
					<source>Cáncer de tiroides</source>
					<year>2014</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2017-12-08">08/12/2017</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.cancer.org/es/cancer/cancer-de-tiroides.html">https://www.cancer.org/es/cancer/cancer-de-tiroides.html</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<label>10</label>
				<mixed-citation>10. Vera Muthre E, Lazo Caicedo C, Cedeño Loor S, Bravo Bermeo C. Actualización sobre el cáncer de tiroides. RECIMUNDO. 2018;2(3):16-42.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Vera Muthre</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lazo Caicedo</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cedeño Loor</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bravo Bermeo</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Actualización sobre el cáncer de tiroides</article-title>
					<source>RECIMUNDO</source>
					<year>2018</year>
					<volume>2</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>16</fpage>
					<lpage>42</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B11">
				<label>11</label>
				<mixed-citation>11. Granados García M, León Takahashi AM, Guerrero Huerta FJ, Taissoun Aslan ZA. Cáncer diferenciado de tiroides: una antigua enfermedad con nuevos conocimientos. Gaceta Médica de México. 2014;150:65-77.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Granados García</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>León Takahashi</surname>
							<given-names>AM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Guerrero Huerta</surname>
							<given-names>FJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Taissoun Aslan</surname>
							<given-names>ZA</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Cáncer diferenciado de tiroides una antigua enfermedad con nuevos conocimientos</article-title>
					<source>Gaceta Médica de México</source>
					<year>2014</year>
					<volume>150</volume>
					<fpage>65</fpage>
					<lpage>77</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B12">
				<label>12</label>
				<mixed-citation>12. Lobo M. Ecografía de tiriodes. Rev Méd Clínica Las Condes. 2018; 29(4) [citado 25/01/2018] Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S071686401830083X">https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S071686401830083X</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Lobo</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Ecografía de tiriodes</article-title>
					<source>Rev Méd Clínica Las Condes</source>
					<year>2018</year>
					<volume>29</volume>
					<issue>4</issue>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2018-01-25">25/01/2018</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S071686401830083X">https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S071686401830083X</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B13">
				<label>13</label>
				<mixed-citation>13. Zerpa Y, Vergel MA, Azkoul J, Gil V. Guía práctica para el diagnóstico y tratamiento del nódulo tiroideo. Rev Venezolana Endocrinol Metab. 2013;11(2):95-101.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Zerpa</surname>
							<given-names>Y</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Vergel</surname>
							<given-names>MA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Azkoul</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gil</surname>
							<given-names>V</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Guía práctica para el diagnóstico y tratamiento del nódulo tiroideo</article-title>
					<source>Rev Venezolana Endocrinol Metab</source>
					<year>2013</year>
					<volume>11</volume>
					<issue>2</issue>
					<fpage>95</fpage>
					<lpage>101</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B14">
				<label>14</label>
				<mixed-citation>14. Henares García P, Calvo Cebrián A, Cruz Arnés M. Importancia de la ecografía en el diagnóstico diferencial del nódulo tiroides en atención primaria. EuroEco. 2014;5(3):103-5.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Henares García</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Calvo Cebrián</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cruz Arnés</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Importancia de la ecografía en el diagnóstico diferencial del nódulo tiroides en atención primaria</article-title>
					<source>EuroEco</source>
					<year>2014</year>
					<volume>5</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>103</fpage>
					<lpage>105</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B15">
				<label>15</label>
				<mixed-citation>15. Rodríguez Ramírez FE, Córdova Ramírez S. Lesión folicular de tiroides: correlación citohistológica y análisis de casos discordantes. Patol Rev Latinoam. 2011; 49(4):243-50.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Rodríguez Ramírez</surname>
							<given-names>FE</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Córdova Ramírez</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Lesión folicular de tiroides correlación citohistológica y análisis de casos discordantes</article-title>
					<source>Patol Rev Latinoam</source>
					<year>2011</year>
					<volume>49</volume>
					<issue>4</issue>
					<fpage>243</fpage>
					<lpage>250</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
	</back>
</article>