<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article article-type="rapid-communication" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.8" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">san</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>MEDISAN</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">MEDISAN</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="epub">1029-3019</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Centro Provincial de Ciencias Médicas</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="publisher-id">00014</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Comunicación breve</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Combinación de las modalidades a distancia y presencial en la enseñanza a estudiantes extranjeros de Estomatología durante el rebrote de la COVID-19</article-title>
				<trans-title-group xml:lang="en">
					<trans-title>Combination of the distance and presence modalities in the teaching of foreign students of Stomatology during the outbreak of COVID-19</trans-title>
				</trans-title-group>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0002-0279-6474</contrib-id>
					<name>
						<surname>Corona Carpio</surname>
						<given-names>Marcia Hortensia</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
					<xref ref-type="corresp" rid="c1">*</xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0002-9732-3302</contrib-id>
					<name>
						<surname>Chávez González</surname>
						<given-names>Zulema</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0003-2424-2891</contrib-id>
					<name>
						<surname>Duharte Escalante</surname>
						<given-names>Ana Buenaventura</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0001-9660-8130</contrib-id>
					<name>
						<surname>Arias Portuondo</surname>
						<given-names>Mileidys</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
				<aff id="aff1">
					<label>1</label>
					<institution content-type="original">Clínica Estomatológica Provincial Docente Mártires del Moncada. Santiago de Cuba, Cuba.</institution>
			 <institution content-type="normalized">Clínica Estomatológica Provincial Docente Mártires del Moncada</institution>
					<institution content-type="orgname">Clínica Estomatológica Provincial Docente Mártires del Moncada</institution>
					<addr-line>
						<named-content content-type="city">Santiago de Cuba</named-content>
					</addr-line>
					<country country="CU">Cuba</country>
				</aff>
			<author-notes>
				<corresp id="c1">
					<label>*</label>Autor para la correspondencia. Correo electrónico: <email>ortencia@infomed.sld.cu</email>
				</corresp>
				<fn fn-type="conflict" id="fn1">
					<label>Conflicto de intereses</label>
					<p> Los autores de este trabajo declaran no presentar conflicto de intereses alguno.</p>
				</fn>
				<fn fn-type="other" id="fn2">
					<p>Marcia Hortensia Corona Carpio: Conceptualización, diseño metodológico, investigación, elaboración y aprobación del informe final, redacción-revisión y edición. Participación: 65 %.</p>
				</fn>
				<fn fn-type="other" id="fn3">
					<p>Zulema Chávez González: Análisis formal, supervisión, validación, visualización. Participación: 20 %.</p>
				</fn>
				<fn fn-type="other" id="fn4">
					<p>Ana Buenaventura Duharte Escalante: Parte del diseño metodológico, curación de datos. Participación: 10 %.</p>
				</fn>
				<fn fn-type="other" id="fn5">
					<p>Mileidys Arias Portuondo: Parte del diseño metodológico. Participación: 5 %.</p>
				</fn>
			</author-notes>
			<!--<pub-date date-type="pub" publication-format="electronic">
				<day>19</day>
				<month>12</month>
				<year>2022</year>
			</pub-date>
			<pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">!-->
			<pub-date pub-type="epub-ppub">	
				<season>Nov-Dec</season>
				<year>2022</year>
			</pub-date>
			<volume>26</volume>
			<issue>6</issue>
			<elocation-id>e3238</elocation-id>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>30</day>
					<month>08</month>
					<year>2022</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>02</day>
					<month>11</month>
					<year>2022</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="es">
					<license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia Creative Commons</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<abstract>
				<title>RESUMEN</title>
				<p>A partir de las orientaciones metodológicas para la continuidad del curso escolar 2020-2021 en pregrado, durante el rebrote de la COVID-19, en la Facultad de Estomatología de Santiago de Cuba se diseñaron estrategias con vistas a implementar la modalidad presencial para estudiantes extranjeros, específicamente en las asignaturas correspondientes al primer semestre, donde fue posible combinar la educación en el trabajo y el empleo de las tecnologías de la información y las comunicaciones, según año académico y plan de estudio. El sistema de habilidades propuesto permitió concluir los temas pendientes y constituyó un reto en situaciones de contingencia.</p>
			</abstract>
			<trans-abstract xml:lang="en">
				<title>ABSTRACT</title>
				<p>Taking the methodological orientations for the continuity of the school course 2020-2021 in pre-degree as a starting point, during the outbreak of the COVID-19, in the Stomatology Faculty of Santiago de Cuba strategies were designed aimed at implementing the presence modality for foreign students, specifically in the subjects corresponding to the first semester, where it was possible to combine the education at work and the use of the communication and information technologies, according to academic year and study plan. The proposed system of skills allowed to conclude the unfinished topics and constituted a challenge in contingency situations. </p>
			</trans-abstract>
			<kwd-group xml:lang="es">
				<title>Palabras clave:</title>
				<kwd>COVID-19</kwd>
				<kwd>estudiantes de Estomatología</kwd>
				<kwd>educación de pregrado</kwd>
				<kwd>tecnología de la información</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>Key words:</title>
				<kwd>COVID-19</kwd>
				<kwd>Stomatology students</kwd>
				<kwd>pre-degree education</kwd>
				<kwd>technology of the information</kwd>
			</kwd-group>
			<counts>
				<fig-count count="0"/>
				<table-count count="0"/>
				<equation-count count="0"/>
				<ref-count count="10"/>
				<page-count count="8"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<sec sec-type="intro">
			<title>Introducción</title>
			<p>La COVID-19 es una enfermedad infecciosa causada por el virus SARS-CoV-2, que fue identificada por primera vez en Wuhan, China, en diciembre de 2019.<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref>
			</p>
			<p>Como bien se conoce, el 30 de enero de 2020 la Organización Mundial de la Salud la declaró oficialmente como una emergencia de salud internacional, lo que indicaba que el virus ya se había extendido a otras regiones. En este sentido, las preocupaciones de las autoridades salubristas y otros decisores en el mundo estaban justificadas por la rápida propagación de la enfermedad, por las tasas de mortalidad registradas y por la implementación de intervenciones de alta complejidad en muchos países de todos los continentes.<xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>
			</p>
			<p>El 11 de marzo de 2020 la COVID-19 pasó a ser considerada como una pandemia, lo que coincidió con la confirmación de los 3 primeros casos en Cuba. Esto trajo como consecuencia la reorganización del curso académico 2019-2020 en todas las carreras de las ciencias médicas, a través de la modalidad a distancia combinada con el trabajo comunitario integral (pesquisa activa), amparado por la Resolución 82/2020 sobre emergencia sanitaria.<xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref><sup>)</sup></p>
			<p>Como parte del enfrentamiento a la COVID-19, y teniendo en cuenta las indicaciones de los ministerios de salud pública y educación superior, en el sistema educacional cubano se aplicaron importantes transformaciones en el proceso docente-educativo para mantener la formación de los estudiantes.</p>
			<p>De acuerdo con lo anterior, en la Universidad de Ciencias Médicas de Santiago de Cuba, particularmente en la Facultad de Estomatología, se trazaron medidas urgentes para las enseñanzas de pregrado y posgrado. </p>
			<p>En el periodo septiembre-diciembre, a pesar de que la provincia se encontraba en la fase recuperativa, la enseñanza presencial fue implementada satisfactoriamente; sin embargo, con el inicio del rebrote de la COVID-19, en enero de 2021, se emitieron nuevas orientaciones, por lo que se incorporó a los estudiantes a la pesquisa activa comunitaria, la cual fue evaluada como parte de la educación en el trabajo. </p>
			<p>Durante todo este tiempo de enseñanza a distancia se relacionó el uso de las tecnologías de la información y las comunicaciones (TIC) con los beneficios de la Universidad Virtual de Salud, ya que esta última contiene la información referente a cada disciplina de todos los años de la carrera. </p>
		</sec>
		<sec>
			<title>Desarrollo</title>
			<p>Las TIC, utilizadas como recurso didáctico en situaciones de contingencia sanitaria, favorecen el cumplimiento del plan de estudio en las diferentes materias de la enseñanza de pregrado, por lo que se impone elaborar estrategias para cumplimentar las diferentes formas de organización de la enseñanza (FOE), según año académico, contenidos esenciales de cada tema y escenarios de actuación. </p>
			<p>Por otra parte, en dicha Facultad se cumplieron estrictamente las orientaciones metodológicas para dar continuidad al curso escolar 2020-2021. A partir de mayo de 2021 fue preciso combinar las modalidades a distancia y presencial en la enseñanza de los estudiantes extranjeros de tercer y cuarto años de la carrera de Estomatología. En esta etapa, con la presencia de los profesores principales de cada asignatura -previa coordinación en la unidad docente asistencial- se acordó emplear 3 semanas para los temas pendientes y se incluyó, además, una semana para la confección del trabajo extraclase final y otra para el extraordinario. </p>
			<p>Durante la fase de rebrote, el uso de las tecnologías (redes sociales, la aplicación WhatsApp y el aula virtual) facilitó el intercambio constante con los estudiantes, pues, a través de estas, asumieron con responsabilidad las indicaciones, tareas y evaluaciones docentes. </p>
			<p>Las asignaturas de las ciencias estomatológicas impartidas en la modalidad presencial fueron Rehabilitación Protésica, Operatoria Clínica y Epidemiología, las cuales forman parte de la disciplina estomatología general, cuyos escenarios de formación son la atención primaria de salud de todos los municipios del país y los servicios estomatológicos que reúnen los requisitos para desarrollar la docencia, en interrelación con las personas, la familia, la comunidad y el equipo básico de salud.<xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref>
			</p>
			<sec>
				<title>Propuesta de los profesores en la enseñanza de pregrado</title>
				<p>
					<list list-type="bullet">
						<list-item>
							<p>Capacitar a estudiantes y profesores en el conocimiento y empleo de las TIC para lograr una enseñanza a distancia con calidad, con la participación del claustro de profesores de cada asignatura.</p>
						</list-item>
						<list-item>
							<p>Distribuir equitativamente la cantidad de estudiantes por profesor.</p>
						</list-item>
						<list-item>
							<p>Garantizar la calidad de la docencia en las diferentes FOE, mediante el cumplimiento del plan de estudio que establece cada programa. </p>
						</list-item>
						<list-item>
							<p>Perfeccionar la virtualización de cada asignatura.</p>
						</list-item>
						<list-item>
							<p>Incrementar el número de imágenes en la galería para cada uno de los temas, lo que facilita la comprensión en las diferentes FOE. </p>
						</list-item>
					</list>
				</p>
			</sec>
			<sec>
				<title>Estrategias desarrolladas para las asignaturas Odontopediatría, Operatoria Clínica y Rehabilitación I</title>
				<p>
					<list list-type="bullet">
						<list-item>
							<p>Establecimiento del calendario de todas las asignaturas del primer semestre (modalidad presencial en la fase autóctona de la COVID-19) para estudiantes extranjeros.</p>
						</list-item>
						<list-item>
							<p>Presentación de casos clínicos relacionados con la educación en el trabajo o ilustración a través del aula virtual y grupos de WhatsApp.</p>
						</list-item>
						<list-item>
							<p>Consolidación de todos los temas que fueron impartidos de forma virtual durante la fase de recuperación en la provincia.</p>
						</list-item>
					</list>
				</p>
				<p>( Temas no impartidos por asignaturas </p>
				<p>1. Odontopediatría</p>
				<p>
					<list list-type="bullet">
						<list-item>
							<p>Tema VII. Enfermedad periodontal en niños y adolescentes </p>
						</list-item>
						<list-item>
							<p>Tema VIII. Ortodoncia interceptiva</p>
						</list-item>
						<list-item>
							<p>Tema IX. Rehabilitación en odontopediatría</p>
						</list-item>
					</list>
				</p>
				<p>2. Operatoria Clínica</p>
				<p>
					<list list-type="bullet">
						<list-item>
							<p>Tema III. Enfermedades pulpares y periapicales</p>
						</list-item>
					</list>
				</p>
				<p>3. Rehabilitación I</p>
				<p>
					<list list-type="bullet">
						<list-item>
							<p>Tema V. Urgencias en prótesis estomatológica</p>
						</list-item>
						<list-item>
							<p>Tema VI. Prueba, instalación y control de la prótesis estomatológica</p>
						</list-item>
					</list>
				</p>
				<p>Independientemente de que la COVID-19 se propagaba aceleradamente, se tomaron medidas para prevenir su transmisión, reducir la repercusión del brote y adoptar medidas de control. </p>
				<p>De acuerdo con lo analizado, la enseñanza a distancia es una modalidad sugerente, atractiva y dinámica, que ha alcanzado un notable desarrollo en correspondencia con la evolución de las TIC, lo que favorece el desempeño de docentes, estudiantes y residentes en general.<xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref>
				</p>
				<p>Según se plantea, los enfoques docentes contemporáneos sugieren incluir en el proceso de enseñanza aquellas estrategias que faciliten el aprendizaje y la construcción de conocimientos; de manera que el uso de las TIC como recurso didáctico puede favorecer estos aspectos.<xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref>
				</p>
			</sec>
		</sec>
		<sec sec-type="conclusions">
			<title>Conclusiones</title>
			<p>La combinación de las modalidades presencial y a distancia en la enseñanza de pregrado constituye una alternativa válida ante una emergencia sanitaria como la COVID-19, por lo que se recomienda incluirla en el programa de las asignaturas de pregrado en situaciones de contingencia.</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<ref-list>
			<title>Referencias bibliográficas</title>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation>Rodríguez Troncoso J. Pandemia por nuevo coronavirus: el amor en tiempos del COVID-19. Rev Chil Pediatr. 2020 [citado 27/04/2021];91(2). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://scielo.conicyt.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0370-41062020000200177&amp;lng=es">https://scielo.conicyt.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0370-41062020000200177&amp;lng=es</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Rodríguez Troncoso</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Pandemia por nuevo coronavirus: el amor en tiempos del COVID-19</article-title>
					<source>Rev Chil Pediatr</source>
					<year>2020</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-04-27">27/04/2021</date-in-citation>
					<volume>91</volume>
					<issue>2</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://scielo.conicyt.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0370-41062020000200177&amp;lng=es">https://scielo.conicyt.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0370-41062020000200177&amp;lng=es</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation>Méndez J. El enigma del coronavirus: por qué unos lo sufren tanto y otros tan poco. Madrid: Servicio de Información y Noticias Científicas; 2020 [citado 29/04/2021]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.agenciasinc.es/Reportajes/El-enigma-del-coronavirus-por-que-unos-lo-sufren-tanto-y-otros-tan-poco">https://www.agenciasinc.es/Reportajes/El-enigma-del-coronavirus-por-que-unos-lo-sufren-tanto-y-otros-tan-poco</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Méndez</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>El enigma del coronavirus: por qué unos lo sufren tanto y otros tan poco</source>
					<year>2020</year>
					<publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
					<publisher-name>Servicio de Información y Noticias Científicas</publisher-name>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-04-29">29/04/2021</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.agenciasinc.es/Reportajes/El-enigma-del-coronavirus-por-que-unos-lo-sufren-tanto-y-otros-tan-poco">https://www.agenciasinc.es/Reportajes/El-enigma-del-coronavirus-por-que-unos-lo-sufren-tanto-y-otros-tan-poco</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation>Lu H, Stratton CW, Tang YW. Outbreak of pneumonia of unknown etiology in Wuhan, China: Themystery and themiracle. J Med Virol. 2020 [citado 27/04/2021]; 92(4):401-2. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/jmv.25678">https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/jmv.25678</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Lu</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Stratton</surname>
							<given-names>CW</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tang</surname>
							<given-names>YW</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Outbreak of pneumonia of unknown etiology in Wuhan, China: Themystery and themiracle</article-title>
					<source>J Med Virol</source>
					<year>2020</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-04-27">27/04/2021</date-in-citation>
					<volume>92</volume>
					<issue>4</issue>
					<fpage>401</fpage>
					<lpage>402</lpage>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/jmv.25678">https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/jmv.25678</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation>Trilla A. Un mundo, una salud: la epidemia por el nuevo coronavirus COVID-19. Rev Med Clin (Barc). 2020 [citado 30/05/2020];154(5). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.medcli.2020.02.002">https://doi.org/10.1016/j.medcli.2020.02.002</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Trilla</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>mundo</surname>
							<given-names>Un</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>una salud: la epidemia por el nuevo coronavirus</surname>
							<given-names>COVID-19</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Rev Med Clin (Barc)</source>
					<year>2020</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2020-05-30">30/05/2020</date-in-citation>
					<volume>154</volume>
					<issue>5</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.medcli.2020.02.002">https://doi.org/10.1016/j.medcli.2020.02.002</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation>Rodríguez Calzadilla A, Baly Baly MJ. Atención primaria en Estomatología, su articulación con el médico de la familia. Rev Cubana Estomatol. 1997 [citado 30/05/2020];34(1):28-39. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-75071997000100006&amp;lng=es">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-75071997000100006&amp;lng=es</ext-link>.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Rodríguez Calzadilla</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Baly Baly</surname>
							<given-names>MJ</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Atención primaria en Estomatología, su articulación con el médico de la familia</article-title>
					<source>Rev Cubana Estomatol</source>
					<year>1997</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2020-05-30">30/05/2020</date-in-citation>
					<volume>34</volume>
					<issue>1</issue>
					<fpage>28</fpage>
					<lpage>39</lpage>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-75071997000100006&amp;lng=es">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-75071997000100006&amp;lng=es</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation>López Vantour AC. Competencias profesionales específicas en la especialidad de estomatología general integral. MEDISAN (Santiago de Cuba). 2019 [citado 30/05/2020];23(6). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://medisan.sld.cu/index.php/san/article/view/2913/html">http://medisan.sld.cu/index.php/san/article/view/2913/html</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>López Vantour</surname>
							<given-names>AC</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Competencias profesionales específicas en la especialidad de estomatología general integral</article-title>
					<source>MEDISAN (Santiago de Cuba)</source>
					<year>2019</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2020-05-30">30/05/2020</date-in-citation>
					<volume>23</volume>
					<issue>6</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://medisan.sld.cu/index.php/san/article/view/2913/html">http://medisan.sld.cu/index.php/san/article/view/2913/html</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7</label>
				<mixed-citation>Cisneros Domínguez G, Abad Araujo JC, Cruz Martínez I, Cisneros Domínguez CM. Labor preventiva e implementación de estrategias docentes durante la COVID-19 en la Universidad de Ciencias Médicas de Santiago de Cuba. MEDISAN (Santiago de Cuba). 2020 [citado 30/05/2020];24(6). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1029-30192020000601256">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1029-30192020000601256</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Cisneros Domínguez</surname>
							<given-names>G</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Abad Araujo</surname>
							<given-names>JC</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cruz Martínez</surname>
							<given-names>I</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cisneros Domínguez</surname>
							<given-names>CM</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Labor preventiva e implementación de estrategias docentes durante la COVID-19 en la Universidad de Ciencias Médicas de Santiago de Cuba.</article-title>
					<source>MEDISAN (Santiago de Cuba)</source>
					<year>2020</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2020-05-30">30/05/2020</date-in-citation>
					<volume>24</volume>
					<issue>6</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1029-30192020000601256">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1029-30192020000601256</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8</label>
				<mixed-citation>Cayo Rojas CF, Agramonte Rosell RC. Desafíos de la educación virtual en Odontología en tiempos de pandemia COVID-19. Rev Cubana Estomatol. 2020 [citado 30/05/2020];57(3):e3341. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-75072020000300017">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-75072020000300017</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Cayo Rojas</surname>
							<given-names>CF</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Agramonte Rosell</surname>
							<given-names>RC</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Desafíos de la educación virtual en Odontología en tiempos de pandemia COVID-19</article-title>
					<source>Rev Cubana Estomatol</source>
					<year>2020</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2020-05-30">30/05/2020</date-in-citation>
					<volume>57</volume>
					<issue>3</issue>
					<elocation-id>e3341</elocation-id>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-75072020000300017">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-75072020000300017</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9</label>
				<mixed-citation>Socarrás Rodríguez R, Fonseca González R, Guerra Velásquez Y, Suárez Estrada SD, Prieto Rodríguez LE. Hiperentornos para el aprendizaje de didáctica superior. Multimed (Bayamo). 2016 [citado 30/05/2020];20(6). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/article/view/412">http://www.revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/article/view/412</ext-link>.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Socarrás Rodríguez</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Fonseca González</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Guerra Velásquez</surname>
							<given-names>Y</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Suárez Estrada</surname>
							<given-names>SD</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Prieto Rodríguez</surname>
							<given-names>LE</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Hiperentornos para el aprendizaje de didáctica superior.</article-title>
					<source>Multimed (Bayamo)</source>
					<year>2016</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2020-05-30">30/05/2020</date-in-citation>
					<volume>20</volume>
					<issue>6</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/article/view/412">http://www.revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/article/view/412</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<label>10</label>
				<mixed-citation>Añorga Morales JA. La Educación Avanzada y el mejoramiento humano [tesis doctoral]. La Habana: Universidad Pedagógica Enrique José Varona; 2012.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="thesis">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Añorga Morales</surname>
							<given-names>JA</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>La Educación Avanzada y el mejoramiento humano</source>
					<comment content-type="degree">tesis doctoral</comment>
					<publisher-loc>La Habana</publisher-loc>
					<publisher-name>Universidad Pedagógica Enrique José Varona</publisher-name>
					<year>2012</year>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
	</back>
</article>