<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.8" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">san</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>MEDISAN</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">MEDISAN</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="epub">1029-3019</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Centro Provincial de Ciencias Médicas</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="publisher-id">00012</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Artículo original</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Desarrollo de la habilidad en el diagnóstico precoz del cáncer bucal durante las prácticas preprofesionales de Estomatología</article-title>
				<trans-title-group xml:lang="en">
					<trans-title>Development of the competence in oral cancer early diagnosis during pre-professional training in Dentistry</trans-title>
				</trans-title-group>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0001-8030-6074</contrib-id>
					<name>
						<surname>Cantillo Acosta</surname>
						<given-names>Lisbeli</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
					<xref ref-type="corresp" rid="c1"><sup>*</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0003-4046-358X</contrib-id>
					<name>
						<surname>Pérez Delgad</surname>
						<given-names>Nuria</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1a"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0001-8445-607X</contrib-id>
					<name>
						<surname>Vergara Vega</surname>
						<given-names>Isolina</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0001-6346-8151</contrib-id>
					<name>
						<surname>Corral Verdecia</surname>
						<given-names>Nilvia</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1b"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
			<aff id="aff1">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Hospital General Docente Dr. Agostinho Neto. Guantánamo, Cuba.</institution>
				<institution content-type="normalized">Hospital General Docente Dr. Agostinho Neto</institution>
				<institution content-type="orgname">Hospital General Docente Dr. Agostinho Neto</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Guantánamo</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CU">Cuba</country>
				<email>lcantillo89@nauta.cu</email>
			</aff>
			<aff id="aff1a">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Hospital General Docente Dr. Agostinho Neto. Guantánamo, Cuba.</institution>
				<institution content-type="normalized">Hospital General Docente Dr. Agostinho Neto</institution>
				<institution content-type="orgname">Hospital General Docente Dr. Agostinho Neto</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Guantánamo</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CU">Cuba</country>
			</aff>
			<aff id="aff1b">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Hospital General Docente Dr. Agostinho Neto. Guantánamo, Cuba.</institution>
				<institution content-type="normalized">Hospital General Docente Dr. Agostinho Neto</institution>
				<institution content-type="orgname">Hospital General Docente Dr. Agostinho Neto</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Guantánamo</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CU">Cuba</country>
			</aff>
			<aff id="aff2">
				<label>2</label>
				<institution content-type="original">Universidad de Ciencias Médicas. Santiago de Cuba, Cuba.</institution>
				<institution content-type="normalized">Instituto Superior de Ciencias Medicas Santiago de Cuba</institution>
				<institution content-type="orgname">Universidad de Ciencias Médicas</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Santiago de Cuba</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CU">Cuba</country>
			</aff>
			<author-notes>
				<corresp id="c1">
					<label>*</label>Autor para la correspondencia. Correo electrónico: <email>lcantillo89@nauta.cu</email>
				</corresp>
				<fn fn-type="conflict" id="fn1">
					<label>Conflicto de intereses</label>
					<p> Los autores declaran que no existe conflicto de intereses alguno.</p>
				</fn>
				<fn fn-type="other" id="fn2">
					<label>Contribución de los autores</label>
					<p> Lisbeli Cantillo Acosta: Conceptualización, curación de datos, análisis formal, investigación, metodología, administración del proyecto, supervisión, validación, visualización, redacción borrador original, redacción revisión y edición. Participación: 40 %.</p>
				</fn>
				<fn fn-type="other" id="fn3">
					<p>Nuria Pérez Delgado: Conceptualización, curación de datos, análisis formal, investigación, metodología, supervisión, validación, visualización, redacción borrador original, redacción revisión y edición. Participación: 25 %.</p>
				</fn>
				<fn fn-type="other" id="fn4">
					<p>Isolina Vergara Vega: Conceptualización, curación de datos, análisis formal, investigación, metodología, supervisión, validación, visualización, redacción revisión y edición. Participación: 25 %.</p>
				</fn>
				<fn fn-type="other" id="fn5">
					<p>Nilvia Corral Verdecia: Conceptualización, curación de datos, análisis formal, investigación, metodología, supervisión, validación, visualización. Participación: 10 %.</p>
				</fn>
			</author-notes>
			<!--pub-date date-type="pub" publication-format="electronic">
				<day>29</day>
				<month>06</month>
				<year>2023</year>
			</pub-date>
			<pub-date date-type="collection" publication-format="electronic"-->
				<pub-date pub-type="epub-ppub">
				<season>May-Jun</season>
				<year>2023</year>
			</pub-date>
			<volume>27</volume>
			<issue>3</issue>
			<fpage>e4439</fpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>10</day>
					<month>02</month>
					<year>2023</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>08</day>
					<month>05</month>
					<year>2023</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="es">
					<license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia Creative Commons</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<abstract>
				<title>RESUMEN</title>
				<sec>
					<title>Introducción:</title>
					<p> La creciente aparición del cáncer bucal en etapas avanzadas revela la necesidad de egresar profesionales preparados que contribuyan a su prevención y diagnóstico precoz.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objetivo:</title>
					<p> Evaluar un sistema de tareas docentes para el desarrollo de la habilidad en el diagnóstico precoz del cáncer bucal.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Métodos:</title>
					<p> Se realizó un preexperimento en 32 estudiantes y 10 profesores vinculados al proceso de enseñanza-aprendizaje de la asignatura Atención Integral a la Población de la carrera de Estomatología en la Universidad de Ciencias Médicas de Guantánamo, en el curso escolar 2022-2023. A tal efecto, se determinó la variable el desarrollo de la habilidad para el diagnóstico precoz del cáncer bucal, con sus dimensiones e indicadores, y se comprobó la significación de un sistema de tareas docentes para este fin a través de la prueba de Wilcoxon.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Resultados:</title>
					<p> De acuerdo con los rangos de Wilcoxon, el sistema de tareas docentes resultó confiable para contribuir al desarrollo de la habilidad objeto de estudio (p&lt;0,05). Los estudiantes consideraron que dicho sistema constituye la vía idónea para su preparación en el tema; de igual forma, todos los profesores coincidieron en cuanto a su pertinencia, factibilidad, efectividad, utilidad práctica y relevancia.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusiones:</title>
					<p> El sistema de tareas docentes aplicado durante la práctica preprofesional de los estudiantes de estomatología demostró ser factible para el desarrollo de la habilidad en el diagnóstico precoz del cáncer bucal.</p>
				</sec>
			</abstract>
			<trans-abstract xml:lang="en">
				<title>ABSTRACT</title>
				<sec>
					<title>Introduction:</title>
					<p> The increasing appearance of advanced oral cancer reveals the need of graduating professionals, prepared to contribute to its prevention and early diagnosis. </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objective:</title>
					<p> To evaluate a system of teaching tasks for the development of competence in oral cancer early diagnosis.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Methods:</title>
					<p> A pre-experiment was carried out with 32 students and 10 professors, who were involved in the teaching-learning process of the subject Comprehensive Dental Care for the Population of Dentistry degree in the University of Medical Sciences from Guantánamo, in the 2022-2023 academic year. For this purpose, the development of competence in oral cancer early diagnosis was determined as the variable, with its dimensions and indicators, and the significance of a system of teaching tasks for this objective was verified through the Wilcoxon test.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Results:</title>
					<p> According to the Wilcoxon ranks, the teaching task system was reliable in contributing to the development of the competence under study (p&lt;0.05). The students considered that this system is the ideal way for their training on the subject; in the same way, all teachers agreed regarding the relevance, feasibility, effectiveness, and practical utility of the teaching task system.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusions:</title>
					<p> The teaching task system applied during pre-professional practice of dentistry students proved to be feasible for the development of competence in oral cancer early diagnosis.</p>
				</sec>
			</trans-abstract>
			<kwd-group xml:lang="es">
				<title>Palabras clave:</title>
				<kwd>Competencia clínica</kwd>
				<kwd>detección precoz del cáncer</kwd>
				<kwd>neoplasias de la boca</kwd>
				<kwd>estudiantes de odontología</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>Keywords:</title>
				<kwd>Clinical competence</kwd>
				<kwd>early detection of cancer</kwd>
				<kwd>mouth neoplasms</kwd>
				<kwd>dental students</kwd>
			</kwd-group>
			<counts>
				<fig-count count="0"/>
				<table-count count="2"/>
				<equation-count count="0"/>
				<ref-count count="14"/>
				<page-count count="e4439"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<sec sec-type="intro">
			<title>Introducción</title>
			<p>En Cuba la enseñanza médica se desarrolla y concreta en las actividades de educación en el trabajo que realizan los futuros egresados en las instituciones sanitarias; por tanto, la atención primaria de salud se ha convertido en la estrategia central para su ejecución. En correspondencia, el último año de la carrera de Estomatología constituye la práctica preprofesional, en la cual los estudiantes profundizan y consolidan los modos de actuación de la actividad laboral.<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>
			</p>
			<p>Lo anterior se materializa acorde con las exigencias del Programa Nacional de Atención Estomatológica Integral a la Población,<xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref> el cual brinda especial atención a la prevención y el diagnóstico precoz del cáncer bucal. Esto se debe a que dicha neoplasia es uno de los problemas de salud más importantes en el mundo por su alta incidencia y mortalidad. Al respecto, en el año 2018 este país presentó una tasa de incidencia de 28,1 % y en el 2021, una tasa de mortalidad de 13,1 %, por lo que representa la segunda causa de años potencialmente perdidos.<xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>
			</p>
			<p>Cabe agregar que el cáncer bucal se encuentra entre las 10 primeras causas de incidencia de neoplasias malignas en los hombres, afecta con más frecuencia a personas mayores de 60 años y está asociado al hábito de fumar como principal factor de riesgo. La mayoría de los casos son diagnosticados en estadios avanzados de la enfermedad, cuando las posibilidades de curación son remotas, lo que dificulta el tratamiento y empeora el pronóstico del paciente.<xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref>
			</p>
			<p>Lo anterior se atribuye a los pocos síntomas que se manifiestan en sus etapas iniciales y al carácter inespecífico de las lesiones. Por consiguiente, el diagnóstico temprano es el factor pronóstico más significativo para la reducción de la morbilidad y la mortalidad por cáncer bucal. Ello incrementa la posibilidad de curación, supervivencia y calidad de vida del paciente.<xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref>
			</p>
			<p>De ahí la importancia de desarrollar habilidades en los estudiantes para el diagnóstico precoz del cáncer bucal, pues de esta manera se asegura el egreso de profesionales que, desde la atención primaria de salud, y a tono con las demandas de la sociedad, ejecuten acciones preventivas e identifiquen lesiones potencialmente malignas en la cavidad bucal: leucoplasia, eritroplasia, fibrosis de la submucosa bucal, disqueratosis congénita, queratosis del masticador del tabaco, paladar del fumador invertido, candidiasis crónica, liquen plano, lupus eritematoso discoide, glositis sifilítica, queilitis actínica, epidermólisis ampollosa.</p>
			<p>Al respecto, varios autores<xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref> han realizado aportes a la preparación de los estudiantes para el diagnóstico precoz del cáncer bucal. Sin embargo, en una investigación similar<xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref> se identificó que el dominio teórico y operacional que manifiestan los educandos en esta dirección es insuficiente.</p>
			<p>Todo esto condujo a la planificación y el diseño de tareas docentes orientadas al desarrollo de tan importante habilidad en el estudiante, las cuales se sustentaron en la apropiación de los conocimientos, las acciones y los valores necesarios que contribuirán a disminuir la mortalidad y morbilidad por cáncer bucal; con esto se dará respuesta a la estrategia del Ministerio de Salud Pública para el control de esta neoplasia maligna.</p>
			<p>Por tanto, el objetivo del presente artículo es evaluar un sistema de tareas docentes que potencien el desarrollo de la habilidad en estudiantes de Estomatología para el diagnóstico precoz del cáncer bucal.</p>
		</sec>
		<sec sec-type="methods">
			<title>Métodos</title>
			<p>Se realizó un preexperimento en 32 estudiantes del quinto año de la carrera de Estomatología en la Universidad de Ciencias Médicas de Guantánamo, en el curso escolar 2022-2023, como parte del Proyecto institucional “Mejoramiento de los indicadores de morbilidad y mortalidad en pacientes afectados por las seis principales localizaciones de cáncer en Guantánamo”. Los educandos estaban vinculados al proceso de enseñanza-aprendizaje de la asignatura Atención Integral a la Población que se imparte durante la práctica preprofesional.</p>
			<p>También se consideraron los 16 profesores de ese año de la carrera, de los cuales se tomó una muestra intencional de 10 (62,5 %), que participaron en calidad de expertos, pues estos poseían más de 20 años de experiencia en el magisterio y ostentaban determinadas categorías docentes (titular, auxiliar y asistente), así como una alta preparación científico-técnica en el tema en cuestión. Todos los participantes en el estudio dieron su consentimiento informado. </p>
			<p>Se determinó como variable el desarrollo de la habilidad para el diagnóstico precoz del cáncer bucal y se llevó a cabo la parametrización del objeto de estudio a través de las siguientes dimensiones y sus respectivos indicadores:</p>
			<p>
				<list list-type="bullet">
					<list-item>
						<p>Dimensión 1. Actividad cognoscitiva</p>
					</list-item>
				</list>
			</p>
			<p>1.1. Conocimientos en morfología y fisiología del complejo bucal.</p>
			<p>1.2. Conocimientos en epidemiología del cáncer bucal.</p>
			<p>1.3. Conocimientos sobre lesiones y estados premalignos de la cavidad bucal.</p>
			<p>
				<list list-type="bullet">
					<list-item>
						<p>Dimensión 2. Actividad práctica</p>
					</list-item>
				</list>
			</p>
			<p>2.1. Desenvolvimiento profesional.</p>
			<p>2.2. Interrogatorio al paciente para identificar los riesgos asociados al cáncer bucal.</p>
			<p>2.3. Ejecución de los pasos metodológicos durante el examen físico del complejo bucal al paciente para el diagnóstico precoz del cáncer bucal.</p>
			<p>
				<list list-type="bullet">
					<list-item>
						<p>Dimensión 3. Actividad valorativa</p>
					</list-item>
				</list>
			</p>
			<p>3.1. Interpretación de los hallazgos clínicos.</p>
			<p>3.2. Emisión de juicios diagnósticos.</p>
			<p>3.3. Análisis sobre la conducta terapéutica.</p>
			<p>La evaluación se realizó mediante la siguiente escala valorativa:</p>
			<p>
				<list list-type="bullet">
					<list-item>
						<p>Alto (3 puntos): Se dominan los componentes; el estudiante sabe de forma independiente de qué se trata.</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>Medio (2 puntos): Comprende de qué se trata; las carencias en el dominio de los componentes son poco significativas y pueden perfeccionarse con ayuda.</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>Bajo (1 punto): No comprende de qué se trata, de manera que no existe un dominio de los componentes.</p>
					</list-item>
				</list>
			</p>
			<p>Así pues, el nivel de desarrollo de la habilidad para el diagnóstico precoz del cáncer bucal fue evaluado de alto cuando todas sus dimensiones figuraron en la categoría alto o 2 estuvieron en alto y una en medio; de medio cuando todas sus dimensiones se evaluaron como medio o 2 quedaron en la escala medio y una en alto, o si una dimensión se valoró en alto, una en medio y la otra en bajo; por último, se consideró bajo cuando todas sus dimensiones quedaron evaluadas en la escala bajo o una se valoró como medio y 2 en bajo.</p>
			<p>El nivel de desarrollo de la habilidad se determinó mediante un examen de desempeño con un caso clínico real en la consulta estomatológica. Esto se efectuó durante las actividades de educación en el trabajo y transcurrió por tres momentos fundamentales, a saber:</p>
			<p>
				<list list-type="bullet">
					<list-item>
						<p>Primeramente se realizó un examen diagnóstico del estado inicial de la habilidad en los estudiantes. Se determinaron sus potencialidades, dificultades y niveles de independencia, lo cual permitió definir la cantidad y el grado de profundidad de las tareas docentes que cada uno debería realizar de forma individual.</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>En un segundo momento se indicó el sistema de tareas docentes. Este fue concebido para posibilitar el dominio y la sistematización de las formas de actividad cognoscitiva, práctica y valorativa de la habilidad en el diagnóstico precoz del cáncer bucal, en correspondencia con los modos de actuación profesional, que contiene en su estructura: objetivo, acciones, operaciones y evaluación. La cantidad de tareas a realizar por el estudiante fue variable, entre 7 y 15, de acuerdo al nivel de ayuda que requiriera cada uno. La ejecución fue individual, en interacción con el grupo y el paciente, bajo la guía del profesor.</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>En un tercer momento se realizó un examen de desempeño, que se llevó a cabo luego de la implementación del sistema de tareas docentes. Ello permitió determinar los cambios en el nivel de desarrollo de la habilidad en los estudiantes para el diagnóstico precoz del cáncer bucal.</p>
					</list-item>
				</list>
			</p>
			<p>Los datos obtenidos de las dimensiones se procesaron con el programa SPSS, versión 15 para Windows. Se calcularon las frecuencias absolutas y los porcentajes, así como la prueba estadística no paramétrica de los rangos con signo de Wilcoxon. Además, mediante una encuesta se obtuvo la opinión de los estudiantes acerca del sistema de tareas docentes y el criterio de los expertos en cuanto a indicadores como la pertinencia, factibilidad, efectividad, utilidad práctica y relevancia; valoradas en las escalas: de acuerdo, si estaba totalmente conforme con que el sistema de tareas propuesto cumple con el indicador que se mide; de acuerdo con señalamientos, si estaba conforme, pero consideraba que existen elementos que pueden ser mejorados; en desacuerdo, si no aprobaba que el sistema de tareas docentes cumplía el indicador que se mide.</p>
			<p>Asimismo, se cumplieron los principios éticos establecidos en la Declaración de Helsinki<xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref> para las investigaciones médica en seres humanos. En correspondencia, la investigación se basó en el respeto, la autodeterminación, la integridad, la intimidad y la confidencialidad de la información.</p>
		</sec>
		<sec sec-type="results">
			<title>Resultados</title>
			<p>La aplicación del sistema de tareas docentes produjo cambios favorables en el nivel de apropiación de los estudiantes en las tres dimensiones declaradas para la habilidad objeto de estudio (<xref ref-type="table" rid="t1">tabla 1</xref>). La prueba de los rangos con signo de Wilcoxon mostró una significación de 0,02 (p&lt;0,05). </p>
			<p>
				<table-wrap id="t1">
					<label>Tabla 1</label>
					<caption>
						<title>Nivel de desarrollo de la habilidad en los estudiantes, antes y después de la aplicación de las tareas docentes</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="1029-3019-san-27-03-e4439-gt1.png"/>
					<table-wrap-foot>
						<fn id="TFN1">
							<p>Fuente: guía de observación</p>
						</fn>
					</table-wrap-foot>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>Las opiniones de los estudiantes confirmaron que el sistema de tareas docentes resulta ser un medio apropiado para potenciar el desarrollo de la habilidad en el diagnóstico precoz del cáncer bucal (<xref ref-type="table" rid="t2">tabla 2</xref>).</p>
			<p>
				<table-wrap id="t2">
					<label>Tabla 2</label>
					<caption>
						<title>Opinión de los estudiantes acerca del sistema de tareas docentes</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="1029-3019-san-27-03-e4439-gt2.png"/>
					<table-wrap-foot>
						<fn id="TFN2">
							<p>Fuente: encuesta</p>
						</fn>
					</table-wrap-foot>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>Respecto a la valoración de los profesores, todos (100 %) estuvieron de acuerdo con la pertinencia, factibilidad, efectividad, utilidad práctica y relevancia del sistema de tareas docentes para la preparación, en la práctica preprofesional, de los estudiantes de Estomatología en los aspectos relacionados con el cáncer bucal y su prevención.</p>
		</sec>
		<sec sec-type="discussion">
			<title>Discusión</title>
			<p>Es ineludible que los estudiantes de la carrera de Estomatología, en su proceso formativo, adquieran el dominio teórico-operacional necesario para el control del cáncer bucal, lo cual permite elevar la calidad del desempeño profesional del egresado y, además, asegura el cumplimiento del Programa de Detección del Cáncer Bucal.</p>
			<p>En esa dirección, los autores de este estudio coinciden en que el proceso de enseñanza-aprendizaje de la asignatura Atención Integral a la Población posee las potencialidades para desarrollar en los estudiantes la habilidad en el diagnóstico precoz del cáncer. Para ello, una vía acertada es la solución de tareas docentes. Al respecto, se considera lo planteado por Zilberstein Toruncha <italic>et al</italic>:<xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref> “(…) es en la tarea docente donde se concretan las acciones y operaciones a realizar por el estudiante (…), vinculadas a la adquisición de conocimientos y al desarrollo de habilidades.”</p>
			<p>También se concuerda con lo referido por Álvarez de Zayas,<xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref> quien plantea que la tarea docente “(…) es la acción del profesor y los estudiantes dentro del proceso, que se realiza en ciertas circunstancias pedagógicas, con el fin de alcanzar un objetivo, resolver el problema planteado por el profesor.” Los resultados de la investigación revelan que la ejecución de tareas docentes brinda a los estudiantes la posibilidad de sistematizar, integrar y aplicar los conocimientos y procedimientos para el diagnóstico precoz del cáncer bucal, lo cual se ajusta a las exigencias curriculares.</p>
			<p>Estudios precedentes<xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B11"><sup>11</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B12"><sup>12</sup></xref> resaltan la necesidad de implementar acciones en la educación en el trabajo durante la práctica preprofesional, lo cual proporciona una interacción indisoluble entre el estudiante y el profesor. Referente a lo anterior, Corrales Reyes <italic>et al</italic><xref ref-type="bibr" rid="B13"><sup>13</sup></xref> añaden que resulta primordial la motivación del estudiante para mejorar su rendimiento académico. Desde esa perspectiva, el sistema de tareas docentes propuesto incluye en su concepción elementos que aseguran la apropiación y el desarrollo de la habilidad, los que se exponen a continuación:</p>
			<p>
				<list list-type="bullet">
					<list-item>
						<p>Apropiación teórica de los contenidos para el diagnóstico precoz del cáncer bucal: Se revela en el logro de la comprensión y el dominio verbal del sistema de conocimientos sobre dicho tema.</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>Entrenamiento en las acciones de la habilidad: Se manifiesta en la realización del interrogatorio para identificar riesgos asociados al cáncer, así como en los pasos cronológicos del examen físico del complejo bucal para el diagnóstico precoz de las neoplasias de la boca.</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>Descripción de los resultados de operaciones relacionadas con la habilidad en el diagnóstico precoz del cáncer bucal: Se muestra en la identificación e interpretación adecuada de los hallazgos clínicos para emitir un juicio diagnóstico (diagnóstico de sospecha) de alguna lesión o estado premaligno, o sugerente de malignidad, presente en el paciente.</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>Reflexión valorativa sobre el diagnóstico precoz del cáncer bucal: Se revela en la conducta adecuada ante el diagnóstico realizado, así como en la valoración, aceptación y expresión de satisfacción con el proceder y el desarrollo de cualidades humanas y profesionales. Además, responde a las necesidades sentidas de los estudiantes en relación con la habilidad; estos reconocen la eficacia de las tareas docentes en cuanto a su preparación en los conocimientos, las acciones y los valores pertinentes para establecer el diagnóstico precoz del cáncer bucal, lo cual los conduce a un mejor desempeño profesional.</p>
					</list-item>
				</list>
			</p>
			<p>Cabe destacar que con el sistema de tareas docentes el estudiante adquiere mayor responsabilidad y un gran protagonismo en la medida que ayuda a solucionar los problemas reales de la población. Según Enríquez Clavero <italic>et al</italic>,<xref ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref> esto les permite reconocer los procedimientos que caracterizan a la profesión, al mismo tiempo que se estimula su pensamiento con el empleo del método clínico y epidemiológico.</p>
			<p>La presente investigación ofrece una nueva visión del diagnóstico precoz del cáncer bucal desde el proceso formativo de los estudiantes de la carrera de Estomatología, y posibilita el desarrollo de esta habilidad de acuerdo con los modos de desempeño de la profesión. Por tal motivo, fue validada satisfactoriamente según el criterio de los expertos (profesores), ya que ofrece pautas para que, a través del sistema de tareas docentes, el estomatólogo general en formación inicial se apropie de los contenidos que le facilitarán contribuir a la disminución de la morbimortalidad por cáncer bucal, con un elevado nivel de independencia y en correspondencia con las demandas de la sociedad.</p>
			<p>Para dar por concluido, la valoración del sistema de tareas docentes para el desarrollo de la habilidad en el diagnóstico precoz del cáncer bucal, durante la práctica preprofesional de los estudiantes de Estomatología, demostró ser factible y puede ser instrumentada en las actividades de educación en el trabajo.</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<ref-list>
			<title>Referencias bibliográficas</title>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation>Vela Valdés J, Salas Perea RS, Quintana Galende ML, Pujals Victoria N, González Pérez J, Díaz Hernández L, et al. Formación del capital humano para la salud en Cuba. Rev Panam Salud Publica. 2018 [citado 15/10/2022];42:e33. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://iris.paho.org/bitstream/handle/10665.2/34904/v42e332018.pdf?sequence=1&amp;isAllowed=y">https://iris.paho.org/bitstream/handle/10665.2/34904/v42e332018.pdf?sequence=1&amp;isAllowed=y</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Vela Valdés</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Salas Perea</surname>
							<given-names>RS</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Quintana Galende</surname>
							<given-names>ML</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pujals Victoria</surname>
							<given-names>N</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>González Pérez</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Díaz Hernández</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Formación del capital humano para la salud en Cuba</article-title>
					<source>Rev Panam Salud Publica</source>
					<year>2018</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2022-10-15">15/10/2022</date-in-citation>
					<volume>42</volume>
					<elocation-id>e33</elocation-id>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://iris.paho.org/bitstream/handle/10665.2/34904/v42e332018.pdf?sequence=1&amp;isAllowed=y">https://iris.paho.org/bitstream/handle/10665.2/34904/v42e332018.pdf?sequence=1&amp;isAllowed=y</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation>Legañoa Alonso J, Soler Herrera M, Souto Nápoles Y, Rodríguez Ramos S. Perfeccionamiento de la asignatura Atención Integral a la Población en la carrera de Etomatología. Humanid. Méd. 2019 [citado 20/01/2022]; 19(2):273-91. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/article/download/1358/pdf_95">https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/article/download/1358/pdf_95</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Legañoa Alonso</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Soler Herrera</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Souto Nápoles</surname>
							<given-names>Y</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rodríguez Ramos</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Perfeccionamiento de la asignatura Atención Integral a la Población en la carrera de Etomatología</article-title>
					<source>Humanid. Méd</source>
					<year>2019</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2022-01-20">20/01/2022</date-in-citation>
					<volume>19</volume>
					<issue>2</issue>
					<fpage>273</fpage>
					<lpage>291</lpage>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/article/download/1358/pdf_95">https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/article/download/1358/pdf_95</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation>Sosa M, Mojáiber de la Peña A, González Ramos RM. Manual de organización y procedimientos para el control de cáncer bucal. En: Ministerio de Salud Pública, Departamento Nacional de Estomatología. Programa Nacional de Atención Estomatológica a la Población. La Habana: Editorial Ciencias Médicas; 2013.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Sosa</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Mojáiber de la Peña A.González Ramos RM</collab>
					</person-group>
					<chapter-title>Manual de organización y procedimientos para el control de cáncer bucal</chapter-title>
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Ministerio de Salud Pública</collab>
						<collab>Departamento Nacional de Estomatología</collab>
					</person-group>
					<source>Programa Nacional de Atención Estomatológica a la Población</source>
					<year>2013</year>
					<publisher-loc>La Habana</publisher-loc>
					<publisher-name>Editorial Ciencias Médicas</publisher-name>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation>Ministerio de Salud Pública. Anuario Estadístico de Salud 2021. La Habana: MINSAP; 2022 [citado 20/12/2022]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://instituciones.sld.cu/fatesa/files/2022/11/Anuario-Estad%C3%ADstico-de-Salud-2021.-Ed-2022.pdf">https://instituciones.sld.cu/fatesa/files/2022/11/Anuario-Estad%C3%ADstico-de-Salud-2021.-Ed-2022.pdf</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Ministerio de Salud Pública</collab>
					</person-group>
					<source>Anuario Estadístico de Salud 2021</source>
					<year>2022</year>
					<publisher-loc>La Habana</publisher-loc>
					<publisher-name>MINSAP</publisher-name>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2022-12-20">20/12/2022</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://instituciones.sld.cu/fatesa/files/2022/11/Anuario-Estad%C3%ADstico-de-Salud-2021.-Ed-2022.pdf">https://instituciones.sld.cu/fatesa/files/2022/11/Anuario-Estad%C3%ADstico-de-Salud-2021.-Ed-2022.pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation>Morales Navarro D. Detección del cáncer bucal. En: Morales Navarro D. Medicina bucal II. La Habana: Editorial Ciencias Médicas; 2021.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Morales Navarro</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<chapter-title>Detección del cáncer bucal</chapter-title>
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Morales Navarro</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Medicina bucal II</source>
					<year>2021</year>
					<publisher-loc>La Habana</publisher-loc>
					<publisher-name>Editorial Ciencias Médicas</publisher-name>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation>Santana Garay JC. Prevención y diagnóstico del cáncer en el complejo bucal. En: Santana Garay JC. Prevención y diagnóstico del cáncer bucal. La Habana: Editorial Ciencias Médicas; 2002. p.1-20.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Santana Garay</surname>
							<given-names>JC</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<chapter-title>Prevención y diagnóstico del cáncer en el complejo bucal</chapter-title>
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Santana Garay</surname>
							<given-names>JC</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Prevención y diagnóstico del cáncer bucal</source>
					<year>2002</year>
					<publisher-loc>La Habana</publisher-loc>
					<publisher-name>Editorial Ciencias Médicas</publisher-name>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7</label>
				<mixed-citation>Cantillo Acosta L, Gainza Gainza M. Estrategia didáctica para desarrollar la habilidad &quot;diagnóstico precoz del cáncer bucal&quot; en estomatología. Educ. Med. Super. 2022 [citado 15/11/2022];36(4):e3338. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://ems.sld.cu/index.php/ems/article/download/3338/1459">https://ems.sld.cu/index.php/ems/article/download/3338/1459</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Cantillo Acosta</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gainza Gainza</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Estrategia didáctica para desarrollar la habilidad &quot;diagnóstico precoz del cáncer bucal&quot; en estomatología</article-title>
					<source>Educ. Med. Super</source>
					<year>2022</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2022-11-15">15/11/2022</date-in-citation>
					<volume>36</volume>
					<issue>4</issue>
					<elocation-id>e3338</elocation-id>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://ems.sld.cu/index.php/ems/article/download/3338/1459">https://ems.sld.cu/index.php/ems/article/download/3338/1459</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8</label>
				<mixed-citation>Asociación Médica Mundial. Declaración de Helsinki de la AMM - Principios éticos para las investigaciones médicas en seres humanos. Fortaleza: AMM. 2013 [citado 15/11/2022]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pdf-it.dev.acw.website/please-and-thank-you?url=https://www.wma.net/es/policies-post/declaracion-de-helsinki-de-la-amm-principios-eticos-para-las-investigaciones-medicas-en-seres-humanos/">https://pdf-it.dev.acw.website/please-and-thank-you?url=https://www.wma.net/es/policies-post/declaracion-de-helsinki-de-la-amm-principios-eticos-para-las-investigaciones-medicas-en-seres-humanos/</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Asociación Médica Mundial</collab>
					</person-group>
					<source>Declaración de Helsinki de la AMM - Principios éticos para las investigaciones médicas en seres humanos</source>
					<publisher-loc>Fortaleza</publisher-loc>
					<publisher-name>AMM</publisher-name>
					<year>2013</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2022-11-15">15/11/2022</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pdf-it.dev.acw.website/please-and-thank-you?url=https://www.wma.net/es/policies-post/declaracion-de-helsinki-de-la-amm-principios-eticos-para-las-investigaciones-medicas-en-seres-humanos/">https://pdf-it.dev.acw.website/please-and-thank-you?url=https://www.wma.net/es/policies-post/declaracion-de-helsinki-de-la-amm-principios-eticos-para-las-investigaciones-medicas-en-seres-humanos/</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9</label>
				<mixed-citation>Zilberstein Toruncha J, Portela Falguera R, Mcpherson Sayú M. Didáctica integradora de las ciencias vs didáctica tradicional. Experiencia cubana. La Habana: Instituto Pedagógico Latinoamericano y Caribeño; 1999. p.9 [citado 15/11/2022]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.quadernsdigitals.net/datos_web/biblioteca/l_759/enLinea/fcna99.pdf">http://www.quadernsdigitals.net/datos_web/biblioteca/l_759/enLinea/fcna99.pdf</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Zilberstein Toruncha</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Portela Falguera</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Mcpherson Sayú</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Didáctica integradora de las ciencias vs didáctica tradicional. Experiencia cubana</source>
					<year>1999</year>
					<publisher-loc>La Habana</publisher-loc>
					<publisher-name>Instituto Pedagógico Latinoamericano y Caribeño</publisher-name>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2022-11-15">15/11/2022</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.quadernsdigitals.net/datos_web/biblioteca/l_759/enLinea/fcna99.pdf">http://www.quadernsdigitals.net/datos_web/biblioteca/l_759/enLinea/fcna99.pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<label>10</label>
				<mixed-citation>Álvarez de Zayas CM. La ejecución del proceso docente-educativo. En: Álvarez de Zayas CM. Didáctica. La escuela en la vida. 6 ed. La Paz: Grupo Editorial Kipus; 2013. p. 87 [citado 20/01/2023]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.conectadel.org/wp-content/uploads/downloads/2013/03/La_escuela_en_la_vida_C_Alvarez.pdf">http://www.conectadel.org/wp-content/uploads/downloads/2013/03/La_escuela_en_la_vida_C_Alvarez.pdf</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Álvarez de Zayas</surname>
							<given-names>CM</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<chapter-title>La ejecución del proceso docente-educativo</chapter-title>
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Álvarez de Zayas</surname>
							<given-names>CM</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Didáctica. La escuela en la vida. 6 ed</source>
					<year>2013</year>
					<publisher-loc>La Paz</publisher-loc>
					<publisher-name>Grupo Editorial Kipus</publisher-name>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2023-01-20">20/01/2023</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.conectadel.org/wp-content/uploads/downloads/2013/03/La_escuela_en_la_vida_C_Alvarez.pdf">http://www.conectadel.org/wp-content/uploads/downloads/2013/03/La_escuela_en_la_vida_C_Alvarez.pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B11">
				<label>11</label>
				<mixed-citation>García San Juan CM, González Manso BJ, Gil Milá J. Nivel de conocimientos sobre cáncer oral en estudiantes de 3ro a 5to año de Estomatología. Medisur. 2019 [citado 20/01/2023];17(3):365-73. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://medisur.sld.cu/index.php/medisur/article/view/4315/2862">https://medisur.sld.cu/index.php/medisur/article/view/4315/2862</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>García San Juan</surname>
							<given-names>CM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>González Manso</surname>
							<given-names>BJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gil Milá</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Nivel de conocimientos sobre cáncer oral en estudiantes de 3ro a 5to año de Estomatología</article-title>
					<source>Medisur</source>
					<year>2019</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2023-01-20">20/01/2023</date-in-citation>
					<volume>17</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>365</fpage>
					<lpage>373</lpage>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://medisur.sld.cu/index.php/medisur/article/view/4315/2862">https://medisur.sld.cu/index.php/medisur/article/view/4315/2862</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B12">
				<label>12</label>
				<mixed-citation>Enríquez Clavero JO, González Hernández G, Toledano Pimentel B. La didáctica particular del proceso enseñanza aprendizaje en Estomatología: una fundamentación necesaria. Edumecentro. 2020 [citado 20/01/2022];12(3):131-48. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://revedumecentro.sld.cu/index.php/edumc/article/download/1529/pdf_512">https://revedumecentro.sld.cu/index.php/edumc/article/download/1529/pdf_512</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Enríquez Clavero</surname>
							<given-names>JO</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>González Hernández</surname>
							<given-names>G</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Toledano Pimentel</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>La didáctica particular del proceso enseñanza aprendizaje en Estomatología: una fundamentación necesaria</article-title>
					<source>Edumecentro</source>
					<year>2020</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2022-01-20">citado 20/01/2022</date-in-citation>
					<volume>12</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>131</fpage>
					<lpage>148</lpage>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://revedumecentro.sld.cu/index.php/edumc/article/download/1529/pdf_512">https://revedumecentro.sld.cu/index.php/edumc/article/download/1529/pdf_512</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B13">
				<label>13</label>
				<mixed-citation>Corrales Reyes IE, Mamani Benito O, Apaza Tarqui EE, Mejia CR. Motivación de logro general y rendimiento académico en estudiantes cubanos de Estomatología. Rev. Cuba. Estomatol. 2022 [citado 20/01/2023];59(4):e3759. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://revestomatologia.sld.cu/index.php/est/article/download/3759/2096">http://revestomatologia.sld.cu/index.php/est/article/download/3759/2096</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Corrales Reyes</surname>
							<given-names>IE</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Mamani Benito</surname>
							<given-names>O</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Apaza Tarqui</surname>
							<given-names>EE</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Mejia</surname>
							<given-names>CR</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Motivación de logro general y rendimiento académico en estudiantes cubanos de Estomatología</article-title>
					<source>Rev. Cuba. Estomatol</source>
					<year>2022</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2023-01-20">20/01/2023</date-in-citation>
					<volume>59</volume>
					<issue>4</issue>
					<elocation-id>e3759</elocation-id>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://revestomatologia.sld.cu/index.php/est/article/download/3759/2096">http://revestomatologia.sld.cu/index.php/est/article/download/3759/2096</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B14">
				<label>14</label>
				<mixed-citation>Enríquez Clavero JO, González Hernández G, Toledo Pimentel B, Otero Martínez J, Corrales Álvarez M. Caracterización de los componentes del proceso de enseñanza aprendizaje en estomatología. Educ. Med. Super. 2020 [citado 20/01/2022];34(3):e2230. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://ems.sld.cu/index.php/ems/article/download/2230/1038">http://ems.sld.cu/index.php/ems/article/download/2230/1038</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Enríquez Clavero</surname>
							<given-names>JO</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>González Hernández</surname>
							<given-names>G</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Toledo Pimentel</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Otero Martínez</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Corrales Álvarez</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Caracterización de los componentes del proceso de enseñanza aprendizaje en estomatología</article-title>
					<source>Educ. Med. Super</source>
					<year>2020</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2022-01-20">20/01/2022</date-in-citation>
					<volume>34</volume>
					<issue>3</issue>
					<elocation-id>e2230</elocation-id>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://ems.sld.cu/index.php/ems/article/download/2230/1038">http://ems.sld.cu/index.php/ems/article/download/2230/1038</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
	</back>
</article>