<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article article-type="rapid-communication" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.8" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">san</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>MEDISAN</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">MEDISAN</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="epub">1029-3019</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Centro Provincial de Ciencias Médicas</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="publisher-id">00017</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Comunicación breve</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Labor preventiva e implementación de estrategias docentes durante la COVID-19 en la Universidad de Ciencias Médicas de Santiago de Cuba</article-title>
				<trans-title-group xml:lang="en">
					<trans-title>Preventive work and implementation of teaching strategies during Covid-19 in the University of Medical Sciences from Santiago de Cuba</trans-title>
				</trans-title-group>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0002-5331-0382</contrib-id>
					<name>
						<surname>Cisneros Domínguez</surname>
						<given-names>Grethel</given-names>
						<prefix>Dra.</prefix>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
					<xref ref-type="corresp" rid="c1"><sup>*</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0001-8246-659X</contrib-id>
					<name>
						<surname>Abad Araujo</surname>
						<given-names>Jorge Carlos</given-names>
						<prefix>Dr.</prefix>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1b"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0001-5267-5673</contrib-id>
					<name>
						<surname>Cruz Martínez</surname>
						<given-names>Irene</given-names>
						<prefix>Lic.</prefix>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1c"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0002-0608-3316</contrib-id>
					<name>
						<surname>Cisneros Domínguez</surname>
						<given-names>Carmen María</given-names>
						<prefix>Dra.</prefix>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
			<aff id="aff1">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Universidad de Ciencias Médicas. Santiago de Cuba, Cuba. </institution>
				<institution content-type="normalized">>Universidad de Ciencias Médicas</institution>
				<institution content-type="orgname">Universidad de Ciencias Médicas</institution>
				<country country="CU">Cuba</country>
			</aff>
			<aff id="aff1b">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Universidad de Ciencias Médicas. Santiago de Cuba, Cuba. </institution>
				<institution content-type="normalized">>Universidad de Ciencias Médicas</institution>
				<institution content-type="orgname">Universidad de Ciencias Médicas</institution>
				<country country="CU">Cuba</country>
			</aff>
			<aff id="aff1c">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Universidad de Ciencias Médicas. Santiago de Cuba, Cuba. </institution>
				<institution content-type="normalized">>Universidad de Ciencias Médicas</institution>
				<institution content-type="orgname">Universidad de Ciencias Médicas</institution>
				<country country="CU">Cuba</country>
			</aff>
			<aff id="aff2">
				<label>2</label>
				<institution content-type="original">Hospital Provincial Clinicoquirúrgico Saturnino Lora Torres, Universidad de Ciencias Médicas. Santiago de Cuba, Cuba. </institution>
				<institution content-type="normalized">Universidad de Ciencias Médicas</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Hospital Provincial Clinicoquirúrgico Saturnino Lora Torres</institution>
				<institution content-type="orgname">Universidad de Ciencias Médicas</institution>
				<country country="CU">Cuba</country>
			</aff>
			<author-notes>
				<corresp id="c1">
					<label>*</label>Autor para la correspondencia. Correo electrónico: <email>grethel.cisneros@infomed.sld.cu</email>
				</corresp>
				<fn fn-type="conflict" id="fn1">
					<label>Conflictos de intereses</label>
					<p> Los autores declaran que no existen conflictos de intereses</p>
				</fn>
				<fn fn-type="equal" id="fn2">
					<label>Contribución de los autores</label>
					<p> Dra. Grethel Cisneros Domínguez: Conceptualización de las ideas, formulación o evolución de metas y objetivos generales de la investigación. Aprobación del informe final (40 %). Dr. Jorge Carlos Abad Araujo: Desarrollo y diseño metodológico (20 %). Lic. Irene Cruz Martínez: Redacción del manuscrito, creación, preparación y revisión de los comentarios (20 %). Dra .Carmen María Cisneros Domínguez: Redacción del manuscrito, creación, preparación y revisión de los comentarios (20 %).</p>
				</fn>
			</author-notes>
		<!--	<pub-date date-type="pub" publication-format="electronic">
				<day>16</day>
				<month>11</month>
				<year>2020</year>
			</pub-date>
			<pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">-->
				<pub-date pub-type="epub-ppub">
				<season>Nov-Dec</season>
				<year>2020</year>
			</pub-date>
			<volume>24</volume>
			<issue>6</issue>
			<fpage>1256</fpage>
			<lpage>1265</lpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>27</day>
					<month>08</month>
					<year>2020</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>10</day>
					<month>09</month>
					<year>2020</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="es">
					<license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia Creative Commons</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<abstract>
				<title>RESUMEN</title>
				<p>Ante la inminente situación mundial a partir del brote de la COVID-19, las organizaciones Mundial y Panamericana de la Salud, han trabajado en el control del virus. El sistema de salud cubano, a través del actuar comunitario con estudiantes y profesores, unido a la labor preventiva, permitió mitigar el riesgo que constituye esta enfermedad para la salud. A tales efectos, se comenta brevemente sobre la organización docente en la Universidad de Ciencias Médicas de Santiago de Cuba, donde, de forma virtual y bajo condiciones diferentes, se diseñó un nuevo escenario docente para garantizar la culminación de las asignaturas que no forman parte del currículo base del plan de estudio vigente, según las carreras y los diferentes años académicos.</p>
			</abstract>
			<trans-abstract xml:lang="en">
				<title>ABSTRACT </title>
				<p>In view of the imminent world situation taking the COVID-19 outbreak as a starting point, the Health World and Pan-American organizations, have worked in the control of virus. The Cuban health system, through community performance with students and professors, along with preventive work, allowed to mitigate the risk that this disease constitutes for the human health. To such effects, it is briefly commented on the teaching organization in the University of Medical Sciences from Santiago de Cuba, where, in a virtual way and under different conditions, a new teaching scenario was designed to guarantee the ending of the subjects that are not part of the basic curriculum in the existing plan of study, according to the careers and the different academic years. </p>
			</trans-abstract>
			<kwd-group xml:lang="es">
				<title>Palabras clave:</title>
				<kwd>pandemia</kwd>
				<kwd>COVID-19</kwd>
				<kwd>prevención</kwd>
				<kwd>formación médica</kwd>
				<kwd>educación en el trabajo</kwd>
				<kwd>educación a distancia</kwd>
				<kwd>Universidad de Ciencias Médicas</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>Key words:</title>
				<kwd>pandemic</kwd>
				<kwd>COVID-19</kwd>
				<kwd>prevention</kwd>
				<kwd>medical training</kwd>
				<kwd>work education</kwd>
				<kwd>distance education</kwd>
				<kwd>University of Medical Sciences</kwd>
			</kwd-group>
			<counts>
				<fig-count count="0"/>
				<table-count count="0"/>
				<equation-count count="0"/>
				<ref-count count="9"/>
				<page-count count="10"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<sec sec-type="intro">
			<title>Introducción</title>
			<p>Uno de los desafíos más importante de la salud pública a escala mundial, y quizás de este siglo XXI, lo constituye el combate a un nuevo coronavirus nombrado síndrome respiratorio agudo severo coronavirus 2 (SARS-CoV-2). Al respecto, el 31 de diciembre de 2019, la Organización Mundial de la Salud (OMS) informó sobre la existencia de un grupo de 27 pacientes con neumonía de causa desconocida en la ciudad de Wuhan, China. El 7 de enero de 2020, las autoridades sanitarias de ese país plantearon un nexo epidemiológico de estos pacientes con un mercado mayorista de marisco, pescado y animales vivos, algunos de los casos eran clientes o vendedores.<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref> La estrategia de contención y diseminación de la enfermedad promovida por la OMS fue el aislamiento de todos los pacientes infectados y sospechosos, la vigilancia a sus contactos y la obtención de los datos clínicos y epidemiológicos. <sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref>
			</p>
			<p>El 12 de enero 2020, la OMS dio el nombre de COVID-19 a la nueva neumonía. La rápida propagación del virus hizo que el brote inicial en China diera origen a la pandemia de COVID-19; en tanto, el 13 de enero, se presenta el primer caso fuera de China, en Tailandia. <sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>
			</p>
			<p>Como bien se conoce, esta enfermedad produce síntomas similares a la gripe, entre los que se incluyen fiebre, tos seca, disnea, mialgia y fatiga.​ En los pacientes graves produce neumonía, síndrome de dificultad respiratoria aguda, sepsis​ y estado de choque séptico que, según la OMS, conduce a cerca de 3,75 % de los infectados a la muerte.​ No existe tratamiento específico y las medidas terapéuticas principales consisten en aliviar los síntomas y mantener las funciones vitales.​ <sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>
			</p>
			<p>La transmisión del SARS-CoV-2 se produce mediante pequeñas microgotas de Flügge, que se emiten al hablar, estornudar, toser o espirar, que al ser despedidas por un portador, incluso sin síntomas de la enfermedad o estar en período de incubación, pasan directamente a otra persona mediante la inhalación o quedan sobre los objetos y superficies cercanos a quien las emite, y luego, a través de las manos entran en contacto con las mucosas bucales, nasales y oculares, al tocarse la boca, la nariz o los ojos.<xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref> Esta última es la principal vía de propagación, ya que el virus puede permanecer hasta por días en cualquier objeto carente de vida o sustancia, que si se contamina con algún patógeno es capaz de transferirlo de un individuo a otro. <sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>
			</p>
			<p>Los síntomas aparecen entre 2 y 14 días, con 5 días como promedio después de la exposición al virus.<xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>
			</p>
			<p>Desde el 11 de marzo la OMS declaró oficialmente a la COVID-19 como una pandemia, lo que indicaba que el virus ya se había extendido por muchos países.<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref><sup>)</sup> En esta misma fecha Cuba informó los 3 primeros casos confirmados de la enfermedad, se trataba de 3 turistas de nacionalidad italiana, provenientes de la región de Lombardía, al norte de Italia. <sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref><sup>)</sup></p>
			<p>Cuba, a través del sistema de salud cubano, ha hecho posible entender la prevención de la enfermedad desde 2 elementos: primero, la voluntad política expresa de que la salud de las personas es prioritaria y segundo, la anticipación al riesgo, la prevención y el control del coronavirus.<xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref><sup>)</sup></p>
		</sec>
		<sec>
			<title>Acciones preventivas desarrolladas por los estudiantes de la Universidad de Ciencias Médicas de Santiago de Cuba durante la COVID-19</title>
			<p>La Resolución 82/2020 sobre emergencia sanitaria, en su Resuelvo décimo primero establece reorganizar el curso académico de pregrado y posgrado de todas las carreras de las universidades de ciencias médicas y utilizar la modalidad a distancia para continuar la adquisición de conocimientos previstos para la presente etapa, así como desarrollar las actividades de la lucha antiepidémica aprobadas para los estudiantes del sector, mediante la educación en el trabajo, modelo que caracteriza la formación académica en las ciencias de la salud.<xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref>
			</p>
			<p>En la Universidad de Ciencias Médicas de Santiago de Cuba, ante el llamado inminente del Estado, el Gobierno y el Ministerio de Salud Pública para realizar acciones preventivas, educativas y formativas durante la COVID-19, y desde el pregrado, el estudiantado universitario dio un paso al frente. </p>
			<p>Junto a medidas de probada efectividad, y como uno de los eslabones del sector sanitario, se hace necesario reconocer la estrategia desarrollada por dicha Universidad con la incorporación de los estudiantes de las diferentes carreras a la pesquisa activa en las comunidades del territorio, con una participación meritoria y como parte del trabajo comunitario integrado, contemplado en los programas curriculares de las carreras de las ciencias médicas. </p>
			<p>Para llevar a cabo estas acciones de prevención, tanto estudiantes como profesores fueron capacitados previamente, lo que les permitió cumplir con los protocolos establecidos, teniendo como prioridad la integración de elementos epidemiológicos, clínicos y preventivos de la infección, con vistas a cumplir con alta responsabilidad esta tarea emergente, a partir de los escenarios de la atención primaria de salud, y que transcendiera al resto de los niveles, todo lo cual permitió brindar a la población atención, seguridad y control ante la enfermedad.</p>
			<p>Entre las actividades realizadas por los estudiantes de este centro universitario, como parte de la labor de pesquisa activa durante la COVID-19, figuraron la búsqueda de pacientes sintomáticos respiratorios en cada vivienda, sin descuidar el cumplimiento de las medidas higiénico-sanitarias en el orden epidemiológico y la participación en audiencias sanitarias en diferentes comunidades, que incluye a los municipios de la provincia y algunos centros laborales pertenecientes a la comunidad asignada, lo que les propició de manera directa ampliar sus conocimientos y elevar la percepción del riesgo en diferentes grupos poblacionales. En fin, se han convertido en protagonistas en esta etapa, por lo que puede decirse que se han crecido y fortalecido en tiempos de pandemia.</p>
			<p>Esta acción de vigilancia en salud, parte de su esencia curricular, ha permitido a los estudiante de las ciencias médicas relacionarse directamente con uno de los modos de actuación del profesional: la prevención de riesgos y enfermedades, que además de la acción de salud en sí, ha estado cargada de valores propios de la profesión, tales como la responsabilidad, la disciplina, el humanismo, la colaboración y el trabajo en equipo. Sin lugar a dudas, la labor durante este período ha sido una experiencia singular para esta generación de futuros profesionales de la salud.</p>
			<p>Por otra parte, entre los mensajes preventivos que asumieron los estudiantes se encontraban: el lavado frecuente de las manos con agua y jabón, la utilización de geles desinfectantes o solución con alcohol al 70 %, el distanciamiento físico entre las personas, evitar saludos de besos y manos, el uso de mascarillas, el autoaislamiento y el seguimiento de las personas sospechosas de estar infectadas, evitar el contacto con personas con síntomas o enfermedades respiratorias, cubrir la nariz y la boca con el antebrazo al estornudar o toser, utilizar pañuelos desechables o lavarlo correctamente, consumir alimentos bien cocinados, utilizar agua potable, no tocarse la cara con las manos sucias, sobre todo los ojos, la nariz y la boca, así como limpiar y desinfectar superficies de uso común en el hogar y oficinas, entre otros sitios.<xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref>
			</p>
			<p>Todas estas acciones relacionadas con la higiene personal y colectiva permitieron a los estudiantes aplicar los conocimientos relacionados con la promoción de salud, con la comunicación y con las técnicas de educación en salud aprendidas.</p>
			<p>Igualmente, se brindó atención preventiva a toda la población, dígase niños, embarazadas, personas de la tercera edad y otras con enfermedades asociadas como diabetes <italic>mellitus</italic>, hipertensión arterial, afecciones respiratorias, cardiovasculares o inmunodeficiencias, que implican un riesgo mayor de contraer la enfermedad y presentar complicaciones graves,<xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref><sup>)</sup> a la vez que dieron la orientación oportuna de permanecer en los hogares tanto como fuera posible.</p>
			<p>Desde el punto de vista curricular, esta acción le ha permitido reforzar los conocimientos relacionados con el enfoque de riesgo, identificar grupos vulnerables, así como realizar acciones específicas de prevención, que al ser sistematizados a través del trabajo comunitario, se convierten en habilidades relacionadas con el perfil del egresado.</p>
			<p>En este accionar comunitario, desarrollado con responsabilidad y alto sentido del deber, participaron un total de 4 590 estudiantes vinculados directamente a la atención primaria, acompañados por más de 400 profesores, cuyas áreas de salud pertenecieron al territorio santiaguero, que incluyó zonas de los 9 municipios de la provincia.</p>
			<p>Como parte del resumen estadístico diseñado en este centro universitario, a manera de parte diario, se registraron más de 16 948 823 viviendas visitadas, para un total de 40 420 382 personas pesquisadas, de las cuales 21 330 presentaron síntomas respiratorios, lo que permitió organizar las acciones del sector de la salud dirigidos a los sintomáticos respiratorio y aplicar los protocolos establecidos.</p>
			<p>Conjuntamente con las acciones de pesquisa activa no se detuvo la autopreparación de los estudiantes, a partir de las orientaciones recibidas en cada una de las asignaturas. De este modo, se crearon espacios de intercambio virtual entre los propios estudiantes y entre estos y sus profesores a través de los grupos de WhatsApp, lo que puede asumirse como una nueva modalidad del trabajo en equipo y que modifica el rol del tutor en el proceso de enseñanza-aprendizaje.</p>
			<p>Esta situación impuso un nuevo escenario docente: las plataformas virtuales, lo que garantizó el desarrollo y culminación de algunas asignaturas que no forman parte del currículo base.<xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref> Esta es una modalidad sugerente, atractiva y dinámica que permitió la incorporación y fortalecimiento de las tecnologías de la información y las comunicaciones en la formación de los estudiantes, que no impidió la autopreparación, organización y continuidad del semestre correspondiente al curso escolar 2019-2020. </p>
			<p>Esta reorganización está encaminada a la organización del proceso formativo, de manera tal que pudiera darse continuidad ―desde la modalidad de la educación a distancia― a todas las asignaturas en las diferentes carreras, a partir del trabajo metodológico de los colectivos pedagógicos, que permitió el diseño de un grupo de materiales didácticos, guías de estudio y otros recursos para la enseñanza, puesto a disposición de los estudiantes a través del aula virtual Univers.</p>
			<p>A partir de la esencia de que el estudiante de las ciencias médicas desarrolla el trabajo comunitario integrado, como parte de su formación, el Ministerio de Salud Pública emitió la Resolución 132/2020, que norma las indicaciones y orientaciones metodológicas para la reorganización y culminación del curso escolar 2019-2020 en las diferentes carreras, teniendo en cuenta la situación epidemiológica por la COVID-19, que fue amparada en la Resolución 49 del 7 de mayo del 2020,<xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref> del Ministro de Educación Superior.</p>
			<p>A partir de lo establecido algunas asignaturas pudieron culminar por medio de tareas docentes, trabajos extraclases, intercambios realizados y por la propia actividad de pesquisa activa, lo que permitió asumir los criterios evaluativos para emitir la calificación de dichas asignaturas.</p>
			<p>La autopreparación de los estudiantes en diferentes contenidos teóricos permitirá que en la continuidad del curso escolar, durante la etapa de recuperación, puedan desarrollar aquellas habilidades derivadas del currículo base que tienen un vínculo directo con problemas de salud, a lo que también contribuirá el asesoramiento de los tutores, pero siempre teniendo en cuenta la responsabilidad individual, por lo que el momento presencial debe favorecer la calidad en el proceso formativo.</p>
			<p>El accionar de los estudiantes y profesores de las ciencias médicas de Santiago de Cuba en esta etapa de pandemia ha sido reconocido por las máximas autoridades del Gobierno, el Partido y el Consejo de Defensa Provincial, por lo que esta acción curricular constituye un elemento de incuestionable trascendencia en la formación de los profesionales de la salud del territorio, lo que ha promovido una nueva visión del proceso formativo y una nueva dimensión del trabajo metodológico desde las bondades de las plataformas interactivas, donde la prevención ha sido el motor impulsor de estos nuevos cambios.</p>
		</sec>
		<sec sec-type="conclusions">
			<title>Conclusiones</title>
			<p>Cuidar la salud de todo el pueblo y prevenir enfermedades es una premisa fundamental del Sistema Nacional de Salud cubano, lo que es aplicable desde el proceso formativo en todas las carreras de las ciencias médicas. Enaltece ver cómo ese contingente de batas blancas, cuya formación nace, crece y se desarrolla en este centro universitario, se creció como una fuerza motriz imprescindible en la respuesta ante la COVID-19, y ha sabido poner en alto el nombre de los futuros profesionales desde los primeros años de la carrera, por lo que contribuyen así a su formación integral y a elevar la vocación humanista y solidaria heredada de la Revolución, teniendo como requisito indispensable brindar salud a toda la población desde la actuación preventiva, sin descuidar la formación docente en situaciones complejas como lo ha sido la segunda etapa del curso 2019-2020.</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<ref-list>
			<title>Referencias bibliográficas</title>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation>Organización Mundial de la Salud. Neumonía de causa desconocida. Ginebra: OMS; 2020 [citado 03/08/2020]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.who.int/csr/don/05-january-2020-pneumonia-of-unkown-cause-china/es/">https://www.who.int/csr/don/05-january-2020-pneumonia-of-unkown-cause-china/es/</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="webpage">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Organización Mundial de la Salud</collab>
					</person-group>
					<source>Neumonía de causa desconocida</source>
					<year>2020</year>
					<publisher-loc>Ginebra</publisher-loc>
					<publisher-name>OMS</publisher-name>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2020-08-03">03/08/2020</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.who.int/csr/don/05-january-2020-pneumonia-of-unkown-cause-china/es/">https://www.who.int/csr/don/05-january-2020-pneumonia-of-unkown-cause-china/es/</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation>Organización Mundial de la Salud. Nuevo coronavirus. Ginebra: OMS; 2020 [citado 03/08/2020]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.who.int/csr/don/12-january-2020-novel-coronavirus-china/es/">https://www.who.int/csr/don/12-january-2020-novel-coronavirus-china/es/</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="webpage">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Organización Mundial de la Salud</collab>
					</person-group>
					<source>Nuevo coronavirus</source>
					<year>2020</year>
					<publisher-loc>Ginebra</publisher-loc>
					<publisher-name>OMS</publisher-name>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2020-08-03">03/08/2020</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.who.int/csr/don/12-january-2020-novel-coronavirus-china/es/">https://www.who.int/csr/don/12-january-2020-novel-coronavirus-china/es/</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation>Amodio E, Vitale F, Cimino L, Cassucio A, Tramuto F. Outbreak of novel coronavirus (SARS-Cov-2): first evidences from international scientific literature and pending questions. Health Care. 2020 [citado 03/08/2020];8(1). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7151147/">https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7151147/</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Amodio</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Vitale</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cimino</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cassucio</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tramuto</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Outbreak of novel coronavirus (SARS-Cov-2): first evidences from international scientific literature and pending questions</article-title>
					<source>Health Care</source>
					<year>2020</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2020-08-03">03/08/2020</date-in-citation>
					<volume>8</volume>
					<issue>1</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7151147/">https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7151147/</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation>Coronavirus Resource Center. Coronavirus COVID-19 Global Cases by the Center for System Science and Engineering at John's Hopkins University [citado 03/08/2020] Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://coronavirus.jhu.edu/map.html">https://coronavirus.jhu.edu/map.html</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="webpage">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Coronavirus Resource Center</collab>
					</person-group>
					<source>Coronavirus COVID-19 Global Cases by the Center for System Science and Engineering at John's Hopkins University</source>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2020-08-03">03/08/2020</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://coronavirus.jhu.edu/map.html">https://coronavirus.jhu.edu/map.html</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation>Cuba. Ministerio de Salud Pública. Dirección de Registros Médicos y Estadística de Salud. Anuario Estadístico de Salud 2019. La Habana: MINSAP; 2020 [citado 03/08/2020]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://files.sld.cu/bvscuba/files/2020/05/Anuario-Electr%C3%B3nico-Espa%C3%B1ol-2019-ed-2020.pdf">https://files.sld.cu/bvscuba/files/2020/05/Anuario-Electr%C3%B3nico-Espa%C3%B1ol-2019-ed-2020.pdf</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Cuba. Ministerio de Salud Pública</collab>
						<collab>Dirección de Registros Médicos y Estadística de Salud</collab>
					</person-group>
					<source>Anuario Estadístico de Salud 2019</source>
					<year>2020</year>
					<publisher-loc>La Habana</publisher-loc>
					<publisher-name>MINSAP</publisher-name>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2020-08-03">03/08/2020</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://files.sld.cu/bvscuba/files/2020/05/Anuario-Electr%C3%B3nico-Espa%C3%B1ol-2019-ed-2020.pdf">https://files.sld.cu/bvscuba/files/2020/05/Anuario-Electr%C3%B3nico-Espa%C3%B1ol-2019-ed-2020.pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation>Cuba. Ministerio de Justicia. Ministerio de Salud Pública. Gaceta Oficial No. 19 Extraordinaria. Resolución 82/2020 [citado 03/08/2020]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.gacetaoficial.gob.cu/sites/default/files/goc-2020-ex19_0.pdf">https://www.gacetaoficial.gob.cu/sites/default/files/goc-2020-ex19_0.pdf</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="legal-doc">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Cuba. Ministerio de Justicia</collab>
						<collab>Ministerio de Salud Pública</collab>
					</person-group>
					<source>Gaceta Oficial No. 19 Extraordinaria. Resolución 82/2020</source>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2020-08-03">03/08/2020</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.gacetaoficial.gob.cu/sites/default/files/goc-2020-ex19_0.pdf">https://www.gacetaoficial.gob.cu/sites/default/files/goc-2020-ex19_0.pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7</label>
				<mixed-citation>Centro para el Control y la Prevención de Enfermedades. Coronavirus 2019 (COVID-19 [citado 03/08/2020]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://espanol.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/index.html?CDC_AA_refVal=https%3A%2F%2Fwww.cdc.gov%2Fcoronavirus%2F2019-ncov%2Findex-sp.html">https://espanol.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/index.html?CDC_AA_refVal=https%3A%2F%2Fwww.cdc.gov%2Fcoronavirus%2F2019-ncov%2Findex-sp.html</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="webpage">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Centro para el Control y la Prevención de Enfermedades</collab>
					</person-group>
					<source>Coronavirus 2019 (COVID-19</source>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2020-08-03">03/08/2020</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://espanol.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/index.html?CDC_AA_refVal=https%3A%2F%2Fwww.cdc.gov%2Fcoronavirus%2F2019-ncov%2Findex-sp.html">https://espanol.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/index.html?CDC_AA_refVal=https%3A%2F%2Fwww.cdc.gov%2Fcoronavirus%2F2019-ncov%2Findex-sp.html</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8</label>
				<mixed-citation>Higiene de las manos para prevenir el COVID-19, México; 2020 [citado 03/08/2020]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://higieneambiental.com/aire-agua-y-legionella/higiene-de-las-manos-para-prevenir-el-covid-19">https://higieneambiental.com/aire-agua-y-legionella/higiene-de-las-manos-para-prevenir-el-covid-19</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="webpage">
					<source>Higiene de las manos para prevenir el COVID-19</source>
					<publisher-loc>México</publisher-loc>
					<year>2020</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2020-08-03">03/08/2020</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://higieneambiental.com/aire-agua-y-legionella/higiene-de-las-manos-para-prevenir-el-covid-19">https://higieneambiental.com/aire-agua-y-legionella/higiene-de-las-manos-para-prevenir-el-covid-19</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9</label>
				<mixed-citation>Cuba. Ministerio de Educación Superior. Gaceta Oficial No. 24 Extraordinaria. Resolución 49/2020. Adecuaciones de los procesos de continuidad y culminación de estudios en los cursos académicos 2019-2020 y 2020-2021. La Habana, 9 de mayo 2020 [citado 24/08/2020]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.gacetaoficial.gob.cu/es/gaceta-oficial-no-24-extraordinaria-de-2020">https://www.gacetaoficial.gob.cu/es/gaceta-oficial-no-24-extraordinaria-de-2020</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="legal-doc">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Cuba. Ministerio de Educación Superior</collab>
					</person-group>
					<source>Gaceta Oficial No. 24 Extraordinaria. Resolución 49/2020. Adecuaciones de los procesos de continuidad y culminación de estudios en los cursos académicos 2019-2020 y 2020-2021</source>
					<publisher-loc>La Habana</publisher-loc>
					<day>09</day>
					<month>05</month>
					<year>2020</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2020-08-24">24/08/2020</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.gacetaoficial.gob.cu/es/gaceta-oficial-no-24-extraordinaria-de-2020">https://www.gacetaoficial.gob.cu/es/gaceta-oficial-no-24-extraordinaria-de-2020</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
	</back>
</article>