<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model type="application/xml-dtd" href="http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1d3/JATS-journalpublishing1.dtd"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1d3 20150301//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1d3/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:ali="http://www.niso.org/schemas/ali/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" dtd-version="1.1d3" specific-use="Marcalyc 1.2" article-type="research-article" xml:lang="es">
<front>
<journal-meta>
<journal-id journal-id-type="redalyc">3684</journal-id>
<journal-title-group>
<journal-title specific-use="original" xml:lang="es">MEDISAN</journal-title>
</journal-title-group>
<issn pub-type="epub">1029-3019</issn>
<publisher>
<publisher-name>Centro Provincial de Información de Ciencias Médicas de Santiago de Cuba</publisher-name>
<publisher-loc>
<country>Cuba</country>
<email>comite.medisan@infomed.sld.cu</email>
</publisher-loc>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id pub-id-type="art-access-id" specific-use="redalyc">368455138004</article-id>
<article-categories>
<subj-group subj-group-type="heading">
<subject>ARTÍCULOS ORIGINALES</subject>
</subj-group>
</article-categories>
<title-group>
<article-title xml:lang="es">Percepción de la necesidad de tratamiento ortodóncico por parte de adolescentes y sus padres</article-title>
<trans-title-group>
<trans-title xml:lang="en">Perception of the
necessity of orthodontics treatment by adolescents and their parents</trans-title>
</trans-title-group>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author" corresp="yes">
<name name-style="western">
<surname>Navarro Nápoles</surname>
<given-names>Josefa</given-names>
</name>
<xref ref-type="corresp" rid="corresp1"/>
<xref ref-type="aff" rid="aff1"/>
<xref ref-type="fn" rid="fn1"/>
<email>josefa.navarro@infomed.sld.cu</email>
</contrib>
<contrib contrib-type="author" corresp="no">
<name name-style="western">
<surname>Ricardo Reyes</surname>
<given-names>Manuela</given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="aff2"/>
<email>josefa.navarro@infomed.sld.cu</email>
</contrib>
<contrib contrib-type="author" corresp="no">
<name name-style="western">
<surname>Martínez Ramos</surname>
<given-names>Maira Raquel</given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="aff3"/>
<email>josefa.navarro@infomed.sld.cu</email>
</contrib>
<contrib contrib-type="author" corresp="no">
<name name-style="western">
<surname>López Díaz</surname>
<given-names>Manuel Alejandro</given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="aff4"/>
<email>josefa.navarro@infomed.sld.cu</email>
</contrib>
<contrib contrib-type="author" corresp="no">
<name name-style="western">
<surname>Cobas Pérez</surname>
<given-names>Norayda</given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="aff5"/>
<email>josefa.navarro@infomed.sld.cu</email>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="aff1">
<institution content-type="original">Clínica
Estomatológica Provincial Docente "Mártires del Moncada", Santiago de
Cuba, Cuba.</institution>
<institution content-type="orgname">Clínica
Estomatológica Provincial Docente "Mártires del Moncada"</institution>
<country country="CU">Cuba</country>
</aff>
<aff id="aff2">
<institution content-type="original">Clínica
Estomatológica Provincial Docente "Mártires del Moncada", Santiago de
Cuba, Cuba.</institution>
<institution content-type="orgname">Clínica
Estomatológica Provincial Docente "Mártires del Moncada"</institution>
<country country="CU">Cuba</country>
</aff>
<aff id="aff3">
<institution content-type="original">Clínica
Estomatológica Provincial Docente "Mártires del Moncada", Santiago de
Cuba, Cuba.</institution>
<institution content-type="orgname">Clínica
Estomatológica Provincial Docente "Mártires del Moncada"</institution>
<country country="CU">Cuba</country>
</aff>
<aff id="aff4">
<institution content-type="original">Clínica Estomatológica "José Luís Tasende", Santiago de
Cuba, Cuba.</institution>
<institution content-type="orgname">Clínica Estomatológica "José Luís Tasende"</institution>
<country country="CU">Cuba</country>
</aff>
<aff id="aff5">
<institution content-type="original">Policlínico Docente Municipal, Santiago de Cuba, Cuba.</institution>
<institution content-type="orgname">Policlínico Docente Municipal</institution>
<country country="CU">Cuba</country>
</aff>
<author-notes>
<fn id="fn1" fn-type="current-aff">
<p>Josefa
Navarro Nápoles.
Clínica Estomatológica Provincial Docente "Mártires del Moncada",
Moncada y avenida "Victoriano Garzón", Santiago de Cuba, Cuba.</p>
</fn>
<corresp id="corresp1">
<email>josefa.navarro@infomed.sld.cu</email>
</corresp>
</author-notes>
<pub-date pub-type="epub-ppub">
<season>January</season>
<year>2018</year>
</pub-date>
<volume>22</volume>
<issue>1</issue>
<fpage>28</fpage>
<lpage>34</lpage>
<history>
<date date-type="received" publication-format="dd mes yyyy">
<day>19</day>
<month>09</month>
<year>2017</year>
</date>
<date date-type="accepted" publication-format="dd mes yyyy">
<day>20</day>
<month>12</month>
<year>2017</year>
</date>
</history>
<permissions>
<ali:free_to_read/>
</permissions>
<abstract xml:lang="es">
<title>Resumen</title>
<p>  Se realizó un estudio epidemiológico, observacional, descriptivo y transversal, de 136 escolares en las edades de 12 a 14 años, de la Escuela Secundaria Básica Urbana "Antonio Maceo Grajales" de Santiago de Cuba, desde septiembre de 2015 hasta febrero de 2016, con vistas a determinar, en estos y en sus padres, la percepción de la necesidad de tratamiento ortodóncico a través del índice de estética dental. Entre los principales resultados de la serie se obtuvo una mayor frecuencia del apiñamiento dentario (69,1 %) como componente del Índice y un predominio de la maloclusión menor (no necesidad de tratamiento), con 53,7 %, seguida de la maloclusión definida (terapéutica electiva), con 28,7 %. Pudo concluirse que la mayoría de los padres se encontraban satisfechos con la oclusión dentaria de sus hijos y que un elevado número de los escolares estaban contentos con su estética dental.</p>
</abstract>
<trans-abstract xml:lang="en">
<title>Abstract</title>
<p>  An epidemiologic, observational, descriptive and cross-sectional study, of 136 scholars aged 12 to 14, of "Antonio Maceo Grajales" Urban Secondary School was carried out in Santiago de Cuba, from September, 2015 to February, 2016, aimed at determining, in these and in their parents, the perception of the necessity of orthodontic treatment through the index of dental cosmetic. Among the main results of the series a higher frequency of dental crowding was obtained (69.1%) as component of the Index and a prevalence of the minor malocclusion (no need of treatment), with 53.7%, followed by the defined malocclusion (elective therapy), with 28.7%. It was concluded that most of the parents were satisfied with the dental occlusion of their children and that a high number of the scholars was happy with their dental cosmetic.</p>
</trans-abstract>
<kwd-group xml:lang="es">
<title>Palabras clave</title>
<kwd>oclusión dental</kwd>
<kwd> maloclusión</kwd>
<kwd> ortodoncia</kwd>
<kwd> estética dental</kwd>
<kwd> índice de estética dental</kwd>
</kwd-group>
<kwd-group xml:lang="en">
<title>Keywords</title>
<kwd>dental occlusion</kwd>
<kwd> malocclusion</kwd>
<kwd> orthodontics</kwd>
<kwd> dental cosmetic</kwd>
<kwd> index of dental cosmetic</kwd>
</kwd-group>
<counts>
<fig-count count="5"/>
<table-count count="0"/>
<equation-count count="0"/>
<ref-count count="13"/>
</counts>
</article-meta>
</front>
<body>
<sec>
<title>INTRODUCCIÓN</title>
<p> Las maloclusiones son alteraciones en la oclusión dentaria, como consecuencia de anomalías en la forma y función de los tejidos blandos, los maxilares, los dientes y la articulación temporomandibular.<sup>
<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_368455138004_ref1">1</xref>
</sup>
</p>
<p> Al respecto, el incremento de profesionales y la evolución en las normas socioculturales sobre el concepto de oclusión aceptable, unido al aumento en la demanda de tratamientos ortodóncicos, han llevado a explorar las necesidades asistenciales reales de la población, a través de estudios epidemiológicos sobre la prevalencia y gravedad de las maloclusiones y la necesidad de tratamiento ortodóncico para corregirlas.<sup>
<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_368455138004_ref2">2</xref>
</sup>
</p>
<p>Entre los
métodos más usados para determinar las prioridades ortodóncicas se encuentran
los cuantitativos, o índices epidemiológicos, los cuales se han ido
desarrollando con el transcurso del tiempo.<sup>
<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_368455138004_ref3">3</xref>
</sup>
</p>
<p> Referente a lo anterior, el índice de estética dental (DAI, por sus siglas del inglés dental aesthetic index) permite identificar las percepciones de los individuos sobre su estética dental, pues incluye criterios psicosociales y clínicos en la valoración de la necesidad de tratamiento ortodóncico.<sup>
<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_368455138004_ref2">2</xref>
<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_368455138004_ref4">-</xref>
<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_368455138004_ref5">5</xref>
</sup>
</p>
<p> Al evaluar si se aplica el tratamiento ortodóncico o no, se debe enfatizar en la percepción de los pacientes sobre "su necesidad terapéutica", en función del grado de satisfacción con su aspecto dentofacial; en el caso de los niños y adolescentes se tiene en cuenta la opinión de sus padres. La decisión de solicitar la terapia puede estar influenciada por el deseo de lucir bien, la autopercepción de la apariencia dentaria, la autoestima, el género, la edad y las normas sociales.<sup>
<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_368455138004_ref6">6</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_368455138004_ref7">7</xref>
</sup>
</p>
<p> Considerando lo expuesto anteriormente, además del desconocimiento existente acerca de si los niños o adolescentes y sus padres perciben la necesidad de tratamiento ortodóncico o no, se decidió llevar a cabo el presente estudio.</p>
</sec>
<sec>
<title>MÉTODOS</title>
<p> Se realizó una investigación epidemiológica, observacional, descriptiva y transversal de 136 escolares en las edades de 12 a 14 años (previo consentimiento informado), de la Escuela Secundaria Básica Urbana "Antonio Maceo Grajales" de Santiago de Cuba, desde septiembre de 2015 hasta febrero de 2016, con vistas a determinar la percepción por parte de estos y de sus padres sobre la necesidad de tratamiento ortodóncico según la gravedad de las maloclusiones, a través del índice de estética dental.<sup>
<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_368455138004_ref4">4</xref>
</sup>
</p>
<p> Para ello se utilizaron el método de observación, las mediciones y el examen clínico dental con espejo bucal plano y sonda periodontal milimetrada de Williams. Toda la información se obtuvo mediante la encuesta diseñada por la Organización Mundial de la Salud,<sup>
<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_368455138004_ref8">8</xref>
</sup> que incluyó los 10 componentes del DAI, la cual fue aplicada a los escolares y sus padres, para determinar la categoría de gravedad y la necesidad de tratamiento ortodóncico de cada paciente. </p>
<p> Entre las variables de interés figuraron las siguientes: </p>
<p>
<list list-type="order">
<list-item>
<p>Necesidad de tratamiento ortodóncico en dependencia del valor del DAI.</p>
<list list-type="simple">
<list-item>
<p>
<list list-type="simple">
<list-item>
<p>- Oclusión normal o maloclusión mínima (valor menor o igual a 25): sin
necesidad terapéutica o solo tratamiento menor.</p>
</list-item>
<list-item>
<p>- Maloclusión definida (valor de 26-30): tratamiento electivo.</p>
</list-item>
<list-item>
<p>- Maloclusión grave (valor de 31-35): tratamiento conveniente.</p>
</list-item>
<list-item>
<p>- Maloclusión muy grave (valor mayor o igual a 36): tratamiento prioritario.</p>
</list-item>
</list>
</p>
</list-item>
</list>
</list-item>
<list-item>
<p>Percepción y motivación de escolares y sus padres sobre la necesidad de
tratamiento ortodóncico.</p>
</list-item>
</list>
</p>
</sec>
<sec>
<title>RESULTADOS</title>
<p>Al
relacionar la edad y el sexo de los escolares (<xref ref-type="fig" rid="gf1">tabla 1</xref>), se
observó un leve predominio del sexo masculino (51,5 %) y de la edad de 14 años
(36,8 %).</p>
<p>
<fig id="gf1">
<graphic xlink:href="368455138004_gf1.gif" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>La <xref ref-type="fig" rid="gf2">tabla 2</xref> exhibe que el componente del índice de estética
dental más frecuente fue el apiñamiento en los segmentos incisales, con 94
pacientes, para 69,1 %, seguido de la irregularidad anterior del maxilar, con
62 adolescentes (45,6 %) y de la irregularidad anterior de la mandíbula, con 52
(38,2 %).</p>
<p>
<fig id="gf2">
<graphic xlink:href="368455138004_gf2.gif" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>Respecto a
la necesidad de tratamiento ortodóncico (<xref ref-type="fig" rid="gf3">tabla 3</xref>), se obtuvo
que 53,7 % de los escolares no lo requerían o solo necesitaban alguna
corrección menor (DAI ≤ 25).</p>
<p>
<fig id="gf3">
<graphic xlink:href="368455138004_gf3.gif" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>Del total
de la serie, 75,0 % de los padres manifestaron estar satisfechos con la
posición de los dientes de sus hijos y 25,0 % se mostraron insatisfechos; sin
embargo, 58,1 % refirió la necesidad de que sus hijos recibieran tratamiento (<xref ref-type="fig" rid="gf4">tabla 4</xref>).</p>
<p>
<fig id="gf4">
<graphic xlink:href="368455138004_gf4.gif" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
<p>En cuanto
a la posición de sus dientes, 77,2 % de los escolares se encontraban contentos
y solo 35,3 % expresaron su deseo de que se les corrigiera la oclusión dental (<xref ref-type="fig" rid="gf5">tabla 5</xref>).</p>
<p>
<fig id="gf5">
<graphic xlink:href="368455138004_gf5.gif" position="anchor" orientation="portrait"/>
</fig>
</p>
</sec>
<sec>
<title>DISCUSIÓN</title>
<p> Las desarmonías oclusales representan un intento de la naturaleza por establecer un equilibrio entre todos los componentes morfogenéticos, funcionales y ambientales que influyen en el ser humano. De hecho, se plantea que más de 70 % de los niños mayores de 6 años y de los jóvenes presentan maloclusiones.<sup>
<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_368455138004_ref9">9</xref>
</sup>
</p>
<p> Una de las principales limitaciones de los índices epidemiológicos es que no incluyen la percepción de la maloclusión desde el punto de vista del paciente, en función de su grado de satisfacción, para así lograr el bienestar de las personas, es decir, aumentar su calidad de vida.<sup>
<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_368455138004_ref10">10</xref>
</sup>
</p>
<p> No obstante, con el índice de estética dental se puede evaluar la percepción y motivación del paciente respecto a su maloclusión. Este permite conocer el estadio clínico de las alteraciones bucodentales en cada individuo y posibilita el establecer comparaciones.<sup>
<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_368455138004_ref11">11</xref>
</sup>
</p>
<p> Los resultados de este estudio difirieron de los de otras series en cuanto a la gravedad de las alteraciones en la oclusión. Pérez et al<sup>
<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_368455138004_ref5">5</xref>
</sup> expusieron que 64,3 % de su muestra presentaba una maloclusión definida, con diferencias significativas entre hombres y mujeres, mientras que Fernández Pérez et al<sup>
<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_368455138004_ref3">3</xref>
</sup> obtuvieron un predominio de maloclusión muy grave (29,6 %), con necesidad de tratamiento prioritario y obligatorio, al igual que Pino Román et al,<sup>
<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_368455138004_ref1">1</xref>
</sup> quienes encontraron 58,2 % de adolescentes con alteraciones muy graves. </p>
<p> Boronat Catalá et al<sup>
<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_368455138004_ref12">12</xref>
</sup> evaluaron la oclusión dental en niños de 9 años a través de dos índices: DAI e IOTN (siglas en inglés del índice de necesidad de tratamiento ortodóncico), y observaron que 48,8 % necesitaba tratamiento electivo. </p>
<p> Lo obtenido en la actual investigación coincidió con los hallazgos de Otero Cruz, quien reveló la prevalencia de un DAI menor o igual a 25 en 55,3 % de su casuística, y señaló que a medida que los valores del DAI se incrementaron, disminuyó el número de escolares en cada categoría (Otero Cruz G. Necesidad de Tratamiento Ortodóncico. Escuela Primaria "Nicolás Estévanez", 2011 [trabajo para optar por el título de Especialista de Primer Grado en Ortodoncia]. 2012. Facultad de Estomatología "Raúl González Sánchez", La Habana). </p>
<p> De igual modo existió similitud con lo notificado por Martín Cid et al,<sup>
<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_368455138004_ref13">13</xref>
</sup> en cuyo estudio se relacionan las puntuaciones del DAI con las respuestas de los cuestionarios dirigidos a padres e hijos, las que estuvieron asociadas con mayor frecuencia a lo obtenido mediante el índice aplicado. </p>
<p> Las labores de promoción y prevención en las escuelas permiten detectar maloclusiones en menores de 19 años sin tratamiento ortodóncico ni atención profesional para ello.<sup>
<xref ref-type="bibr" rid="redalyc_368455138004_ref1">1</xref>
</sup>
</p>
<p> A manera de conclusión, puede señalarse que la percepción sobre la necesidad terapéutica por parte de la mayoría de los padres fue buena, dado que estos estaban satisfechos con la posición de los dientes de sus hijos; asimismo un mayor número de los escolares estaban contentos con su estética dental.</p>
</sec>
</body>
<back>
<ref-list>
<title>REFERENCIAS
BIBLIOGRÁFICAS</title>
<ref id="redalyc_368455138004_ref1">
<label>1</label>
<mixed-citation>1. Pino Román IM, Veliz Concepción OL, García Vega PA. Maloclusiones, según el índice de estética dental, en estudiantes de séptimo grado de Santa Clara. Medicent Electrón. 2014 [citado 18 Nov 2016]; 18(4). Disponible en: http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1029-30432014000400007</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Pino Román</surname>
<given-names>IM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Veliz Concepción</surname>
<given-names>OL</given-names>
</name>
<name>
<surname>García Vega</surname>
<given-names>PA</given-names>
</name>
</person-group>
<article-title>Maloclusiones, según el índice
de estética dental, en estudiantes de séptimo grado de Santa Clara</article-title>
<source>Medicent Electrón</source>
<year>2014</year>
<volume>18</volume>
<issue>4</issue>
<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2016/11/18">2016/11/18</date-in-citation>
<comment>
<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1029-30432014000400007">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1029-30432014000400007</ext-link>
</comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_368455138004_ref2">
<label>2</label>
<mixed-citation>2. Pinedo Hernández S, Ayala Rojas B, Vierna Quijano JM, Carrasco Gutiérrez R. Severidad de las maloclusiones y necesidad de tratamiento ortodóncico con el Índice de Estética Dental (DAI). Oral. 2012 [citado 18 Nov 2016]; 13(42): 884-7. Disponible en: http://www.medigraphic.com/pdfs/oral/ora-2012/ora1242c.pdf</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Pinedo Hernández</surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
<name>
<surname>Ayala Rojas</surname>
<given-names>B</given-names>
</name>
<name>
<surname>Vierna Quijano</surname>
<given-names>JM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Carrasco Gutiérrez</surname>
<given-names>R</given-names>
</name>
</person-group>
<article-title>Severidad
de las maloclusiones y necesidad de tratamiento ortodóncico con el Índice de
Estética Dental (DAI)</article-title>
<source>Oral</source>
<year>2012</year>
<volume>13</volume>
<issue>42</issue>
<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2016/11/18">2016/11/18</date-in-citation>
<comment>
<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.medigraphic.com/pdfs/oral/ora-2012/ora1242c.pdf">http://www.medigraphic.com/pdfs/oral/ora-2012/ora1242c.pdf</ext-link>
</comment>
<elocation-id>884-7</elocation-id>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_368455138004_ref3">
<label>3</label>
<mixed-citation>3. Fernández Pérez I, Navarro Nápoles J, Ricardo Reyes M, Martínez Ramos MR, Arza Lahens M. Aplicación del índice de estética dental en estudiantes de la Secundaria Básica "Alberto Fernández Montes de Oca". MEDISAN. 2015 [citado 18 Nov 2016]; 19(12). Disponible en: http://scielo.sld.cu/pdf/san/v19n12/san021912.pdf</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Fernández Pérez</surname>
<given-names>I</given-names>
</name>
<name>
<surname>Navarro Nápoles</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Ricardo Reyes</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Martínez Ramos</surname>
<given-names>MR</given-names>
</name>
<name>
<surname>Arza Lahens</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
</person-group>
<article-title>Aplicación del índice de estética dental en estudiantes de la Secundaria
Básica "Alberto Fernández Montes de Oca"</article-title>
<source>MEDISAN</source>
<year>2015</year>
<volume>19</volume>
<issue>12</issue>
<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2016/11/18">2016/11/18</date-in-citation>
<comment>
<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/pdf/san/v19n12/san021912.pdf">http://scielo.sld.cu/pdf/san/v19n12/san021912.pdf</ext-link>
</comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_368455138004_ref4">
<label>4</label>
<mixed-citation>4. Delgado Carrera L, Llanes Rodríguez M, Rodríguez González L, Fernández Pérez E, Batista González NM. Antecedentes históricos de los índices epidemiológicos para prioridad de tratamiento ortodóncico. Rev Haban Cienc Méd. 2015 [citado 18 Nov 2016]; 14(1). Disponible en: http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1729 -519X2015000100010</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Delgado Carrera</surname>
<given-names>L</given-names>
</name>
<name>
<surname>Llanes Rodríguez</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Rodríguez González</surname>
<given-names>L</given-names>
</name>
<name>
<surname>Fernández Pérez</surname>
<given-names>E</given-names>
</name>
<name>
<surname>Batista González</surname>
<given-names>NM</given-names>
</name>
</person-group>
<article-title>Antecedentes históricos de los índices epidemiológicos para
prioridad de tratamiento ortodóncico</article-title>
<source>Rev Haban Cienc Méd</source>
<year>2015</year>
<volume>14</volume>
<issue>1</issue>
<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2016/11/18">2016/11/18</date-in-citation>
<comment>
<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1729-519X2015000100010">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1729-519X2015000100010</ext-link>
</comment>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_368455138004_ref5">
<label>5</label>
<mixed-citation>5. Pérez MA, Neira A, Alfaro J, Aguilera J, Alvear P, Fierro Monti C. Necesidad de tratamiento ortodóncico según el índice de estética dental en adolescentes de 12 años, Chile. Rev Fac Odontol Univ Antioq. 2014 [citado 18 Nov 2016]; 26(1): 33-43. Disponible en: http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0121 -246X2014000200003&amp;lng=es&amp;nrm=iso&amp;tlng=es</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Pérez</surname>
<given-names>MA</given-names>
</name>
<name>
<surname>Neira</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Alfaro</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Aguilera</surname>
<given-names>J</given-names>
</name>
<name>
<surname>Alvear</surname>
<given-names>P</given-names>
</name>
<name>
<surname>Fierro Monti</surname>
<given-names>C</given-names>
</name>
</person-group>
<article-title>Necesidad de
tratamiento ortodóncico según el índice de estética dental en adolescentes de
12 años, Chile</article-title>
<source>Rev Fac Odontol Univ Antioq</source>
<year>2014</year>
<volume>26</volume>
<issue>1</issue>
<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2016/11/18">2016/11/18</date-in-citation>
<comment>
<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0121-246X2014000200003&amp;lng=es&amp;nrm=iso&amp;tlng=es">http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0121-246X2014000200003&amp;lng=es&amp;nrm=iso&amp;tlng=es</ext-link>
</comment>
<elocation-id>33-43</elocation-id>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_368455138004_ref6">
<label>6</label>
<mixed-citation>6. Sánchez Pérez L, Irigoyen Camacho ME, Molina Frechero N, Mendoza Roaf PL, et al. Maloclusiones y desordenes de la ATM en adolescentes de escuelas públicas y privadas en la Ciudad de México. Med Oral Patol Oral Cir Bucal. 2013; 18(5): 340-7.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Sánchez Pérez</surname>
<given-names>L</given-names>
</name>
<name>
<surname>Irigoyen Camacho</surname>
<given-names>ME</given-names>
</name>
<name>
<surname>Molina Frechero</surname>
<given-names>N</given-names>
</name>
<name>
<surname>Mendoza Roaf</surname>
<given-names>PL</given-names>
</name>
</person-group>
<article-title>Maloclusiones y desordenes de la ATM en adolescentes de escuelas públicas y
privadas en la Ciudad de México</article-title>
<source>Med Oral Patol Oral Cir Bucal</source>
<year>2013</year>
<volume>18</volume>
<issue>5</issue>
<elocation-id>340-7</elocation-id>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_368455138004_ref7">
<label>7</label>
<mixed-citation>7. Cazzato V, Siega S, Urgesi C. "What women like": influence of motion and form on esthetic body perception. Front Psychol. 2012 [citado 18 Nov 2016]; 3: 235. Disponible en: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3408112/pdf/fpsyg-03-00235.pdf</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Cazzato</surname>
<given-names>V</given-names>
</name>
<name>
<surname>Siega</surname>
<given-names>S</given-names>
</name>
<name>
<surname>Urgesi</surname>
<given-names>C</given-names>
</name>
</person-group>
<article-title>"What women like": influence of motion and form
on esthetic body perception</article-title>
<source>Front Psychol</source>
<year>2012</year>
<volume>3</volume>
<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2016/11/18">2016/11/18</date-in-citation>
<comment>
<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3408112/pdf/fpsyg-03-00235.pdf">https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3408112/pdf/fpsyg-03-00235.pdf</ext-link>
</comment>
<elocation-id>235</elocation-id>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_368455138004_ref8">
<label>8</label>
<mixed-citation>8. Organización Mundial de la Salud. Encuestas de salud bucodental. Métodos Básicos. 4 ed. Ginebra: OMS; 1997.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<collab>Organización Mundial de la Salud</collab>
</person-group>
<source>OMS</source>
<year>1997</year>
<publisher-loc>Ginebra</publisher-loc>
<publisher-name>OMS</publisher-name>
<edition>4</edition>
<series>ncuestas de salud bucodental. Métodos Básicos</series>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_368455138004_ref9">
<label>9</label>
<mixed-citation>9. Fernández Ramírez L, Herrera López IB, Pellerano Sánchez TT. La familia y la salud bucal. En: González Naya G, Montero del Castillo ME. Estomatología General Integral. La Habana: Editorial Ciencias Médicas; 2013. p. 41-50.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Fernández Ramírez</surname>
<given-names>L</given-names>
</name>
<name>
<surname>Herrera López</surname>
<given-names>IB</given-names>
</name>
<name>
<surname>Pellerano Sánchez</surname>
<given-names>TT</given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>onzález Naya</surname>
<given-names>G</given-names>
</name>
<name>
<surname>Montero del Castillo</surname>
<given-names>ME</given-names>
</name>
</person-group>
<source>Editorial Ciencias Médicas</source>
<year>2013</year>
<publisher-loc>La Habana</publisher-loc>
<publisher-name>Editorial Ciencias Médicas</publisher-name>
<chapter-title>La familia y la salud bucal</chapter-title>
<series>Estomatología General Integral</series>
<elocation-id>41-50</elocation-id>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_368455138004_ref10">
<label>10</label>
<mixed-citation>10. Baca-García A, Baca P, Bravo M, Baca A. Valoración y medición de las maloclusiones: presente y futuro de los índices de maloclusión. Revisión bibliográfica. Arch Odontoestomatol. 2002; 18(9): 654-62.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Baca-García</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
<name>
<surname>Baca</surname>
<given-names>P</given-names>
</name>
<name>
<surname>Bravo</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Baca</surname>
<given-names>A</given-names>
</name>
</person-group>
<article-title>Valoración y medición de las
maloclusiones: presente y futuro de los índices de maloclusión. Revisión
bibliográfica</article-title>
<source>Arch Odontoestomatol</source>
<year>2002</year>
<volume>18</volume>
<issue>9</issue>
<elocation-id>654-62</elocation-id>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_368455138004_ref11">
<label>11</label>
<mixed-citation>11. Fonseca Fernández Y, Fernández Pérez E, Cruañas AM. Mordida Abierta anterior. Revisión Bibliográfica. Rev Haban Cienc Méd. 2014 [citado 18 Nov 2016]; 13(4): 509-15. Disponible en: http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1729 -519X2014000400003</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Fonseca Fernández</surname>
<given-names>Y</given-names>
</name>
<name>
<surname>Fernández Pérez</surname>
<given-names>E</given-names>
</name>
<name>
<surname>Cruañas</surname>
<given-names>AM</given-names>
</name>
</person-group>
<article-title>Mordida Abierta anterior.
Revisión Bibliográfica</article-title>
<source>Rev Haban Cienc Méd</source>
<year>2014</year>
<volume>13</volume>
<issue>4</issue>
<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2016/11/18">2016/11/18</date-in-citation>
<comment>
<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1729-519X2014000400003">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1729-519X2014000400003</ext-link>
</comment>
<elocation-id>509-15</elocation-id>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_368455138004_ref12">
<label>12</label>
<mixed-citation>12. Boronat Catalá M, Bellot Arcís C, Montiel Company JM, Catalá Pizarro M, Almarich Silla JM. Necesidad de tratamiento ortodóncico según los índices Dental Aesthetic Index e Index of Orthodontic Treatment Need en niños de 9 años de Valencia. Rev Esp Ortod. 2015; 45(1): 7-12.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Boronat Catalá</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Bellot Arcís</surname>
<given-names>C</given-names>
</name>
<name>
<surname>Montiel Company</surname>
<given-names>JM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Catalá Pizarro</surname>
<given-names>M</given-names>
</name>
<name>
<surname>Almarich Silla</surname>
<given-names>JM</given-names>
</name>
</person-group>
<article-title>Necesidad de tratamiento ortodóncico según los índices
Dental Aesthetic Index e Index of Orthodontic Treatment Need en niños de 9 años
de Valencia</article-title>
<source>Rev Esp Ortod</source>
<year>2015</year>
<volume>45</volume>
<issue>1</issue>
<elocation-id>7-12</elocation-id>
</element-citation>
</ref>
<ref id="redalyc_368455138004_ref13">
<label>13</label>
<mixed-citation>13. Martin Cid C, Barbería Leache E, González Sanz AM, Riobbo García R. Prevalencia de maloclusiones en niños de la comunidad Autónoma de Madrid según en DAI. Rev Esp Ortod. 2009; 39(2): 91-102.</mixed-citation>
<element-citation publication-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Martin Cid</surname>
<given-names>C</given-names>
</name>
<name>
<surname>Barbería Leache</surname>
<given-names>E</given-names>
</name>
<name>
<surname>González Sanz</surname>
<given-names>AM</given-names>
</name>
<name>
<surname>Riobbo García</surname>
<given-names>R</given-names>
</name>
</person-group>
<article-title>Prevalencia de
maloclusiones en niños de la comunidad Autónoma de Madrid según en DAI</article-title>
<source>Rev Esp Ortod</source>
<year>2009</year>
<volume>39</volume>
<issue>2</issue>
<elocation-id>91-102</elocation-id>
</element-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>