<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.8" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">san</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>MEDISAN</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">MEDISAN</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="epub">1029-3019</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Centro Provincial de Ciencias Médicas</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="publisher-id">00006</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Artículo original</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Pesquisa activa para el enfrentamiento a la COVID-19 en el poblado de El Caney</article-title>
				<trans-title-group xml:lang="en">
					<trans-title>Active investigation for the confrontation to COVID-19 in El Caney town</trans-title>
				</trans-title-group>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0001-6097-6871</contrib-id>
					<name>
						<surname>Borges García</surname>
						<given-names>Mariela</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
					<xref ref-type="corresp" rid="c1"><sup>*</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0002-8433-1821</contrib-id>
					<name>
						<surname>González Palomo</surname>
						<given-names>Ileana</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0001-9118-3583</contrib-id>
					<name>
						<surname>Ávila Seco</surname>
						<given-names>Yamilet</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
			<aff id="aff1">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Facultad de Enfermería - Tecnología de la Salud, Universidad de Ciencias Médicas. Santiago de Cuba, Cuba. </institution>
				<institution content-type="normalized">Instituto Superior de Ciencias Medicas Santiago de Cuba</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Facultad de Enfermería - Tecnología de la Salud</institution>
				<institution content-type="orgname">Universidad de Ciencias Médicas</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Santiago de Cuba</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CU">Cuba</country>
			</aff>
			<aff id="aff2">
				<label>2</label>
				<institution content-type="original">Facultad de Ciencias Médicas No. 2, Universidad de Ciencias Médicas. Santiago de Cuba, Cuba.</institution>
				<institution content-type="normalized">Instituto Superior de Ciencias Medicas Santiago de Cuba</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Facultad de Ciencias Médicas No. 2</institution>
				<institution content-type="orgname">Universidad de Ciencias Médicas</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Santiago de Cuba</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CU">Cuba</country>
			</aff>
			<author-notes>
				<corresp id="c1">
					<label>*</label> Autor para la correspondencia: <email>mariela.borges@infomed.sld.cu</email>
				</corresp>
				<fn fn-type="conflict" id="fn1">
					<label>Conflicto de intereses</label>
					<p> Los autores no declaran ningún conflicto de intereses.</p>
				</fn>
				<fn fn-type="other" id="fn2">
					<p>Mariela Borges García: Conceptualización, formulación de los objetivos, metas finales de la investigación, análisis formal, metodología, supervisión, visualización, redacción, revisión y edición (50 %)</p>
				</fn>
				<fn fn-type="other" id="fn3">
					<p>Ileana González Palomo: Formulación de los objetivos, metas finales de la investigación, curación de datos, análisis formal, metodología, supervisión, visualización, redacción, revisión y edición (30 %)</p>
				</fn>
				<fn fn-type="other" id="fn4">
					<p>Yamilet Ávila Seco: Curación de datos, análisis formal, metodología, supervisión, visualización, redacción, revisión y edición (20 %) </p>
				</fn>
			</author-notes>
			<!--<pub-date date-type="pub" publication-format="electronic">
				<day>31</day>
				<month>01</month>
				<year>2022</year>
			</pub-date>
			<pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">-->
				<pub-date pub-type="epub-ppub">
				<season>Jan-Feb</season>
				<year>2022</year>
			</pub-date>
			<volume>26</volume>
			<issue>1</issue>
			<fpage>60</fpage>
			<lpage>69</lpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>18</day>
					<month>09</month>
					<year>2021</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>26</day>
					<month>11</month>
					<year>2021</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="es">
					<license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia Creative Commons</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<abstract>
				<title>RESUMEN</title>
				<sec>
					<title>Introducción:</title>
					<p> La COVID-19 es una enfermedad infecciosa causada por el virus SARS-CoV-2. La gravedad de su transmisión a escala mundial, la ha convertido en una pandemia con grandes impactos sociales, económicos y en la salud de la población.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objetivo:</title>
					<p> Describir los resultados de la pesquisa activa como estrategia de enfrentamiento a la COVID-19 en el poblado de El Caney. </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Métodos:</title>
					<p> Se efectuó un estudio observacional, descriptivo y transversal en una población de 872 viviendas y 2 601 habitantes, pertenecientes a los consultorios médicos de la familia 9, 11 y 25 del Policlínico Dr. Mario Muñoz Monroy del poblado de El Caney en Santiago de Cuba, para lo cual se realizó la pesquisa activa para el enfrentamiento a la COVID-19, que contó con la participación de los estudiantes de las carreras de ciencias médicas, en el periodo febrero - abril de 2021.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Resultados:</title>
					<p> La mayoría de las casas visitadas pertenecieron al Consultorio Médico de la Familia No. 25 (99,1 %); el menor número de personas pesquisadas correspondió al No. 9 (73,0 %) y el No. 11, aunque mostró el menor porcentaje de casas visitadas y pesquisadas, arrojó la mayor parte de los casos confirmados (3).</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusiones:</title>
					<p> La pesquisa activa contribuyó a la detección temprana de los pacientes con síntomas del virus relacionado con la COVID-19, lo cual demostró una vez más el rol de la medicina en la comunidad con la incorporación de los estudiantes de la Universidad de Ciencias Médicas de la provincia. </p>
				</sec>
			</abstract>
			<trans-abstract xml:lang="en">
				<title>ABSTRACT</title>
				<sec>
					<title>Introduction:</title>
					<p> The COVID-19 is an infectious disease caused by the SARS-CoV-2 virus. The seriousness of its transmission worldwide, has transformed it into a pandemic with great social, economic impacts and in the population health. </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objective:</title>
					<p> To describe the results of the active investigation as confrontation strategy to COVID-19 in El Caney town. </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Methods:</title>
					<p> An observational, descriptive and cross-sectional study was carried out in a population of 872 houses and 2 601 inhabitants, belonging to the family doctor offices 9, 11 and 25 of Dr. Mario Muñoz Monroy Polyclinic in El Caney town from Santiago de Cuba, so the active investigation was carried out for the confrontation to COVID-19 that had the participation of the medical sciences students, during February - April, 2021. </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Results:</title>
					<p> Most of the houses visited belonged to the family doctor office No. 25 (99.1 %); the less number of investigated people corresponded to the No. 9 (72.99 %) and although No. 11 showed the less percentage of houses visited and investigated, it had most of the confirmed cases (3). </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusions:</title>
					<p> The active investigation contributed to the early detection of patients with symptoms of the virus related to COVID-19, which demonstrated once again the role of medicine in the community with the incorporation of students from the University of Medical Sciences. </p>
				</sec>
			</trans-abstract>
			<kwd-group xml:lang="es">
				<title>Palabras clave:</title>
				<kwd>COVID-19</kwd>
				<kwd>coronavirus</kwd>
				<kwd>SARS-CoV-2</kwd>
				<kwd>pesquisa</kwd>
				<kwd>pandemia</kwd>
				<kwd>enfrentamiento</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>Key words:</title>
				<kwd>COVID-19</kwd>
				<kwd>coronavirus</kwd>
				<kwd>SARS-CoV-2</kwd>
				<kwd>investigation</kwd>
				<kwd>pandemic</kwd>
				<kwd>confrontation</kwd>
			</kwd-group>
			<counts>
				<fig-count count="0"/>
				<table-count count="3"/>
				<equation-count count="0"/>
				<ref-count count="11"/>
				<page-count count="10"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<sec sec-type="intro">
			<title>Introducción</title>
			<p>El coronavirus (COVID-19) es una enfermedad infecciosa causada por el virus SARS-CoV-2. Se transmite por vía respiratoria de persona a persona y produce síntomas similares a los de la gripe o un catarro común. La gravedad de su transmisión a escala mundial, la ha convertido en una pandemia con grandes impactos sociales, económicos y en la salud de la población.<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref>
			</p>
			<p>Se trata de una enfermedad emergente, inédita, con una velocidad muy rápida y facilidad de contagio, que ha colapsado servicios de salud en países desarrollados y ha ocasionado un número significativo de muertes, en un mundo interconectado física y virtualmente, con informaciones de todo tipo;<xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref><sup>)</sup> por tanto, la humanidad enfrenta una situación pandémica grave, posiblemente la mayor en los últimos 10 años. A pesar de los esfuerzos realizados por la comunidad científica mundial, no parece que exista una opción de cura definitiva, la cual pudiera aparecer en poco tiempo. Los pacientes en estado de gravedad enfrentan una situación respiratoria compleja, debido a los fenómenos anormales de autoinmunidad que llevan al traste con su vida en poco tiempo.<xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>
			</p>
			<p>El 11 de marzo del 2020, la COVID-19 fue considerada una pandemia, para esta fecha la enfermedad había aumentado 13 veces fuera de China y se había triplicado el número de países, solo 81 no informaban casos. Ese mismo día Cuba confirmó el primer paciente con la enfermedad, a partir de un turista italiano, quien fue hospitalizado de manera inmediata.<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref> En Santiago de Cuba se ratificó el primer caso positivo de COVID-19 el 21 marzo del 2020, que fue un cubano procedente de Barcelona.<xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>
			</p>
			<p>Las circunstancias en las que aparece y se desarrolla la COVID-19 en Cuba, sirvieron para que se diseñara por el Ministerio de Salud Pública (MINSAP), el plan para la prevención y control del nuevo coronavirus (COVID-19).<xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref><sup>)</sup> Con la puesta en marcha de un programa de pesquisa activa en todo el país y apoyados en las experiencias de campañas anteriores para enfrentar enfermedades transmisibles, se adoptaron nuevas estrategias para combatir la COVID-19. Estas estrategias, adoptadas por el estado, han sido rediseñadas en cada uno de los territorios del país de acuerdo con la situación epidemiológica que enfrentan y se han adoptado nuevas acciones en aras de disminuir los individuos infectados.<xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref>
			</p>
			<p>Resulta importante señalar, que la pesquisa como vía útil para la detección de enfermedades no es una medida nueva en Cuba, pues forma parte de las actividades rutinarias de los estudiantes de pregrado de las ciencias médicas y de muchos de sus profesionales. Este país incorpora la aplicación del método de pesquisa activa de forma permanente y sistemática para la identificación y solución oportuna de los problemas de salud de la población, como responsabilidad del estado.<xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref>
			</p>
			<p>En tal sentido, el Comandante en Jefe Fidel castro Ruz, el 26 de julio de 2006, en la provincia de Granma, se refirió a la pesquisa como el verdadero diagnóstico del estado de salud de una población y el avance más grande que pueda concebirse para elevar las perspectivas de vida del ser humano en la actualidad. Ante la actual pandemia de COVID-19 esta aseveración se patentiza.<xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref>
			</p>
			<p>De hecho, para la Atención Primaria de Salud y el médico general, el paciente con enfermedades respiratorias agudas (IRA) ha sido siempre motivo de preocupación. En los momentos actuales se precisa de la identificación de los casos positivos al nuevo coronavirus sin que estos puedan estar enmascarados por cuadros de IRA de otras causas.<xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref>
			</p>
			<p>Por las razones antes expuestas se decidió realizar este trabajo, con el objetivo de describir los resultados de la pesquisa activa como estrategia de enfrentamiento a la COVID-19 en el poblado de El Caney.</p>
		</sec>
		<sec sec-type="methods">
			<title>Métodos </title>
			<p>Se efectuó un estudio observacional, descriptivo y transversal en una población de 872 viviendas (363 pertenecientes al Consultorio Médico de la Familia (CMF) No. 9, 291 al No. 11 y 228 al No. 25) y 2 601 habitantes (distribuidos en 1 114, 793 y 694 de los consultorios antes citados, respectivamente), del Policlínico Docente Dr. Mario Muñoz Monroy del poblado de El Caney en Santiago de Cuba, para lo cual se realizó la pesquisa activa para el enfrentamiento a la COVID-19, que contó con la participación de los estudiantes de las carreras de ciencias médicas, en el periodo febrero - abril de 2021.</p>
			<p>Los datos se obtuvieron de los informes de la actividad diaria que realizaron los estudiantes de Medicina. Se utilizó la estadística descriptiva para la presentación de los datos y las tablas de frecuencias, así como el programa EXCEL para el procesamiento de la información.</p>
			<p>Se tuvieron en cuenta los principios de la bioética médica, que forman parte de la identidad de los profesionales de las ciencias médicas.</p>
			<p>Los médicos de la familia asumieron la evaluación de los casos con síntomas, que fueron notificados por los estudiantes, para determinar la conducta a seguir: ingreso domiciliario o trasladarse a un centro de aislamiento, previo examen de laboratorio (test rápido a la COVID-19). </p>
		</sec>
		<sec sec-type="results">
			<title>Resultados</title>
			<p>Según se expresa en la <xref ref-type="table" rid="t1">tabla 1</xref>, el mayor porcentaje de viviendas pesquisadas le correspondió al CMF No. 25 con 99,1 % y el menor porcentaje lo obtuvo el No. 11 con 79,4 %, respecto al total. </p>
			<p>
				<table-wrap id="t1">
					<label>Tabla 1</label>
					<caption>
						<title>Viviendas visitadas según consultorios médicos de la familia </title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="1029-3019-san-26-01-60-gt1.png"/>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>En la <xref ref-type="table" rid="t2">tabla 2</xref> se muestra que el consultorio con menos personas pesquisadas fue el 9 con 73,0 % de individuos presentes, quienes vivían en el hogar en el momento de la pesquisa. De esta forma se pesquisaron 84,7 % de las personas de los 3 consultorios objeto de investigación. </p>
			<p>
				<table-wrap id="t2">
					<label>Tabla 2</label>
					<caption>
						<title>Personas pesquisadas según consultorios médicos de la familia</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="1029-3019-san-26-01-60-gt2.png"/>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>Obsérvese en la <xref ref-type="table" rid="t3">tabla 3</xref> que el CMF 11, a pesar de que mostró el menor porcentaje de casas visitadas y pesquisadas, arrojó el mayor número de casos confirmados (3). </p>
			<p>
				<table-wrap id="t3">
					<label>Tabla 3</label>
					<caption>
						<title>Casos confirmados según viviendas visitadas y pesquisadas</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="1029-3019-san-26-01-60-gt3.png"/>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>Durante los meses analizados, solo se identificaron 64 individuos con síntomas o signos sugestivos de la enfermedad (53 con catarro, 9 con fiebre y 2 con diarrea), de los cuales solo 7 fueron positivos al virus SARS-CoV-2 (2 del CMF 9, 3 del 11 y 2 del 25), los cuales evolucionaron a formas no complicadas de la enfermedad.</p>
		</sec>
		<sec sec-type="discussion">
			<title>Discusión</title>
			<p>En la clausura del I Congreso de la Federación Estudiantil Universitaria, el 13 de marzo de 1979, el Comandante en Jefe Fidel Castro Ruz, expresó: “… ¿Cómo podemos poner nuestro grano de arena y cuántos granos de arena sean necesarios en la solución de los problemas futuros de nuestro pueblo y de la humanidad? ¿Y qué necesitamos? Necesitamos dos cosas: necesitamos conciencia y necesitamos conocimientos. Necesitamos conciencia política y necesitamos conocimientos profundos. ¡Y los necesitamos de todos y cada uno de nosotros por eso, nosotros les decimos a nuestros jóvenes estudiantes, les recordamos, que el futuro está lleno de tareas, que el futuro está lleno de luchas que requieren conciencia, que requieren temple, que requieren espíritu revolucionario y que requieren conocimientos!”<xref ref-type="bibr" rid="B11"><sup>11</sup></xref> De este modo, los estudiantes participaron en la pesquisa activa con la dirección y acompañamiento de los profesores, durante el periodo estudiado. </p>
			<p>Dicha pesquisa, diseñada en Cuba como estrategia para la identificación oportuna de la enfermedad por COVID-19 y el mejoramiento de la calidad de vida de cada paciente durante el estadio de la enfermedad, ha sido utilizada como herramienta de prevención y promoción de salud. Las autoras coinciden con Montano <italic>et al</italic>,<xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref><sup>)</sup> Díaz<xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref> y Roque <italic>et al</italic>,<xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref> en la importancia de esta herramienta para lograr un tratamiento idóneo y efectivo.</p>
			<p>Cada mañana, los estudiantes recolectaron los datos referentes a la presencia de sintomatología en las personas y realizaron acciones de promoción de salud, al explicar las medidas y las adecuaciones en el comportamiento diario. </p>
			<p>Según las autoras de este artículo, en el trimestre estudiado se culminó con una situación favorable frente a la COVID-19 en los consultorios 9,11 y 25 del poblado de El Caney, debido a la efectividad de la labor educativa realizada por el personal que realizó la pesquisa, la cual se materializó en el cumplimiento de los medios de bioseguridad y el distanciamiento social, así como la percepción de la comunidad del riesgo que entraña esta afección. </p>
			<p>La evaluación de la efectividad de la pesquisa no consiste solamente en la reducción de la morbilidad y/o mortalidad específicas, sino también se debe tener en cuenta su forma de realización en general y la atención a los pacientes con síntomas de la enfermedad. </p>
			<p>Ahora bien, con relación a las casas cerradas, un personal del Instituto Nacional de Deporte Educación Física y Recreación (INDER) se ocupó de que fueran recuperadas en horario de la tarde, previo contacto con los docentes que se ocupaban, además, de la organización, control y confección del parte diario, que luego informaban al puesto de mando del Policlínico Docente Dr. Mario Muñoz Monroy. La causa fundamental que incidió en el bajo porcentaje de estas casas cerradas fue que permanecían así de manera permanente, puesto que un grupo de personas estaban ocupadas en actividades fuera del hogar, debido a que la mayor parte de la población está constituida por trabajadores de las FAR y civiles de este organismo.</p>
			<p>El proceso de pesquisa activa protagonizada por estudiantes de la Universidad de Ciencias Médicas de Santiago de Cuba contribuyó a la detección temprana de los síntomas del virus relacionado con la COVID-19 en el área de salud de El Caney y demostró, una vez más, el rol de la Medicina en la comunidad con la incorporación de dichos estudiantes. De igual manera, propició la cobertura para realizar acciones de promoción de salud, como charlas educativas para concientizar a la población de la necesidad del uso adecuado de los medios de bioseguridad para la protección personal, familiar y de la comunidad. Además, este estudio permitió determinar con integridad el estado de salud de la población de los consultorios médicos de la familia 9, 11 y 25 del Policlínico Docente Dr. Mario Muñoz Monroy.</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<ref-list>
			<title>Referencias bibliográficas </title>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation>1. Cuba. Ministerio de Salud Pública. Protocolo de actuación nacional para la Covid-19 Versión 1.6. La Habana: MINSAP; 2021.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Cuba. Ministerio de Salud Pública</collab>
					</person-group>
					<source>Protocolo de actuación nacional para la Covid-19 Versión 1.6</source>
					<year>2021</year>
					<publisher-loc>La Habana</publisher-loc>
					<publisher-name>MINSAP</publisher-name>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation>2. Espinosa Brito A. Reflexiones a propósito de la pandemia de COVID-19: del 18 de marzo al 2 de abril de 2020. Anales de la ACC. 2020 [citado 05/06/2021]; 10 (2). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://revistaccuba.sld.cu/index.php/revacc/article/view/765/797">http://revistaccuba.sld.cu/index.php/revacc/article/view/765/797</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Espinosa Brito</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Reflexiones a propósito de la pandemia de COVID-19: del 18 de marzo al 2 de abril de 2020</article-title>
					<source>Anales de la ACC</source>
					<year>2020</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-06-05">05/06/2021</date-in-citation>
					<volume>10</volume>
					<issue>2</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://revistaccuba.sld.cu/index.php/revacc/article/view/765/797">http://revistaccuba.sld.cu/index.php/revacc/article/view/765/797</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation>3. Rodríguez Labrada R, Vázquez Mojena Y, Velázquez Pérez L. Transmisión asintomática y presintomática del SARS-CoV2: la cara oculta de la COVID-19. Anales de la ACC. 2020 [citado 05/06/2021]; 10 (2). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.revistaccuba.cu/index.php/revacc/article/view/770/805">http://www.revistaccuba.cu/index.php/revacc/article/view/770/805</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Rodríguez Labrada</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Vázquez Mojena</surname>
							<given-names>Y</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Velázquez Pérez</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Transmisión asintomática y presintomática del SARS-CoV2: la cara oculta de la COVID-19</article-title>
					<source>Anales de la ACC</source>
					<year>2020</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-06-05">05/06/2021</date-in-citation>
					<volume>10</volume>
					<issue>2</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.revistaccuba.cu/index.php/revacc/article/view/770/805">http://www.revistaccuba.cu/index.php/revacc/article/view/770/805</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation>4. Vaillant Rodríguez B. Extreman control epidemiológico ante primer caso de COVID-19 en Santiago de Cuba. ACN. 2020 [citado 05/06/2021]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.acn.cu/cuba/62360-extreman-control-epidemiologico-ante-primer-caso-de-covid-19-en-santiago-de-cuba">http://www.acn.cu/cuba/62360-extreman-control-epidemiologico-ante-primer-caso-de-covid-19-en-santiago-de-cuba</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="webpage">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Vaillant Rodríguez</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Extreman control epidemiológico ante primer caso de COVID-19 en Santiago de Cuba</article-title>
					<source>ACN</source>
					<year>2020</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-06-05">05/06/2021</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.acn.cu/cuba/62360-extreman-control-epidemiologico-ante-primer-caso-de-covid-19-en-santiago-de-cuba">http://www.acn.cu/cuba/62360-extreman-control-epidemiologico-ante-primer-caso-de-covid-19-en-santiago-de-cuba</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation>5. Sierra Pérez D, Muñiz Roque AM, Gandul Salabarría L, Pérez Charbonier C, Barceló Montiel Z, Fernández Corona BG, et al. Programa del médico y enfermera de la familia. La Habana: ECIMED; 2011 [citado 05/05/2021]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.bvs.sld.cu/libros/programa_med_enf_familia/programa_med_enf_completo.pdf">http://www.bvs.sld.cu/libros/programa_med_enf_familia/programa_med_enf_completo.pdf</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Sierra Pérez</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Muñiz Roque</surname>
							<given-names>AM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gandul Salabarría</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pérez Charbonier</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Barceló Montiel</surname>
							<given-names>Z</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Fernández Corona</surname>
							<given-names>BG</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Programa del médico y enfermera de la familia</source>
					<year>2011</year>
					<publisher-loc>La Habana</publisher-loc>
					<publisher-name>ECIMED</publisher-name>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-05-05">05/05/2021</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.bvs.sld.cu/libros/programa_med_enf_familia/programa_med_enf_completo.pdf">http://www.bvs.sld.cu/libros/programa_med_enf_familia/programa_med_enf_completo.pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation>6. Montano Luna JA, Tamarit Díaz T, Rodríguez Hernández O, Zelada Pérez MM, Rodríguez Zelada DC. La pesquisa activa. Primer eslabón del enfrentamiento a la COVID-19 en el Policlínico Docente Antonio Maceo. Rev. habanera cienc. méd. 2020 [citado 05/05/2021]; 19 (supl. 1). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1729-519X2020000400010">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1729-519X2020000400010</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Montano Luna</surname>
							<given-names>JA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tamarit Díaz</surname>
							<given-names>T</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rodríguez Hernández</surname>
							<given-names>O</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Zelada Pérez</surname>
							<given-names>MM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rodríguez Zelada</surname>
							<given-names>DC</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>La pesquisa activa. Primer eslabón del enfrentamiento a la COVID-19 en el Policlínico Docente Antonio Maceo</article-title>
					<source>Rev. habanera cienc. méd</source>
					<year>2020</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-05-05">05/05/2021</date-in-citation>
					<volume>19</volume>
					<supplement>1</supplement>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1729-519X2020000400010">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1729-519X2020000400010</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7</label>
				<mixed-citation>7. Pesquisa activa, la técnica cubana para bloquear al coronavirus. Agencia EFE. 29 Abr 2020 [citado 08/09/2021]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.efe.com/efe/america/sociedad/pesquisa-activa-la-tecnica-cubana-para-bloquear-al-coronavirus/20000013-4233583">https://www.efe.com/efe/america/sociedad/pesquisa-activa-la-tecnica-cubana-para-bloquear-al-coronavirus/20000013-4233583</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="webpage">
					<article-title>Pesquisa activa, la técnica cubana para bloquear al coronavirus</article-title>
					<source>Agencia EFE</source>
					<day>29</day>
					<month>04</month>
					<year>2020</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-09-08">08/09/2021</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.efe.com/efe/america/sociedad/pesquisa-activa-la-tecnica-cubana-para-bloquear-al-coronavirus/20000013-4233583">https://www.efe.com/efe/america/sociedad/pesquisa-activa-la-tecnica-cubana-para-bloquear-al-coronavirus/20000013-4233583</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8</label>
				<mixed-citation>8. Díaz Rodríguez YL. Valor de la pesquisa en la lucha contra la COVID-19. Universidad Médica Pinareña. 2020 [citado 08/09/2021]; 16 (3). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.revgaleno.sld.cu/index.php/ump/article/view/545/726">http://www.revgaleno.sld.cu/index.php/ump/article/view/545/726</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Díaz Rodríguez</surname>
							<given-names>YL</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Valor de la pesquisa en la lucha contra la COVID-19</article-title>
					<source>Universidad Médica Pinareña</source>
					<year>2020</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-09-08">08/09/2021</date-in-citation>
					<volume>16</volume>
					<issue>3</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.revgaleno.sld.cu/index.php/ump/article/view/545/726">http://www.revgaleno.sld.cu/index.php/ump/article/view/545/726</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9</label>
				<mixed-citation>9. Roque Roque L, Iglesisas Armenteros A, Bouza Cabrera L, Bello Alpízar J, Menéndez Rodríguez G, Martín Ojeda M. Experiencias de la pesquisa activa estudiantil. Policlínico docente Fabio D´Celmo. Caonao. Cienfuegos. MediSur. 2020 [citado 08/09/2021]; 18 (5). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1727-897X2020000500772">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1727-897X2020000500772</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Roque Roque</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Iglesisas Armenteros</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bouza Cabrera</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bello Alpízar</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Menéndez Rodríguez</surname>
							<given-names>G</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Martín Ojeda</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Experiencias de la pesquisa activa estudiantil. Policlínico docente Fabio D´Celmo. Caonao</article-title>
					<source>Cienfuegos. MediSur</source>
					<year>2020</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-09-08">08/09/2021</date-in-citation>
					<volume>18</volume>
					<issue>5</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1727-897X2020000500772">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1727-897X2020000500772</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<label>10</label>
				<mixed-citation>10. Pérez Marín D, Guerra Domínguez E, Martínez Ginarte GJ, González Rodríguez MR, Gamboa Suárez D. Conocimientos sobre COVID-19 en médicos de familia recién egresados de la universidad. Multimed (Bayamo). 2021 [citado 08/09/2021]; 25 (1). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1028-48182021000100004">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1028-48182021000100004</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Pérez Marín</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Guerra Domínguez</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Martínez Ginarte</surname>
							<given-names>GJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>González Rodríguez</surname>
							<given-names>MR</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gamboa Suárez</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Conocimientos sobre COVID-19 en médicos de familia recién egresados de la universidad</article-title>
					<source>Multimed (Bayamo)</source>
					<year>2021</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-09-08">08/09/2021</date-in-citation>
					<volume>25</volume>
					<issue>1</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1028-48182021000100004">http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1028-48182021000100004</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B11">
				<label>11</label>
				<mixed-citation>11. Guilarte Rojas CJ, Rojas Rodríguez LY. La pesquisa activa, deber de estudiantes y profesionales de la salud. Rev 16 de Abril. 2020 [citado 05/06/2021]; 59 (276): e912. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.medigraphic.com/pdfs/abril/abr-2020/abr20276b.pdf">https://www.medigraphic.com/pdfs/abril/abr-2020/abr20276b.pdf</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Guilarte Rojas</surname>
							<given-names>CJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rojas Rodríguez</surname>
							<given-names>LY</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>La pesquisa activa, deber de estudiantes y profesionales de la salud</article-title>
					<source>Rev 16 de Abril</source>
					<year>2020</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2021-06-05">05/06/2021</date-in-citation>
					<volume>59</volume>
					<issue>276</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.medigraphic.com/pdfs/abril/abr-2020/abr20276b.pdf">https://www.medigraphic.com/pdfs/abril/abr-2020/abr20276b.pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
	</back>
</article>