<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article article-type="rapid-communication" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.8" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">san</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>MEDISAN</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">MEDISAN</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="epub">1029-3019</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Centro Provincial de Ciencias Médicas</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="publisher-id">00015</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Comunicación breve</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Prevención del consumo de sustancias adictivas en adolescentes: una mirada desde la Terapia Ocupacional</article-title>
				<trans-title-group xml:lang="en">
					<trans-title>Prevention of addictive substances consumption in adolescents: a glance from the Occupational Therapy</trans-title>
				</trans-title-group>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0003-3710-5458</contrib-id>
					<name>
						<surname>Salgado Facundo</surname>
						<given-names>Yumisleydis</given-names>
						<prefix>Lic</prefix>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
					<xref ref-type="corresp" rid="c1"><sup>*</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0003-1975-3881</contrib-id>
					<name>
						<surname>Oropesa Roblejo</surname>
						<given-names>Pedro</given-names>
						<prefix>Dr. C</prefix>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0002-9151-1070</contrib-id>
					<name>
						<surname>Olivares Filiú</surname>
						<given-names>Lidia Adela</given-names>
						<prefix>Lic</prefix>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff3"><sup>3</sup></xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
			<aff id="aff1">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Policlínico Docente Comunitario 30 de noviembre, Universidad de Ciencias Médicas. Santiago de Cuba, Cuba.</institution>
				<institution content-type="normalized">Universidad de Ciencias Medicas</institution>
				<institution content-type="orgname">Policlínico Docente Comunitario 30 de noviembre</institution>
				<!--<institution content-type="orgname">Universidad de Ciencias Médicas</institution>-->
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Santiago de Cuba</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CU">Cuba</country>
			</aff>
			<aff id="aff2">
				<label>2</label>
				<institution content-type="original">Hospital General Docente Dr. Juan Bruno Zayas Alfonso, Universidad de Ciencias Médicas. Santiago de Cuba, Cuba.</institution>
				<institution content-type="orgname">Hospital General Docente Dr. Juan Bruno Zayas Alfonso</institution>
				<institution content-type="normalized">Universidad de Ciencias Médicas</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Santiago de Cuba</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CU">Cuba</country>
			</aff>
			<aff id="aff3">
				<label>3</label>
				<institution content-type="original">Policlínico Docente Comunitario Armando García Aspurú, Universidad de Ciencias Médicas. Santiago de Cuba, Cuba.</institution>
				<institution content-type="normalized">Universidad de Ciencias Médicas</institution>
				<institution content-type="orgname">Policlínico Docente Comunitario Armando García Aspurú</institution>
				<!--<institution content-type="orgname">Universidad de Ciencias Médicas</institution>-->
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Santiago de Cuba</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CU">Cuba</country>
			</aff>
			<author-notes>
				<corresp id="c1">
					<label>*</label>Autor para la correspondencia. Correo electrónico: <email>yumi1975@infomed.sld.cu</email>
				</corresp>
			</author-notes>
			<pub-date pub-type="epub">
				<month>04</month>
				<year>2019</year>
			</pub-date>
			<volume>23</volume>
			<issue>2</issue>
			<fpage>372</fpage>
			<lpage>379</lpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>26</day>
					<month>06</month>
					<year>2018</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>26</day>
					<month>11</month>
					<year>2018</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="es">
					<license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia Creative Commons</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<abstract>
				<title>RESUMEN</title>
				<p>La Terapia Ocupacional, además de desempeñar un rol importante en la rehabilitación, constituye una herramienta indispensable para realizar acciones preventivas direccionadas al consumo de sustancias adictivas en la adolescencia, desde los centros comunitarios de salud mental. En el presente trabajo se destacan el valor de la comunidad como escenario para la intervención, la clasificación científica de las drogas teniendo en cuenta sus efectos sobre el sistema nervioso central, así como las acciones desde la actividad y las ocupaciones, lo cual mejora la calidad del servicio que se presta a ese grupo etario.</p>
			</abstract>
			<trans-abstract xml:lang="en">
				<title>ABSTRACT</title>
				<p>The Occupational Therapy, besides carrying out an important role in rehabilitation, constitutes an indispensable tool to achieve preventive actions addressed to the consumption of addictive substances in adolescence, from the mental health community centers. In this work, the value of the community as scenario for the intervention, as well as the scientific classification of drugs are highlighted keeping in mind its effects on the central nervous system, as well as in the actions from the activity and occupations, which improves the service quality to that age group. </p>
			</trans-abstract>
			<kwd-group xml:lang="es">
				<title>Palabras clave:</title>
				<kwd>Adolescente</kwd>
				<kwd>sustancia adictiva</kwd>
				<kwd>terapia ocupacional</kwd>
				<kwd>prevención</kwd>
				<kwd>salud mental</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>Key words:</title>
				<kwd>Adolescent</kwd>
				<kwd>addictive substance</kwd>
				<kwd>occupational therapy</kwd>
				<kwd>prevention</kwd>
				<kwd>mental health</kwd>
			</kwd-group>
			<counts>
				<fig-count count="1"/>
				<table-count count="0"/>
				<equation-count count="0"/>
				<ref-count count="10"/>
				<page-count count="8"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<sec sec-type="intro">
			<title>Introducción</title>
			<p>La conferencia de la Organización Panamericana de la Salud (OPS) efectuada en 1995 en la Habana constituyó un parteaguas y marcó un cambio fundamental en el enfoque de los servicios de salud mental en Cuba. Con el título Reorientación de la Psiquiatría hacia la Atención Primaria, en el evento se hizo un llamado a los sistemas de salud de la región para integrar los servicios de salud mental a las comunidades y adoptar estrategias más preventivas. En dicho evento se discutió y aprobó un documento base, “la carta de La Habana”, donde se cambió la forma de estructurar los servicios de salud mental y abuso de sustancias del Ministerio de Salud Pública (MINSAP). Con el objetivo de garantizar el cumplimiento de todo lo planteado se crearon los centros comunitarios de salud mental, teniendo en cuenta que entre los programas priorizados se encontraban: atención infanto - juvenil y prevención del consumo de sustancias adictivas.<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>
			</p>
			<p>Lo anterior se imbricaba con el incremento de la atención primaria en Cuba, que había comenzado en 1984 con el Programa del Médico y la Enfermera de la Familia, mediante el cual se insertaba a estos 2 profesionales en cada barrio, lo que constituyó un paso vital para brindar una atención primaria general e integral.</p>
			<p>No es hasta enero de 1998 que surge el Centro de Salud Mental del Policlínico 30 de noviembre, siendo el primero en la provincia de Santiago de Cuba; integrado por un equipo multidisciplinario compuesto por psiquiatras, psicólogos, psicometrista, enfermeras, trabajador social y terapeuta ocupacional. Además de sus funciones organizativas y de dirección se destacan: asistenciales, rehabilitatorias, preventivas, promoción de salud mental, docentes e investigativas.</p>
			<p>Ahora bien, la estrategia de promoción de salud en Cuba constituye una de las principales líneas de trabajo del Sistema Nacional de Salud; sus pilares básicos: la participación comunitaria y la intersectorialidad, contribuyen a que las acciones desarrolladas dentro de la propia comunidad sean efectivas.</p>
			<p> Reviste especial interés el trabajo preventivo dirigido hacia los grupos de riesgo, particularmente el que se lleva a cabo con adolescentes en la prevención del consumo de sustancias adictivas, desde una reflexión crítica en el enfoque de habilidades para la vida como parte de estrategias de intervención en salud mental, donde en estudios realizados se expone la existencia de 2 fenómenos: la progresiva reducción de las edades de inicio del consumo y la generalización del contacto con las sustancias adictivas.<xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref><sup>)</sup></p>
			<p>De hecho, la adolescencia constituye una etapa del desarrollo del ser humano donde se evidencian importantes cambios psicológicos, biológicos y sociales; es un periodo vital entre la pubertad y la edad adulta en el cual generalmente son atrevidos, aventureros, idealistas, optimistas, pero no se debe olvidar que son sujetos en plena maduración, que necesitan ser orientados. Otro aspecto a destacar es el establecimiento de nuevas formas de relación con los adultos a veces generadoras de conflictos, que agudizan las manifestaciones de la llamada crisis de la adolescencia y nuevas formas de relación con los coetáneos, cuya aceptación dentro del grupo se convierte en motivo de gran significación para el bienestar emocional de este grupo etario.<xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref>
			</p>
			<p>Teniendo en cuenta los rasgos propios de esta etapa se considera apropiado establecer estrategias de intervención desde la orientación de sus actividades diarias (ocio/tiempo libre) bien definidas, donde la Terapia Ocupacional juega un papel importante.</p>
			<p>Definida por la Federación Mundial de Terapeutas Ocupacionales como: “Una profesión que se ocupa de la promoción de la salud y el bienestar a través de la ocupación…”,<xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref> se constituye esta disciplina como una herramienta necesaria para la prevención desde la utilización de la actividad y la ocupación.</p>
		</sec>
		<sec>
			<title>La comunidad como escenario de elección para el trabajo preventivo</title>
			<p>La comunidad es un espacio privilegiado donde se impulsa la acción preventiva contra el consumo de sustancias en los adolescentes; para ello se aprovechan las potencialidades que ofrecen las instituciones, organizaciones, líderes, grupos formales e informales y el propio contexto donde este segmento poblacional realiza sus actividades y ocupaciones. </p>
			<sec>
				<title>Clasificación científica de las drogas teniendo en cuenta sus efectos sobre el sistema nervioso central</title>
				<p>Según González y Donaire<xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref> se clasifican en: estimulantes (café, tabaco, té, anfetaminas y cocaína), sedantes (alcohol, morfina, heroína, así como algunos de los llamados somníferos y sedantes), distorsionantes o deformantes de las percepciones (dietilamida de ácido lisérgico, marihuana y algunos hongos), determinantes de percepciones falsas o alucinaciones y de percepciones modificadas o ilusiones.</p>
				<sec>
					<title>Acciones de intervención desde la actividad y las ocupaciones del terapeuta ocupacional en la prevención del consumo de sustancias adictivas</title>
					<p>1. Organización de rutinas de la vida diaria: fomentar el desarrollo de habilidades personales y conseguir un máximo nivel de autonomía e independencia personal en el ámbito cotidiano y en el hogar. </p>
					<p>2. Roles ocupacionales:</p>
					<p>
						<list list-type="bullet">
							<list-item>
								<p>Rol de estudiante: desde esta perspectiva se orienta a los adolescentes sobre su misión principal que es el estudio, por lo que deben adquirir hábitos diarios de al menos 2 horas y participar en las actividades tanto individuales como grupales que se realizan en la escuela, las cuales fortalecen su desarrollo personal. </p>
							</list-item>
							<list-item>
								<p>Rol de amigo: se les orienta establecer lazos de amistad más cordiales y efectivos; escoger bien su grupo de amigos, teniendo en cuenta que gran parte de la vida social de los adolescentes se desarrolla en el grupo y es ahí donde predomina la confianza, la ayuda mutua y el afecto sin perder de vista la influencia que ejerce dicho grupo en la toma de decisiones.</p>
							</list-item>
							<list-item>
								<p>Rol de miembro familiar: en este sentido deben tomar conciencia sobre el valor de la familia, el respeto y obediencia ante ella, los cuidados en la elección de parejas, así como el uso de preservativos, sus responsabilidades, el respeto de las reglas y los límites.</p>
							</list-item>
						</list>
					</p>
					<p> 3. Elección de actividades/ocupaciones (intereses): entiéndase este proceso de ocupación a través de la actividad cuando el terapeuta orienta con un fin determinado y el adolescente puede percibir ese momento ocupacional como preventivo contra el consumo de drogas, siempre y cuando tenga significado y valor para él, por ejemplo: círculos de interés, grupo de adolescentes promotores de salud (<xref ref-type="fig" rid="f1">fig.</xref>), competencias deportivas y de conocimientos, juego de roles (permite la expresión de ideas, conflictos y convierte el entorno en algo interesante), así como la cultura, el deporte y la recreación sana, siendo un espacio educativo para adquirir habilidades sociales, conocimientos y fomentar la autoestima.<xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref>
					</p>
					<p>
						<fig id="f1">
							<label>Fig</label>
							<caption>
								<title>Programa de participación activa de adolescentes promotores</title>
							</caption>
							<graphic xlink:href="1029-3019-san-23-02-372-gf1.jpg"/>
						</fig>
					</p>
					<p>4. Eventos críticos de la vida: se debe fomentar la resiliencia, la asertividad para enfrentar dichos eventos, dígase pérdida de seres queridos, ruptura de pareja, divorcio entre los padres, enfrentamiento a exámenes para la obtención de carreras y otros, a través de técnicas participativas y actividades grupales con enfoque psicosocial; todo ello sustentado en la teoría del aprendizaje social. 5. Influencia ambiental de comportamiento ocupacional<bold>:</bold> uno de los aspectos más relevantes es la cultura, donde se han visto resultados importantes en la salud mental, que dan forma a la verdad ocupacional de cada individuo dentro de su entorno y contexto social.<xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref> El entorno comunitario se basa en la implementación de actividades culturales, deportivas inclusivas e interactivas con la familia para prevenir y reducir el consumo de sustancias en los estudiantes. Se promueve la actividad física para la utilización sana del tiempo libre,<xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref><sup>)</sup> lo cual refuerza la acción comunitaria y de ese modo se logra un comportamiento socialmente responsable, además de tener la capacidad de descubrir un sentido y un equilibrio para la vida.</p>
					<p>6. Orientación familiar: se cumplimentan acciones a través de la escuela de padres, capacitaciones a maestros y profesores, intervención en centros de trabajo y en la comunidad con el objetivo de que aprendan a orientar el tiempo libre y las actividades de la vida diaria de los adolescentes.</p>
				</sec>
			</sec>
		</sec>
		<sec sec-type="conclusions">
			<title>Conclusiones</title>
			<p>Cualquier intervención realizada desde los centros comunitarios de salud mental para prevenir el consumo de sustancias adictivas en la adolescencia, debe estar direccionada sobre la base de las oportunas experiencias que aportan las actividades y ocupaciones en el propio contexto comunitario donde tienen lugar.</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<ref-list>
			<title>Referencias bibliográficas </title>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation>1. Cuba. Ministerio de Salud Pública. Carta de La Habana. La Habana: MINSAP;1995.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Cuba. Ministerio de Salud Pública</collab>
					</person-group>
					<source>Carta de La Habana</source>
					<year>1995</year>
					<publisher-loc>La Habana</publisher-loc>
					<publisher-name>MINSAP</publisher-name>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation>2. Gorry C. Servicios comunitarios de salud mental en Cuba. MEDICC Rev. 2013 [citado 23/04/2018]; 15(4). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://mediccreview.org/wp-content/uploads/2018/04/mr_323.pdf">http://mediccreview.org/wp-content/uploads/2018/04/mr_323.pdf</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Gorry</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Servicios comunitarios de salud mental en Cuba</article-title>
					<source>MEDICC Rev</source>
					<year>2013</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2018-04-23">23/04/2018</date-in-citation>
					<volume>15</volume>
					<issue>4</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://mediccreview.org/wp-content/uploads/2018/04/mr_323.pdf">http://mediccreview.org/wp-content/uploads/2018/04/mr_323.pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation>3. Castillo Rojas L, Morales Pérez M, Leyva Correa M. Comportamiento ante el consumo de alcohol y tabaco de los adolescentes de la escuela especial &quot;Roberto Ambrosio Zamora Machado&quot;. Educación y Sociedad. 2018; 16(1):123-35.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Castillo Rojas</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Morales Pérez</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Leyva Correa</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Comportamiento ante el consumo de alcohol y tabaco de los adolescentes de la escuela especial &quot;Roberto Ambrosio Zamora Machado&quot; Educación y</article-title>
					<source>Sociedad</source>
					<year>2018</year>
					<volume>16</volume>
					<issue>1</issue>
					<fpage>123</fpage>
					<lpage>135</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation>4. Díaz Alzate MV, Mejía Zapata SI. Desarrollo de habilidades para la vida en la prevención del consumo de sustancias psicoactivas: un enfoque crítico al modelo existente. AGO. USB. 2018; 18(1): 203-10.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Díaz Alzate</surname>
							<given-names>MV</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Mejía Zapata</surname>
							<given-names>SI</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Desarrollo de habilidades para la vida en la prevención del consumo de sustancias psicoactivas un enfoque crítico al modelo existente. AGO</article-title>
					<source>USB</source>
					<year>2018</year>
					<volume>18</volume>
					<issue>1</issue>
					<fpage>203</fpage>
					<lpage>210</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation>5. Bang C. Estrategias comunitarias en promoción de salud mental: construyendo una trama conceptual para el abordaje de problemáticas psicosociales complejas. Psicoperspectivas. 2014; 13(2): 109-20.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Bang</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Estrategias comunitarias en promoción de salud mental construyendo una trama conceptual para el abordaje de problemáticas psicosociales complejas</article-title>
					<source>Psicoperspectivas</source>
					<year>2014</year>
					<volume>13</volume>
					<issue>2</issue>
					<fpage>109</fpage>
					<lpage>120</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation>6. Moras Puig P E, Rivero Baxter Y. Participación cultural de la adolescencia en Cuba. Expresiones y claves para su comprensión. La Habana: Instituto Cubano de Investigación Cultural &quot;Juan Marinello&quot;; 2015.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Moras Puig P</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rivero Baxter</surname>
							<given-names>Y</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Participación cultural de la adolescencia en Cuba. Expresiones y claves para su comprensión</source>
					<publisher-name>La Habana</publisher-name>
					<publisher-loc>Instituto Cubano de Investigación Cultural &quot;Juan Marinello&quot;</publisher-loc>
					<year>2015</year>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7</label>
				<mixed-citation>7. Terapia Ocupacional. Qué es? 2016 [citado 23/04/2018]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.terapiadelamano.com/terapia-ocupacional-que-es/">http://www.terapiadelamano.com/terapia-ocupacional-que-es/</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="webpage">
					<source>Terapia Ocupacional. Qué es?</source>
					<year>2016</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2018-04-23">23/04/2018</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.terapiadelamano.com/terapia-ocupacional-que-es/">http://www.terapiadelamano.com/terapia-ocupacional-que-es/</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8</label>
				<mixed-citation>8. González Menéndez RA, Donaire Calabuch IA. Alcohol y otras drogas. Criterios populares versus verdades científicas. La Habana: Editorial Academia; 2016.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>González Menéndez</surname>
							<given-names>RA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Donaire Calabuch</surname>
							<given-names>IA</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Alcohol y otras drogas. Criterios populares versus verdades científicas</source>
					<year>2016</year>
					<publisher-loc>La Habana</publisher-loc>
					<publisher-name>Editorial Academia</publisher-name>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9</label>
				<mixed-citation>9. Méndez Míguez A. Terapia Ocupacional, cultura y salud mental: una revisión bibliográfica. Universidade da Coruña. Grado en terapia Ocupacional. 2016 [citado 23/04/2018]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://ruc.udc.es/dspace/bitstream/handle/2183/17189/M%C3%A9ndezM%C3%ADguez_Angela_TFG_2016.pdf?sequence=2&amp;isAllowed=y">https://ruc.udc.es/dspace/bitstream/handle/2183/17189/M%C3%A9ndezM%C3%ADguez_Angela_TFG_2016.pdf?sequence=2&amp;isAllowed=y</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Méndez Míguez</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Terapia Ocupacional, cultura y salud mental: una revisión bibliográfica. Universidade da Coruña. Grado en terapia Ocupacional</source>
					<year>2016</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2018-04-23">23/04/2018</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://ruc.udc.es/dspace/bitstream/handle/2183/17189/M%C3%A9ndezM%C3%ADguez_Angela_TFG_2016.pdf?sequence=2&amp;isAllowed=y">https://ruc.udc.es/dspace/bitstream/handle/2183/17189/M%C3%A9ndezM%C3%ADguez_Angela_TFG_2016.pdf?sequence=2&amp;isAllowed=y</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<label>10</label>
				<mixed-citation>10. Guillen Pereira L, Arma Castañeda NP, Formoso Mieres AA, Guerra Santiesteban J R, Vargas Vera DF, Fernández Lorenzo A. Estrategia pedagógica para reducir y prevenir el consumo de droga desde la Educación Física. Rev Cubana Invest Bioméd. 2017 [citado 23/04/2018]; 36(2). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.medigraphic.com/pdfs/revcubinvbio/cib-2017/cib172j.pdf">http://www.medigraphic.com/pdfs/revcubinvbio/cib-2017/cib172j.pdf</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Guillen Pereira</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Arma Castañeda</surname>
							<given-names>NP</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Formoso Mieres</surname>
							<given-names>AA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Guerra Santiesteban J</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Vargas Vera</surname>
							<given-names>DF</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Fernández Lorenzo</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Estrategia pedagógica para reducir y prevenir el consumo de droga desde la Educación Física</article-title>
					<source>Rev Cubana Invest Bioméd</source>
					<year>2017</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2018-04-23">23/04/2018</date-in-citation>
					<volume>36</volume>
					<issue>2</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.medigraphic.com/pdfs/revcubinvbio/cib-2017/cib172j.pdf">http://www.medigraphic.com/pdfs/revcubinvbio/cib-2017/cib172j.pdf</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
	</back>
</article>