<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.8" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">san</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>MEDISAN</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">MEDISAN</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="epub">1029-3019</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Centro Provincial de Ciencias Médicas</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="publisher-id">00009</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Artículo original</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Repercusión del lupus eritematoso sistémico en la cavidad bucal</article-title>
				<trans-title-group xml:lang="en">
					<trans-title>Influence of systemic erythematous lupus in the oral cavity</trans-title>
				</trans-title-group>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Alemán Miranda</surname>
						<given-names>Otto</given-names>
						<prefix>Dr</prefix>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>*</sup></xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
				<aff id="aff1">
					<label>1</label>
					<institution content-type="original">Hospital Provincial Docente Clinicoquirúrgico “Saturnino Lora Torres”, Universidad de Ciencias Médicas, Santiago de Cuba, Cuba.</institution>
					<institution content-type="normalized">Instituto Superior de Ciencias Medicas Santiago de Cuba</institution>
					<institution content-type="orgdiv1">Hospital Provincial Docente Clinicoquirúrgico “Saturnino Lora Torres”</institution>
					<institution content-type="orgname">Universidad de Ciencias Médicas</institution>
					<addr-line>
						<named-content content-type="city">Santiago de Cuba</named-content>
					</addr-line>
					<country country="CU">Cuba</country>
					<email>oaleman@infomed.sld.cu</email>
				</aff>
			<author-notes>
				<corresp id="c1">
					<label>*</label>Autor para la correspondencia. Correo electrónico: <email>oaleman@infomed.sld.cu</email>
				</corresp>
			</author-notes>
			<pub-date pub-type="epub">
				<season>Sep-Oct</season>
				<year>2018</year>
			</pub-date>
			<volume>22</volume>
			<issue>8</issue>
			<fpage>770</fpage>
			<lpage>777</lpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>30</day>
					<month>04</month>
					<year>2018</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>23</day>
					<month>07</month>
					<year>2018</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="es">
					<license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia Creative Commons</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<abstract>
				<title>RESUMEN</title>
				<sec>
					<title>Introducción:</title>
					<p> El lupus eritematoso sistémico es una enfermedad autoinmune, inflamatoria y sistémica, de causa desconocida, que puede afectar al aparato estomatognático. </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objetivo:</title>
					<p> Describir las manifestaciones bucomaxilofaciales en pacientes con lupus eritematoso sistémico.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Métodos:</title>
					<p> Se realizó un estudio observacional, descriptivo, de serie de casos, de 25 pacientes con diagnóstico de la enfermedad, ingresados en el Servicio de Reumatología del Hospital Provincial Docente Clinicoquirúrgico “Saturnino Lora Torres” de Santiago de Cuba, durante el 2017.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Resultados:</title>
					<p> Entre las lesiones intrabucales resultaron más frecuentes las periodontopatías, con 68,0 %, y de las extrabucales, el eritema, con 40,0 %. De igual forma, 10 pacientes presentaron alteración en la articulación temporomandibular, lo que representó 40,0 %. </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusiones:</title>
					<p> Se pudo identificar una gran afectación en el complejo bucal a causa del lupus eritematoso sistémico. Al respecto, los estomatólogos desempeñan un importante papel en la detección de sus manifestaciones clínicas.</p>
				</sec>
			</abstract>
			<trans-abstract xml:lang="en">
				<title>ABSTRACT</title>
				<sec>
					<title>Introduction:</title>
					<p> The systemic erythematous lupus is an autoinmune, inflammatory and systemic disease, of unknown cause which can affect the stomatognatic aparatus. </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Objective:</title>
					<p> To describe the oral maxilofacial manifestations in patients with systemic erithematous lupus.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Methods:</title>
					<p> An observational, series of cases descriptive study of 25 patients with diagnosis of the disease, admitted in the Rheumatology Service of &quot;Saturnino Lora Torres&quot; Teaching Provincial Clinical-Surgical Hospital in Santiago de Cuba was carried out during 2017.</p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Results:</title>
					<p> Among the intraoral lesions there were the periodontopathies as the most frequent, with 68.0 %, and of the extraoral lesions, the eritema, with 40.0 %. Likewise, 10 patients presented changes in the temporomandibular joint, what represented a 40.0 %. </p>
				</sec>
				<sec>
					<title>Conclusions:</title>
					<p> A great damage could be identified in the oral complex because of the systemic erythematous lupus. In this respect, stomatologists plays an important role in the detection of its clinical manifestations. </p>
				</sec>
			</trans-abstract>
			<kwd-group xml:lang="es">
				<title>Palabras clave:</title>
				<kwd>lupus eritematoso sistémico</kwd>
				<kwd>manifestaciones bucomaxilofaciales</kwd>
				<kwd>periodontopatías</kwd>
				<kwd>trastornos de la articulación temporomandibular</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>Key words:</title>
				<kwd>systemic erythematous lupus</kwd>
				<kwd>oral maxilofacial manifestations</kwd>
				<kwd>periodontopathies</kwd>
				<kwd>temporomandibular joint dysfunctions</kwd>
			</kwd-group>
			<counts>
				<fig-count count="1"/>
				<table-count count="3"/>
				<equation-count count="0"/>
				<ref-count count="10"/>
				<page-count count="8"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<sec sec-type="intro">
			<title>Introducción</title>
			<p>El lupus eritematoso sistémico (LES) es una enfermedad autoinmune, inflamatoria y sistémica, de causa desconocida, en la que autoanticuerpos e inmunocomplejos patógenos ocasionan la destrucción celular y tisular, con manifestación clínica en distintos órganos y sistemas.<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref>
			</p>
			<p>Existen datos de que la incidencia de lupus eritematoso sistémico se ha triplicado en las últimas décadas, pero también de que la supervivencia de quienes lo padecen ha mejorado significativamente. La tasa de incidencia media hacia el año 2000 era de unos 6 habitantes por 100 000 y su prevalencia de aproximadamente 122 por 100 000. En el Estudio de Prevalencia de Enfermedades Reumáticas en la Población Española la prevalencia encontrada fue de 91 casos por 100 000 habitantes (intervalo de confianza de 95 %). En cuanto a la mortalidad por esta causa, se observa una variación geográfica considerable, aunque es difícil distinguir si dicha variación refleja la agrupación de factores de riesgo o las diferencias regionales en el diagnóstico y tratamiento.<xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>
			</p>
			<p>Por otra parte, la frecuencia de afectación de la mucosa bucal es de hasta 50 % en los pacientes con LES.<xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>
			</p>
			<p>Al respecto, los estomatólogos desempeñan un papel preponderante en la detección temprana de las manifestaciones que se puedan presentar en el aparato estomatognático, así como en la atención general e integral del paciente.</p>
			<p>Todos los planteamientos anteriores, conjuntamente con la necesidad de identificar cuáles son las principales manifestaciones bucomaxilofaciales en pacientes diagnosticados con lupus eritematoso sistémico, motivaron a efectuar la presente investigación.</p>
		</sec>
		<sec sec-type="methods">
			<title>Métodos</title>
			<p>Se realizó un estudio observacional, descriptivo, de serie de casos, en 25 pacientes con diagnóstico de lupus eritematoso sistémico -seleccionados de manera aleatoria simple-, ingresados en el Servicio de Reumatología del Hospital Provincial Docente Clinicoquirúrgico “Saturnino Lora Torres” de Santiago de Cuba, durante el 2017, con vistas a describir las principales manifestaciones bucomaxilofaciales en estos.</p>
			<p>Para el procesamiento estadístico de la información se elaboró una base de datos en el programa SPSS, a fin de obtener la estadística descriptiva.</p>
		</sec>
		<sec sec-type="results">
			<title>Resultados</title>
			<p>En la serie predominaron las periodontopatías, con 68,0 %, seguidas de las ulceraciones y las infecciones micóticas, para 48,0 y 20,0 %, respectivamente (<xref ref-type="table" rid="t1">tabla 1</xref>).</p>
			<p>
				<table-wrap id="t1">
					<label>Tabla 1</label>
					<caption>
						<title>Pacientes con manifestaciones intrabucales por el lupus eritematoso sistémico</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="1029-3019-san-22-08-770-gt1.jpg"/>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>Existió una preponderancia de las manifestaciones extrabucales (<xref ref-type="fig" rid="f1">fig.</xref>), específicamente del eritema, con 40,0 %, seguido de las lesiones costrosas, con 24,0 % (<xref ref-type="table" rid="t2">tabla 2</xref>).</p>
			<p>
				<table-wrap id="t2">
					<label>Tabla 2</label>
					<caption>
						<title>Pacientes con manifestaciones extrabucales por el lupus eritematoso sistémico</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="1029-3019-san-22-08-770-gt2.jpg"/>
					<table-wrap-foot>
						<fn id="TFN1">
							<p>Porcentaje calculado en base al total de pacientes</p>
						</fn>
					</table-wrap-foot>
				</table-wrap>
			</p>
			<p>
				<fig id="f1">
					<label>Fig. </label>
					<caption>
						<title>Paciente con múltiples lesiones cutáneo-mucosas</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="fg1-gf1.png"/>
				</fig>
			</p>
			<p>De 25 pacientes, 10 presentaron alteraciones en la articulación temporomandibular, lo que representó 40,0 %; de estos, 4 las padecieron de forma bilateral dolorosa y con chasquido (<xref ref-type="table" rid="t3">tabla 3</xref>).</p>
			<p>
				<table-wrap id="t3">
					<label>Tabla 3</label>
					<caption>
						<title>Alteraciones de la articulación temporomandibular en pacientes con lupus eritematoso</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="1029-3019-san-22-08-770-gt3.jpg"/>
					<table-wrap-foot>
						<fn id="TFN2">
							<label>*</label>
							<p> Porcentaje calculado en base al total de pacientes</p>
						</fn>
					</table-wrap-foot>
				</table-wrap>
			</p>
		</sec>
		<sec sec-type="discussion">
			<title>Discusión</title>
			<p>En esta casuística el periodonto de protección resultó ser la localización intrabucal con mayor número de manifestaciones clínicas, lo que difirió de lo obtenido por Pinheiro<xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref> y Escalante <italic>et al,</italic><xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref> quienes plantean que la prevalencia de pacientes con LES afectados por lesiones bucales es variable, y que las zonas más dañadas son la lengua, la mucosa bucal, los labios y el paladar, donde aparecen úlceras crónicas o eritema de dimensiones diferentes, con períodos de agudización y remisión, así como periodontitis. El lupus eritematoso sistémico y la enfermedad periodontal son entidades inflamatorias crónicas cuyos mecanismos patógenos son comunes. A pesar de no estar relacionadas directamente, la enfermedad periodontal influye en el desarrollo de la arterioesclerosis, la cual es una de las principales causas de muerte en pacientes con LES.<xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref>
			</p>
			<p>Asimismo existió un predominio de las manifestaciones extrabucales, lo que coincidió con otro estudio sobre el tema,<xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref> donde se refiere que otro órgano muy frecuentemente afectado es la piel y que el mayor porcentaje de los pacientes con lupus padece algún tipo de lesión cutánea, principalmente en las áreas expuestas al sol. Las lesiones típicas incluyen la erupción malar o erupción en alas de mariposa, que se trata de un área rojiza que encubre las mejillas y la nariz. La erupción malar (eritema malar) aparece en al menos 50 % de los pacientes, siempre que hay exposición solar, y suele durar algunos días.</p>
			<p>Por otra parte, las periodontopatías resultaron más frecuentes en los pacientes de este estudio, seguidas de las ulceraciones y las infecciones micóticas. Las primeras se caracterizan por factores infecciosos y pudieran estar influenciadas por el lupus eritematoso sistémico, y viceversa. Son escasos los estudios donde se evalúa esta relación; por ello, se debe investigar la hipótesis de un posible vínculo entre el LES y la enfermedad periodontal, con el objetivo de lograr una mejor comprensión de los procesos patogénicos similares.</p>
			<p>Según Morín Reyes <italic>et al</italic>,<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref> la frecuencia de afectación de la mucosa bucal a causa del lupus eritematoso sistémico es de hasta 50 %; además, plantean que suele presentarse como erosión de la mucosa, placas de superficie descamativa o fisuras con tendencia hemorrágica, así como ulceraciones o erosiones en placas y estrías blancas irradiadas, llamadas comúnmente lesiones discoideas, y máculas eritematosas extensas, que pueden estar unidas a áreas ulcerativas o erosionadas o no; al respecto, no se debe olvidar que en un mismo paciente pueden concomitar todas las formas o combinaciones de ellas. Los resultados de esta serie coincidieron con lo expuesto anteriormente. </p>
			<p>Camara Sete <italic>et al</italic><xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref> expresan que las úlceras bucales similares a las aftas son comunes, pero con la diferencia de que, por lo general, son indoloras. De acuerdo con Jimson <italic>et al</italic>,<xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref> una vez que se encuentra formada la úlcera, recibirá una continua irritación debido a la actividad de la saliva y la microflora bucal, que la cronifican; la lesión ulcerosa puede ocasionar dolor, malestar y trastornos hematológicos, entre otros síntomas.</p>
			<p>Las lesiones bucales suelen ser asintomáticas, por lo que pasan desapercibidas.<xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref> El autor de esta investigación concordó con el hecho de que las ulceraciones aparecen frecuentemente, aunque en su experiencia el mayor porcentaje lo hace de manera dolorosa. </p>
			<p>Además de los efectos ya conocidos, el tratamiento con glucocorticoides sistémicos provoca manifestaciones bucales tales como la candidiasis orofaríngea y los cambios en el sistema trabecular de la mandíbula y del maxilar superior, a la vez que daña el tejido periodontal marginal.<xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref>
			</p>
			<p>Como ya se ha señalado, de las manifestaciones extrabucales, la lesión más conocida, aunque no la más frecuente, es el llamado “eritema en alas de mariposa”, que consiste en un enrojecimiento y erupción de la piel en las mejillas y nariz. En líneas generales, el sarpullido no es doloroso ni pica y puede aparecer en cualquier parte del cuerpo, de forma generalizada, pero es mucho más frecuente en zonas donde habitualmente llega el sol.<xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref>
			</p>
			<p>Ezsol y López Villaescusa<xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref> refieren que la afectación de la piel en los pacientes con lupus eritematoso es la segunda manifestación en frecuencia, después de los dolores articulares; sin embargo, los resultados del actual estudio difirieron de tal planteamiento, pues un menor porcentaje de pacientes presentó alteraciones de la articulación temporomandibular.</p>
			<p>Es usual que la enfermedad aparezca o reaparezca tras una exposición solar prolongada. La afectación de la piel comúnmente puede ser la expresión inicial del lupus eritematoso sistémico, de manera que si el paciente presenta molestias o dolores en otra parte de cuerpo y el estomatólogo lo detecta durante la anamnesis y el examen físico, debe indicar pruebas para determinar la existencia de LES o no y valorará la necesidad de seguimiento clínico por otros especialistas.</p>
			<p>Para dar por concluido, el lupus eritematoso es una entidad autoinmune, inflamatoria y sistémica, de causa desconocida, que puede presentar manifestaciones bucales. De hecho, en la actual investigación se pudieron identificar grandes afectaciones del complejo bucal, como periodontopatías, eritema facial, trastornos de la articulación temporomandibular, entre otras, que pueden influir en la calidad de vida de estos pacientes.</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<ref-list>
			<title>Referencias bibliográficas</title>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation>1. Morín Reyes O, López Villarreal SM, Martínez Delgado AJ, Rodríguez Luis OE. Manifestaciones bucales y conocimiento sobre cuidados orales en pacientes con lupus eritematoso sistémico. Rev Mex Estomatol. 2016 [citado 11/01/2018]; 3(1). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.remexesto.com/index.php/remexesto/article/view/61/96">https://www.remexesto.com/index.php/remexesto/article/view/61/96</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Morín Reyes</surname>
							<given-names>O</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>López Villarreal</surname>
							<given-names>SM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Martínez Delgado</surname>
							<given-names>AJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rodríguez Luis</surname>
							<given-names>OE</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Manifestaciones bucales y conocimiento sobre cuidados orales en pacientes con lupus eritematoso sistémico</article-title>
					<source>Rev Mex Estomatol</source>
					<year>2016</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2018-01-11">11/01/2018</date-in-citation>
					<volume>3</volume>
					<issue>1</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.remexesto.com/index.php/remexesto/article/view/61/96">https://www.remexesto.com/index.php/remexesto/article/view/61/96</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation>2. Arellano CA, Barrera CA, Jardines DG, Zoraida LC, Peralta JR, Sánchez GA. Diagnóstico y tratamiento de lupus eritematoso mucocutáneo. México, D.F.: Secretaría de Salud; 2011. p. 3-70.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Arellano</surname>
							<given-names>CA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Barrera</surname>
							<given-names>CA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Jardines</surname>
							<given-names>DG</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Zoraida</surname>
							<given-names>LC</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Peralta</surname>
							<given-names>JR</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Sánchez</surname>
							<given-names>GA</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Diagnóstico y tratamiento de lupus eritematoso mucocutáneo</source>
					<publisher-loc>México, D.F.</publisher-loc>
					<publisher-name>Secretaría de Salud</publisher-name>
					<year>2011</year>
					<fpage>3</fpage>
					<lpage>70</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation>3. Grupo de Trabajo de la Guía de Práctica Clínica sobre Lupus Eritematoso Sistémico. Guía de Práctica Clínica sobre Lupus Eritematoso Sistémico. Madrid: Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad; 2015.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<collab>Grupo de Trabajo de la Guía de Práctica Clínica sobre Lupus Eritematoso Sistémico</collab>
					</person-group>
					<source>Guía de Práctica Clínica sobre Lupus Eritematoso Sistémico</source>
					<year>2015</year>
					<publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
					<publisher-name>Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad</publisher-name>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation>4. Pinheiro P. Lupus eritematoso sistémico-síntomas y tratamiento [citado 07/02/2018]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.mdsaude.com/es/2015/12/lupus-eritematoso-sistemico.html">https://www.mdsaude.com/es/2015/12/lupus-eritematoso-sistemico.html</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="webpage">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Pinheiro</surname>
							<given-names>P</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Lupus eritematoso sistémico-síntomas y tratamiento</source>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2018-02-07">07/02/2018</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.mdsaude.com/es/2015/12/lupus-eritematoso-sistemico.html">https://www.mdsaude.com/es/2015/12/lupus-eritematoso-sistemico.html</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation>5. Escalante R, Jaimes O, Ramírez J, Rangel C, Yáñez M. Manejo odontológico del paciente con lupus eritematoso sistémico: Una revisión sistemática. Rev Venez Invest Odont IADR. 2017 [citado 07/02/2018]; 5(1). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://erevistas.saber.ula.ve/index.php/rvio/article/view/7973/7921">http://erevistas.saber.ula.ve/index.php/rvio/article/view/7973/7921</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Escalante</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Jaimes</surname>
							<given-names>O</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Ramírez</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rangel</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Yáñez</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Manejo odontológico del paciente con lupus eritematoso sistémico: Una revisión sistemática</article-title>
					<source>Rev Venez Invest Odont IADR</source>
					<year>2017</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2018-02-07">07/02/2018</date-in-citation>
					<volume>5</volume>
					<issue>1</issue>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://erevistas.saber.ula.ve/index.php/rvio/article/view/7973/7921">http://erevistas.saber.ula.ve/index.php/rvio/article/view/7973/7921</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation>6. Piperea-Sianu D, Crotoru A, Cean A, Piperea-Sianu A, Badita D, Stefan C, et al. Periodontal disease in patients with systemic lupus erithematosus: cardiovascular risk and side effects of corticotherapy involving oral health. Ronamian J Rheumatology. 2015; 24(3): 125-31.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Piperea-Sianu</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Crotoru</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cean</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Piperea-Sianu</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Badita</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Stefan</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Periodontal disease in patients with systemic lupus erithematosus cardiovascular risk and side effects of corticotherapy involving oral health</article-title>
					<source>Ronamian J Rheumatology</source>
					<year>2015</year>
					<volume>24</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>125</fpage>
					<lpage>131</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7</label>
				<mixed-citation>7. Ezsol Z, López Villaescusa MT. Lupus. Madrid: Fundación Piel Sana; 2016 [citado 07/02/2018]. Disponible en: https://fundacionpielsana.es/wikiderma/lupus</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Ezsol</surname>
							<given-names>Z</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>López Villaescusa</surname>
							<given-names>MT</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Lupus</source>
					<year>2016</year>
					<publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
					<publisher-name>Fundación Piel Sana</publisher-name>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8</label>
				<mixed-citation>8. Camara Sete MR, da Silva Figueredo CM, Sztajnbok F. Periodontitis and systemic lupus erythematosus. Rev Bras Reumatol. 2016; 56(2): 165-70.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Camara Sete</surname>
							<given-names>MR</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>da Silva Figueredo</surname>
							<given-names>CM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Sztajnbok</surname>
							<given-names>F</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Periodontitis and systemic lupus erythematosus</article-title>
					<source>Rev Bras Reumatol</source>
					<year>2016</year>
					<volume>56</volume>
					<issue>2</issue>
					<fpage>165</fpage>
					<lpage>170</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9</label>
				<mixed-citation>9. Jimson S, Balachader N, Babu R. Immunologically mediated oral diseases. J Pharm Bioallied Sci. 2015; 7(Suppl 1): 209-12.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Jimson</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Balachader</surname>
							<given-names>N</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Babu</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Immunologically mediated oral diseases</article-title>
					<source>J Pharm Bioallied Sci</source>
					<year>2015</year>
					<volume>7</volume>
					<issue>Suppl 1</issue>
					<fpage>209</fpage>
					<lpage>212</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<label>10</label>
				<mixed-citation>10. Batlle Gualda E. Concepto y clasificación de las enfermedades reumáticas. En: Sociedad Española de Reumatología. Manual SER de enfermedades reumáticas. 6 ed. Madrid: Elsevier; 2014. p. 3.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Batlle Gualda</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<chapter-title>Concepto y clasificación de las enfermedades reumáticas</chapter-title>
					<source>Sociedad Española de Reumatología. Manual SER de enfermedades reumáticas</source>
					<edition>6 ed</edition>
					<year>2014</year>
					<publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
					<publisher-name>Elsevier</publisher-name>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
	</back>
</article>