<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.0/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article article-type="case-report" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.7" xml:lang="es" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">san</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>MEDISAN</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">MEDISAN</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="epub">1029-3019</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Centro Provincial de Ciencias Médicas</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="publisher-id">00006</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Caso clínico</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title>Síndrome de Mayer-Rokitansky-Küster-Hauser o agenesia de útero y vagina en una paciente joven</article-title>
				<trans-title-group xml:lang="en">
					<trans-title>Mayer-Rokitansky-Küster-Hauser Syndrome or uterus and vagina agenesis in a young patient</trans-title>
				</trans-title-group>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Baral Ross</surname>
						<given-names>Juana Himilce</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Orozco Hechavarría</surname>
						<given-names>Nélida</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff2"><sup>2</sup></xref>
					<xref ref-type="corresp" rid="c1"><sup>*</sup></xref>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Prades Hung</surname>
						<given-names>Eliecer</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1"><sup>1</sup></xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
			<aff id="aff1">
				<label>1</label>
				<institution content-type="original">Hospital Materno Norte “Tamara Bunke Bider”, Universidad de Ciencias Médicas. Santiago de Cuba, Cuba.</institution>
				<institution content-type="normalized">Hospital Materno Norte “Tamara Bunke Bider”</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Hospital Materno Norte “Tamara Bunke Bider”</institution>
				<institution content-type="orgname">Universidad de Ciencias Médicas</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Santiago de Cuba</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CU">Cuba</country>
			</aff>
			<aff id="aff2">
				<label>2</label>
				<institution content-type="original">Facultad de Ciencias Médicas No.1, Universidad de Ciencias Médicas. Santiago de Cuba, Cuba.</institution>
				<institution content-type="normalized">Instituto Superior de Ciencias Medicas Santiago de Cuba</institution>
				<institution content-type="orgdiv1">Facultad de Ciencias Médicas No.1</institution>
				<institution content-type="orgname">Universidad de Ciencias Médicas</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Santiago de Cuba</named-content>
				</addr-line>
				<country country="CU">Cuba</country>
				<email>neli@infomed.sld.cu</email>
			</aff>
			<author-notes>
				<corresp id="c1">
					<label>*</label>Autor para la correspondencia. Correo electrónico: <email>neli@infomed.sld.cu</email>
				</corresp>
			</author-notes>
			<pub-date pub-type="epub">
				<month>08</month>
				<year>2018</year>
			</pub-date>
			<volume>22</volume>
			<issue>7</issue>
			<fpage>552</fpage>
			<lpage>558</lpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>15</day>
					<month>05</month>
					<year>2018</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>09</day>
					<month>07</month>
					<year>2018</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="es">
					<license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia Creative Commons</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<abstract>
				<title>RESUMEN</title>
				<p>Se describe el caso clínico de una paciente con síndrome de Mayer-Rokitansky-Küster-Hauser o agenesia de útero y vagina, pero con ovarios funcionantes, atendida por un equipo multidisciplinario en el Hospital Materno Norte “Tamara Bunke Bider” de Santiago de Cuba, cuyo diagnóstico se realizó a través del examen físico, el antecedente de amenorrea primaria y estudios complementarios como el cariotipo y la resonancia magnética de la pelvis. </p>
			</abstract>
			<trans-abstract xml:lang="en">
				<title>ABSTRACT </title>
				<p>The case report of a patient with syndrome of Mayer-Rokitansky-Küster-Hauser or uterus and vagina agenesis, but with functioning ovaries, assisted by a multidisciplinary team in &quot;Tamara Bunke Bider&quot; Northern Maternal Hospital in Santiago de Cuba, whose diagnosis was carried out through the physical exam, the history of primary amenorrhoea and complementary studies as the cariotype and magnetic resonance of the pelvis is described. </p>
			</trans-abstract>
			<kwd-group xml:lang="es">
				<title>Palabras clave:</title>
				<kwd>síndrome de Mayer-Rokitansky-Küster-Hauser</kwd>
				<kwd>agenesia de útero y vagina</kwd>
				<kwd>agenesia mülleriana</kwd>
				<kwd>hospital materno</kwd>
			</kwd-group>
			<kwd-group xml:lang="en">
				<title>Key words:</title>
				<kwd>Mayer-Rokitansky-Küster-Hauser syndrome</kwd>
				<kwd>uterus and vagina agenesis</kwd>
				<kwd>mülleriana agenesis</kwd>
				<kwd>maternal hospital</kwd>
			</kwd-group>
			<counts>
				<fig-count count="3"/>
				<table-count count="0"/>
				<equation-count count="0"/>
				<ref-count count="10"/>
				<page-count count="7"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<sec sec-type="intro">
			<title>Introducción</title>
			<p>El síndrome de Mayer-Rokitansky-Küster-Hauser (MRKHS por sus siglas en inglés) es una anomalía congénita causada por graves defectos en el desarrollo de los conductos de Müller, que se reconoce por una amenorrea primaria en pacientes fenotípicamente femeninas, quienes a pesar de carecer de los dos tercios superiores de la vagina o de esta completa, además del útero y las trompas, asociados a malformaciones renales, tienen ovarios funcionantes.<xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>
			</p>
			<p>Se trata de una rara enfermedad que afecta a 1 de cada 5 000 mujeres, cuyo síntoma principal es la ausencia de la menarquía o primera regla del ciclo menstrual, de origen desconocido, pero caracterizada por la convergencia de múltiples factores, entre los cuales no se desecha una probable causa genética, la falta de receptores de las hormonas sexuales en los conductos de Müller, así como un déficit de la enzima galactosa 1 fosfato uridiltransferasa.<xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>
			</p>
			<p>La asistencia a una paciente joven con esa afección tan infrecuente, atendida en un hospital materno ubicado en el municipio de Santiago de Cuba, justificó la preparación del presente artículo en la modalidad de caso clínico, con vistas a incrementar el número de trabajos científicos publicados sobre el tema en Cuba y otras partes del mundo, así como el interés que sigue despertando su descripción.</p>
		</sec>
		<sec sec-type="cases">
			<title>Caso clínico</title>
			<p>Se describe el caso de una paciente de 21 años de edad, fenotípicamente normal a simple vista, que acudió en 2017 a la consulta de ginecología del Hospital Materno Norte “Tamara Bunke Bider” de Santiago de Cuba no solo por presentar amenorrea, sino por el hecho de que al tratar de tener relaciones sexuales, estas fueron muy difíciles y dolorosas, de manera que no llegaron a consumarse, pues comúnmente la vagina se encuentra acortada. </p>
			<p>
				<list list-type="bullet">
					<list-item>
						<p>Antecedentes patológicos personales y familiares: ninguno, según lo referido por ella en la entrevista médica</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>Antecedente obstétricos materno: nacida de un parto eutócico a término</p>
					</list-item>
				</list>
			</p>
			<p>Examen físico</p>
			<p>
				<list list-type="bullet">
					<list-item>
						<p>Desarrollo mamario normal</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>Manos con falanges cortas</p>
					</list-item>
				</list>
			</p>
			<p>Examen ginecológico</p>
			<p>
				<list list-type="bullet">
					<list-item>
						<p>Labios menores poco desarrollados y clítoris normal</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>Introito vaginal: ausencia de la membrana del himen, con el sitio ocupado por un rafe medio extendido en dirección vertical (<xref ref-type="fig" rid="f1">Fig. 1</xref>).</p>
					</list-item>
				</list>
			</p>
			<p>
				<fig id="f1">
					<label>Fig. 1</label>
					<caption>
						<title>Introito vaginal, donde se observa solo rafe medio.</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="1029-3019-san-22-07-552-gf1.jpg"/>
				</fig>
			</p>
			<p>Exámenes complementarios</p>
			<p>
				<list list-type="bullet">
					<list-item>
						<p>Cariotipo 46XX</p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>Ecografías de pelvis y riñones: resultados normales </p>
					</list-item>
					<list-item>
						<p>Resonancia magnética de pelvis: en el corte sagital, ausencia de útero y vagina (<xref ref-type="fig" rid="f2">Fig. 2</xref>).</p>
					</list-item>
				</list>
			</p>
			<p>
				<fig id="f2">
					<label>Fig. 2</label>
					<caption>
						<title>En la resonancia magnética se confirma la ausencia completa de útero y vagina.</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="1029-3019-san-22-07-552-gf2.png"/>
				</fig>
			</p>
			<p>
				<list list-type="bullet">
					<list-item>
						<p>Resonancia magnética de ovarios derecho e izquierdo: con ovulación (<xref ref-type="fig" rid="f3">Fig.3</xref>).</p>
					</list-item>
				</list>
			</p>
			<p>
				<fig id="f3">
					<label>Fig. 3</label>
					<caption>
						<title>En las imágenes de la resonancia magnética se aprecian los ovarios derecho e izquierdo con ovulación.</title>
					</caption>
					<graphic xlink:href="1029-3019-san-22-07-552-gf3.png"/>
				</fig>
			</p>
			<p>Diagnóstico definitivo: síndrome de Mayer-Rokitansky-Küster-Hauser.</p>
		</sec>
		<sec sec-type="conclusions">
			<title>Comentarios</title>
			<p>El trastorno se conoce como síndrome de Mayer-Rokitansky-Küster-Hauser en honor a las contribuciones de August Franz Joseph Karl Mayer, quien describió en 1829 el primer caso de ausencia de vagina en una recién nacida; Carl Freiherr von Rokitansky, quien publicó en 1838 los resultados de las autopsias de 19 adultas con agenesia uterovaginal; HermannKüster, quien observó las anomalías renales urológicas en 1810, así como Georges André Hauser, quien en 1861 identificó en estas pacientes, determinadas malformaciones esqueléticas asociadas.<xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>
			</p>
			<p>Barrecheguren <italic>et al</italic><xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref><sup>)</sup> plantean que existen 2 tipos de síndromes: el típico y el atípico; en el primero, la amenorrea primaria presenta alteraciones solamente en las estructuras müllerianas, mientras que en el segundo se acompañan de agenesias renales congénitas y esqueléticas.</p>
			<p>Por su parte, si bien unos autores<xref ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref> señalan que los cariotipos y fenotipos de las pacientes con este cuadro clínico son normales, otros<xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref> opinan que no se ha logrado establecer una asociación causal del trastorno con algunas anomalías generales o patrón de herencia genética y que actualmente se incluyen el grupo de las alteraciones del desarrollo sexual.</p>
			<p>También se apunta que la causa exacta de este síndrome se desconoce y que en la mayoría de los casos se diagnostica en mujeres sin antecedentes familiares de esa condición; sin embargo, aunque históricamente se ha valorado la posibilidad de que pudiera ser consecuencia de una enfermedad materna o de la exposición fetal a sustancias nocivas contenidas en ciertos medicamentos, hasta ahora no se ha encontrado asociación entre el síndrome y la medicación u otro tipo de factor de riesgo, así como tampoco se ha confirmado la influencia de algún gen en la aparición de la anomalía, a pesar de conjeturarse que los factores genéticos y ambientales podrían tener participación en el proceso a través de una herencia autosómica dominante.<xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref>
			</p>
			<p>El diagnóstico clínico suele establecerse antes de los 20 años, basado en la amenorrea primaria y la incapacidad de penetración vaginal; pero no debe obviarse el diferencial, pues también las pacientes con síndrome de insensibilidad androgénica presentan acortado el conducto de la vagina.<xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>
			</p>
			<p>Lógicamente, la ausencia de útero impide que las mujeres con este síndrome puedan quedar embarazadas; pero sería posible que lograsen su descendencia genética por medio de la fertilización <italic>in vitro</italic>.</p>
		</sec>
	</body>
	<back>
		<ref-list>
			<title>Referencias bibliográficas</title>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation>1. Dias Nunes R, Lemos Zanatta DA. Mayer- Rokitansky-Kuster Hauser Symdrome. Casse report nuunes and Zanatta. Obstet Gynecol Cases Rev. 2015;2:3.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Dias Nunes</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lemos Zanatta</surname>
							<given-names>DA</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Mayer- Rokitansky-Kuster Hauser Symdrome Casse report nuunes and Zanatta</article-title>
					<source>Obstet Gynecol Cases Rev</source>
					<year>2015</year>
					<volume>2</volume>
					<fpage>3</fpage>
					<lpage>3</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation>2. Álvarez Navarro M, Cabrera Carranco E, Hernández Estrada AI, Aguirre Oselle X. Síndrome de Mayer-Rokitansky-Küster. Reporte de un caso y revisión de la bibliografía relacionada con su tratamiento. Ginecol Obstet Mex. 2012;80(7):473-9.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Álvarez Navarro</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cabrera Carranco</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hernández Estrada</surname>
							<given-names>AI</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Aguirre Oselle</surname>
							<given-names>X</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Síndrome de Mayer-Rokitansky-Küster Reporte de un caso y revisión de la bibliografía relacionada con su tratamiento</article-title>
					<source>Ginecol Obstet Mex</source>
					<year>2012</year>
					<volume>80</volume>
					<issue>7</issue>
					<fpage>473</fpage>
					<lpage>479</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation>3. Muñoz M. Trastornos menstruales en la adolescencia. Rev Chil Pediatr. 1999 [citado 09/04/2018]; 70(3): 250-6. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://scielo.conicyt.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0370-41061999000300016#a1">https://scielo.conicyt.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0370-41061999000300016#a1</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Muñoz</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Trastornos menstruales en la adolescencia</article-title>
					<source>Rev Chil Pediatr</source>
					<year>1999</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2018-04-09">09/04/2018</date-in-citation>
					<volume>70</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>250</fpage>
					<lpage>256</lpage>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://scielo.conicyt.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0370-41061999000300016#a1">https://scielo.conicyt.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0370-41061999000300016#a1</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation>4. López Masó IM, Trinchet Soler R, Ricardo Pérez A, Quintero Nicot W, Cordovés Alamaquer Y. Asociación síndrome Vacterel con Mayer-Rokistanky-Kuster- Hauser. A propósito de un caso. Primer Congreso Virtual de Cirugía Pediátrica, 2013 [citado 09/04/2018]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.cirugiapediatrica2013.sld.cu/index.php/cirugiapediatricaholguin/2013/paper/view/17 5">http://www.cirugiapediatrica2013.sld.cu/index.php/cirugiapediatricaholguin/2013/paper/view/17 5</ext-link>
				</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="webpage">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>López Masó</surname>
							<given-names>IM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Trinchet Soler</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Ricardo Pérez</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Quintero Nicot</surname>
							<given-names>W</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cordovés Alamaquer</surname>
							<given-names>Y</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source>Asociación síndrome Vacterel con Mayer-Rokistanky-Kuster- Hauser. A propósito de un caso. Primer Congreso Virtual de Cirugía Pediátrica</source>
					<year>2013</year>
					<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2018-04-09">09/04/2018</date-in-citation>
					<comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.cirugiapediatrica2013.sld.cu/index.php/cirugiapediatricaholguin/2013/paper/view/17 5">http://www.cirugiapediatrica2013.sld.cu/index.php/cirugiapediatricaholguin/2013/paper/view/17 5</ext-link>
					</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation>5. Barrecheguren Oliver C, Álvarez Álvarez JI, Bermejo Aycart J, Martínez Izquierdo S. Presentación atípica del síndrome de Rokitansky-Mayer-Küster-Hauser. A propósito de un caso. Toko Ginecol Pract. 1998;57(4):194-8.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Barrecheguren Oliver</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Álvarez Álvarez</surname>
							<given-names>JI</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bermejo Aycart</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Martínez Izquierdo</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Presentación atípica del síndrome de Rokitansky-Mayer-Küster-Hauser A propósito de un caso</article-title>
					<source>Toko Ginecol Pract</source>
					<year>1998</year>
					<volume>57</volume>
					<issue>4</issue>
					<fpage>194</fpage>
					<lpage>198</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation>6. Álvarez Uria MJ, Sáiz A, Álvarez Montes E, Santamarta ME. Displasias vertebrales múltiples, asociadas al síndrome de Rokistanky: una causa poco frecuente de escoliosis congénita. A propósito de un caso. Rehabilitación. 2010;44(3):261-6.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Álvarez Uria</surname>
							<given-names>MJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Sáiz</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Álvarez Montes</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Santamarta</surname>
							<given-names>ME</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Displasias vertebrales múltiples, asociadas al síndrome de Rokistanky una causa poco frecuente de escoliosis congénita. A propósito de un caso</article-title>
					<source>Rehabilitación</source>
					<year>2010</year>
					<volume>44</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>261</fpage>
					<lpage>266</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7</label>
				<mixed-citation>7. González Marino MA, Pérez Solano M. Leiomioma uterino en una paciente con síndrome de Rokitansky-Mayer-Küster-Hauser. Reporte de un caso. Rev Colombiana Obstet Ginecol. 2010;61(4):359-62.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>González Marino</surname>
							<given-names>MA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pérez Solano</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Leiomioma uterino en una paciente con síndrome de Rokitansky-Mayer-Küster-Hauser Reporte de un caso</article-title>
					<source>Rev Colombiana Obstet Ginecol</source>
					<year>2010</year>
					<volume>61</volume>
					<issue>4</issue>
					<fpage>359</fpage>
					<lpage>362</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8</label>
				<mixed-citation>8. Vidyashree PG, Muralidhar PV, Jayaram N, Latha K. Rokitansky-Mayer-Küster-Hauser syndrome with multiple leimyomas. Int J Gynaecol Obstet. 2015;128(3):270-1.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Vidyashree</surname>
							<given-names>PG</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Muralidhar</surname>
							<given-names>PV</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Jayaram</surname>
							<given-names>N</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Latha</surname>
							<given-names>K</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Rokitansky-Mayer-Küster-Hauser syndrome with multiple leimyomas</article-title>
					<source>Int J Gynaecol Obstet</source>
					<year>2015</year>
					<volume>128</volume>
					<issue>3</issue>
					<fpage>270</fpage>
					<lpage>271</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9</label>
				<mixed-citation>9. Arce Segura LJ, Rodríguez de Mingo E, Díaz Vera E, García Sánchez V, Calle Romero Y. Síndrome de Mayer Rokitasnky-Kuster-Hauser. A proposito de un caso. Semergen. 2016;42(5):50-2.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Arce Segura</surname>
							<given-names>LJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Rodríguez de Mingo</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Díaz Vera</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>García Sánchez</surname>
							<given-names>V</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Calle Romero</surname>
							<given-names>Y</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title>Síndrome de Mayer Rokitasnky-Kuster-Hauser A proposito de un caso</article-title>
					<source>Semergen</source>
					<year>2016</year>
					<volume>42</volume>
					<issue>5</issue>
					<fpage>50</fpage>
					<lpage>52</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<label>10</label>
				<mixed-citation>10. Páez López G, De los Ríos Posada JF, Arango Martínez AD, Castañeda Roldán JD, Serna Agudelo E, Vázquez Ruiz R, et al. Manejo laparoscópico de miomatosis uterina en paciente con síndrome de Rokitansky. Reporte de un caso y revisión de la literatura. Rev Colombiana Obstetr Ginecol. 2013;64(4):469-74.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group person-group-type="author">
						<name>
							<surname>Páez López</surname>
							<given-names>G</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>De los Ríos Posada</surname>
							<given-names>JF</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Arango Martínez</surname>
							<given-names>AD</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Castañeda Roldán</surname>
							<given-names>JD</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Serna Agudelo</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Vázquez Ruiz</surname>
							<given-names>R</given-names>
						</name>
						<etal/>
					</person-group>
					<article-title>Manejo laparoscópico de miomatosis uterina en paciente con síndrome de Rokitansky Reporte de un caso y revisión de la literatura</article-title>
					<source>Rev Colombiana Obstetr Ginecol</source>
					<year>2013</year>
					<volume>64</volume>
					<issue>4</issue>
					<fpage>469</fpage>
					<lpage>474</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
	</back>
</article>